<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xml:id="I001" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
  xml:base="schnitzler-interviews">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Hermann Bahr – Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente
          (1891–1931)</title>
        <title level="a" ref="#32280">Alfred Deutsch-German: Hermann Bahr, 5.&#8239;4.&#8239;1903</title>
        <author ref="#2288">Deutsch-German, Alfred</author>
        <editor>
          <name>Ifkovits, Kurt</name>
          <name>Müller, Martin Anton</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>ASI</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
          <name>Kurt Ifkovits</name>
          <name>Martin Anton Müller</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
        <idno type="asi" n="001"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author ref="#2288">Deutsch-German, Alfred</author>
              <title level="a" ref="#32280">Wiener Porträts. XLVI. Hermann Bahr</title>
            </analytic>
            <monogr>
              <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
              <imprint>
                <date when="1903-04-05" n="1">5.&#8239;4.&#8239;1903</date>
              </imprint>
              <biblScope unit="jg">10</biblScope>
              <biblScope unit="nr">3.391</biblScope>
              <biblScope unit="pp">3</biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
          <biblStruct corresp="HBAS">
            <monogr>
              <author ref="#10815">Bahr, Hermann</author>
              <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
              <title level="m">Briefe, Aufzeichnungen, Dokumente. 1891–1931</title>
              <editor>Hg. Kurt Ifkovits, Martin Anton Müller</editor>
              <imprint>
                <pubPlace>Göttingen</pubPlace>
                <publisher>Wallstein</publisher>
                <date when="2018">2018</date>
              </imprint>
              <biblScope unit="pp">259–263</biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="de-DE">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="approved">
      <change who="MAM" when="2016-02-27">Angelegt und kollationiert</change>
      <change who="MAM" when="2021-09-08">Index check</change>
      <change who="KH" when="2021-10-06">Durchsicht</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19030405&seite=3&zoom=51 -->
  <text type="article">
    <body>
      <div type="original">
        <head>Wiener Porträts.</head>
        <head type="sub">XLVI.<lb/><rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>.</head>
        <p>Schleierumhüllt liegt die Stadt noch im halben Winterschlaf, und draußen auf den freieren
          Höhen pocht der Frühling schon an die Thore. Da liegt der Garten in der jungfräulichen
          Pracht des Werdens, die Stöcke noch vom Reif umfangen, der Rasen aber schon fett und
          locker und erdig duftend. Ein letzter Sonnentag und die Keime tauchen empor ans Licht zur
          Auferstehung. – Ein Haus, eigenartig und sonderbar, paßt mit der Nüchternheit der Mauern,
          mit den Fenstern, die wie aufgerissene Mäuler aussehen, nicht recht in die herbe
          Landschaft.</p>
        <p>Nur ein Marillenbaum hat seine Blüthenpracht entfaltet und grüßt mit den bestreuten
          Zweigen. Es ist schier unangenehm, daß die Natur sich nicht dazu verstehen will, einem
          modernen Haus die richtige Stimmung zu geben, die Blüthen sollten größer, die Zweige
          geradliniger sein.</p>
        <p>Und vollends stört der Hausherr. Da kommt ein Mann, der bisher in der Sonne gesessen,
          groß und kräftig mit durchaus unregelmäßigem Gang, von Antlitz finster und noch
          furchtbarer durch Kleidung und Begleitschaft. Jägermäßig ist seine Tracht, der
          aufgestülpte Hut, die Wadenstrümpfe und zwei böse Hunde an der Koppel vervollständigen den
          Eindruck: <rs type="work" ref="#31731">
            <anchor type="commentary" xml:id="KT040-10"/>Kaspar<note type="commentary"
              xml:id="KT040-10h">Figur aus <rs type="person" ref="#4182">Webers</rs> Oper <rs
                type="work" ref="#31731">Der Freischütz</rs>
            </note>, der wilde Jäger</rs>. Aber es ist nur <rs type="person" ref="#10815">Hermann
            Bahr</rs> in seiner Behausung in <rs type="place" ref="#165">Ober-St. Veit</rs>. Wir
          treten in das Haus und der grün-blaue Zauber umfängt mich bald. Da gibt es Räumlichkeiten,
          klein und zierlich und größer, bauernmäßig, aber es ist Alles luftig und licht und man
          sieht sich so was riesig gern an und freut sich noch mehr, wenn man draußen ist. Aber das
          muß wohl Gewohnheit sein. Ich habe mich in der Villa <rs type="person" ref="#10815"
            >Bahr</rs> gründlich unmöglich gemacht, denn ich hielt mir die Augen zu, als wir über
          einen grellblauen Teppich schritten; das soll nicht die richtige Auffassung <rs
            type="person" ref="#3368">Olbrich</rs>’scher Kunst sein. – Aber es gibt hier schöne
          Bilder von den Größen der neuen Kunst, und man sieht deutlich, wie sie den Rahmen heben.
          Niemals schienen mir auch Tulpen so wunderbar farbig und fein als in dem blauen Zimmer, da
          sie ihre Köpfe hochauf, fast duftvoll zur Decke strecken. Und vom Mittelzimmer sieht man
          weit hinaus ins Land und freut sich der Nebelgebilde, die über den Städten hängen. Der
          echte <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> aber zeigt sich mir im Studirzimmer. Es ist
          den schönen Künsten und vor Allem <rs type="person" ref="#11941">Klimt</rs> geweiht. Da
          grüßt im Mittelfeld die »<rs type="work" ref="#31809">Wahrheit</rs>« mit dem häßlichen
          Antlitz und dem violetten Leib, und läßt an aller frauenhaften Anmuth zweifeln. Aber es
          bannt den Besucher wohl und kann ihn in noch so gesättigter Laune zum Nachdenken bringen.
          Und das Ganze ist ein Tempel, nur daß dieses <anchor type="commentary" xml:id="KT040-1"
          />Bild von Sais<note type="commentary" xml:id="KT040-1h">Mehrfach bearbeiteter Stoff der
            Antike von einer Statue, die sich der gänzlichen Erkenntnis entzieht. Hier wohl in
            Anspielung auf <rs type="person" ref="#12654">Schiller</rs>s Ballade <rs type="work"
              ref="#32175">Das verschleierte Bild zu Sais</rs> (<date>1795</date>), in der sich
            hinter dem Schleier die »Wahrheit« verbirgt.</note> sich Einem immerfort aufdrängt und
          die Nerven bedroht. Denn <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> hat dem <rs
            type="person" ref="#3368" subtype="implied">Erbauer des Hauses</rs> klar seine Ansicht
          kundgethan, für die <rs type="work" ref="#31809">Wahrheit</rs>
          <space unit="chars" quantity="1"/>
          <rs type="person" ref="#11941">Klimt</rs>’s sollte ein Raum geschaffen werden, der das
          Bild in den Vordergrund drängt und alles Andere in Form und Farbe ihm zu Füßen legt. Das
          ist nun trefflich gelungen.</p>
        <p>
          <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> erzählt Wundervolles von dem Bild. Es hält ihn in
          Stimmung, es stärkt und kräftigt. Tritt er früh Morgens in sein Zimmer, dann ist die <rs
            type="work" ref="#31809">Wahrheit</rs> vom Licht umfluthet, dann erlebt er etwas wie
          Sonnenaufgang. Und stets, auch in trüben Tagen, hat das Bild seine Kraft gewahrt. Da
          begreift sich’s, daß er es liebt.</p>
        <p>Wir sprechen nun von <rs type="person" ref="#11941">Klimt</rs>, und <rs type="person"
            ref="#10815">Hermann Bahr</rs> nennt ihn einen großen, fertigen Menschen, der nur wie
          zufällig hier lebt, der aber mit seiner Kunst so wahr ist, wie etwa die <rs type="place"
            ref="#166">Franzosen</rs>. Er zeigt mir die Bilder der <rs type="person" ref="#11201"
            >Duse</rs>, die sie zumeist in welker Sinnlichkeit wiedergeben. Wie theuer sie ihm ist,
          das weist wohl ein Spruch der Künstlerin, der mit fester, erzwungener Männlichkeit über
          der Eingangsthür zu seinen Zimmern prangt.</p>
        <p>Und dann sprechen wir im Studirzimmer von all den tausend Dingen, über die der erfahrene,
          kluge, geistvolle Hausherr wie selten Einer zu sprechen weiß. Er stand Pathe, da viel
          große Dinge entstanden, aber sein Ruhm übertrifft seine Thaten und er hat nur das Ueble,
          daß alle Auswüchse, alle Phrasen auf sein Conto kommen. Er lächelt und ereifert sich
          darüber nicht, er gibt gern zu, daß viel hinter ihm liegt, daß er gesucht, getastet hat.
          Aber er vertritt das nur so beiläufig. Und so fand ich keinen Feuergeist, athme nur sein
          Temperament und war am meisten enttäuscht, als ich die Bahr-Locke verschwunden fand, die
          so lange richtunggebend für das Aeußere junger Talente war.</p>
        <p>Ein Gast kam, da wir eben sprachen, und ich muß ihn einführen, denn es ist Dr. <rs
            type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>. Der machte sich’s nun gleich bequem,
          und es schien ihm ein Vergnügen, zu sehen, wie ein Anderer porträtirt wird. <rs
            type="person" ref="#10815">Bahr</rs> ist sehr leicht zu treffen, und er macht Einem die
          Arbeit auch angenehm. Kennt er doch selbst das Metier und weiß, daß es nichts Angenehmeres
          gibt, als auf ein Modell zu stoßen, das Kanten und Ecken hat, an die man den Meißel
          setzt.</p>
        <p>»Ob er seinen Einfluß auf die Auswüchse der Modernen in Literatur und Kunst zugesteht
          oder ob es Legenden sind, die ihm die vielen Vaterschaften zusprechen?« </p>
        <p>
          <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> lächelt und zögert mit der Antwort, und <rs
            type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> meint mit seiner feinen, gut abgetönten
          Stimme: »Ist das nicht ein bißchen zu grob?«</p>
        <p>Herr <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> verwahrt sich dagegen, so vieles
          Unfruchtbare gezeugt zu haben. Es sind also Legenden. »Denken Sie,« sagt er, »<rs
            type="person" ref="#8948">Mirbeau</rs> entdeckt <rs type="person" ref="#12156"
            >Maeterlinck</rs> in <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> und ich führe den Dichter,
          durch den <anchor type="commentary" xml:id="KT040-5"/>
          <rs type="work" ref="#31811" subtype="implied">Artikel</rs>
          <note type="commentary" xml:id="KT040-5h">
            <bibl>
              <rs type="person" ref="#8948">Octave Mirbeau</rs>: <rs type="work" ref="#31811"
                >Maurice Maeterlinck</rs>. In: <rs type="org" ref="#29706">Le Figaro</rs>,
              Jg.&#8239;36, Ser.&#160;3, Nr.&#160;236, <date>24.&#8239;8.&#8239;1890</date>,
              S.&#8239;1</bibl>.</note> im ›<rs type="org" ref="#29706">Figaro</rs>‹ angeregt, in <rs
            type="place" ref="#50">Wien</rs> als <anchor type="commentary" xml:id="KT040-4"
            />Conferencier<note type="commentary" xml:id="KT040-4h">am <date>2.&#8239;5.&#8239;1892</date> bei
            einer »Symbolistischen Vorstellung« im <rs type="place" ref="#40">Josefstädter
              Theater</rs>
          </note> ein. Bin ich da der Vater? – Oder denken Sie vielleicht, daß ich die <rs
            type="place" ref="#7">Secession</rs> erfunden habe, oder daß ich an den Versen <rs
            type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs>s Schuld trage?« – </p>
        <p>Und das Café <rs type="place" ref="#34">Griensteidl</rs>? Die legendarische
          Kaffeehausliteratur?</p>
        <p><ref type="question" target="#q208"/><rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> lächelt und <rs type="person" ref="#2121"
            >Schnitzler</rs> greift in die Debatte ein. Der Eine erklärt, in seinem Leben nur
          zweimal mit <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> und <rs type="person"
            ref="#11740">Hofmannsthal</rs> zusammen in dem genannten Café gewesen zu sein, der
          Zweite ist geärgert darüber, daß man noch immer in »trefflich« informirten Zeitschriften
          von ihm als Kaffeehausdichter spricht. Und ich entnehme den Ausführungen Folgendes: Das
          mit dem Café <rs type="place" ref="#34">Griensteidl</rs> und den großen Schlagworten, die
          dort von <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> ausgegeben worden sein sollen, ist
          Erfindung und Eselei. Aber <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> amüsirt sich darüber,
          daß die Legende noch heute erhalten ist. Er will Mode gemacht haben vor Jahren in <rs
            type="place" ref="#168">Berlin</rs>, als er, <rs type="person" ref="#12965">Tovote</rs>
          und <rs type="person" ref="#11763">Holz</rs> einen neuen Stil creirten. Damals liebte er
          die kurzen Sätze, die Gedanken mußten knapper präcisirt sein, die durchwachten Nächte
          trugen auch Schuld daran. Und Andere machtens ihm nach. Heute ist das anders, er ertappt
          sich auf langwierigen Perioden und bringt das mit seiner veränderten Herzthätigkeit, mit
          Vielschreiberei und Lectüre zusammen.</p>
        <p>Wir kommen auf Kritik und ihren Einfluß auf den schaffenden Künstler.</p>
        <p>
          <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> gibt seine Ansicht kund, die dahin geht, daß der
          Kritiker lediglich fürs Publicum sein Amt ausübt. Belehrung der Leute ist seine Mission,
          für den Künstler ist sie bedeutungslos. Denn <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>
          glaubt nicht, daß der Künstler durch das Wort des Tadels oder des Lobes ein Anderer werden
          kann, und gerade so wenig der Dichter.</p>
        <p>»Die schlechte Kritik hat also keinen Einfluß?« </p>
        <p>»Auf den Künstler nicht!« </p>
        <p><ref type="question" target="#q209"/>»Doch,« unterbricht <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »er giftet sich.« </p>
        <p>Und wir sind nun mitten im Thema: Ungerechte, persönliche Beurtheilung, Verrohung der
          Theaterkritik.</p>
        <p><rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> mag die Kritik nicht, die persönlich wird und hat den Stachel selbst empfunden, als
          man beispielsweise nach seinem »<rs type="work" ref="#29887">Apostel</rs>« schrieb:
            »<anchor type="commentary" xml:id="KT040-6"/>
          <rs type="work" ref="#31769">Der Dichter, der eine Villa in <rs type="place" ref="#165"
              >Ober-St. Veit</rs> besitzt</rs>
          <note type="commentary" xml:id="KT040-6h"><bibl>
              <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs>: <rs type="work" ref="#31769">Vom
                Wechselgastspiel</rs>. In: <rs type="work" ref="#41244">Die Fackel</rs>, Jg.&#8239;2,
              Nr.&#160;43, <date>Anfang Juni 1900</date>, S.&#8239;16–25</bibl>.</note>
          <space unit="chars" quantity="1"/>
          <c rendition="#dots" n="3"/>
          <space unit="chars" quantity="1"/>
          <c rendition="#kaufmannsund"/>c.« <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> denkt
          milder, er will nur nicht, daß die Kritik böswillig sei; schließlich ist er der Ansicht,
          daß der <anchor type="commentary" xml:id="KT040-7"/>
          <rs type="person" ref="#12899">Sudermann</rs>’sche Rummel<note type="commentary"
            xml:id="KT040-7h">In fünf Artikeln (<bibl>
              <rs type="org" ref="#29329">Berliner Tageblatt</rs>, <date>30.&#8239;10.</date> bis
                <date>1.&#8239;12.&#8239;1902</date>
            </bibl>) beklagte <rs type="person" ref="#12899">Sudermann</rs> die <rs type="work"
              ref="#31817">Verrohung in der Theaterkritik</rs> und rechnete mit Kritikern ab.</note>
          nicht sehr begründet war, denn das persönliche Moment bei der Beurtheilung hätten schon
            <rs type="person" ref="#11461">Goethe</rs> und <rs type="person" ref="#12654"
            >Schiller</rs> empfinden müssen. Ein gesuchter Witz in einem Referat sei aber keine so
          himmelschreiende Sache, denn »ein guter Spaß ist mir lieber, als ein schlechtes
          Stück«.</p>
        <p>Ein schlechter Kritiker kann mich nicht ändern, sagt Herr <rs type="person" ref="#10815"
            >Bahr</rs>, aber ein weiser Kritiker kann es wohl dazu bringen, daß ich in Erkennung
          meiner Mängel mein Werk aufgebe. Und dazu kann den Dichter der Kritiker bewegen; das zeigt
          sich trefflich bei <rs type="person" ref="#11518">Grillparzer</rs>, den die Kritik
          verbittert hat und nicht die Censur. Es ist höchst überflüssig, wenn ich von <rs
            type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> beispielsweise schreibe, daß ihm zum <rs
            type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs> etwas fehlt. Das kann ihn nicht besser
          machen, denn er weiß, daß ihm nur Eines dazu fehlt: das Talent. Nicht wahr, das stimmt
          doch! Und <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> bejaht.</p>
        <p>
          <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> fuhr mit <rs type="person" ref="#12899"
            >Sudermann</rs> nach der <anchor type="commentary" xml:id="KT040-8"/>Première der »<rs
            type="work" ref="#31815">Drei Reiherfedern</rs>
          <note type="commentary" xml:id="KT040-8h">am <date>7.&#8239;10.&#8239;1902</date> im <rs type="org"
              ref="#36247">Burgtheater</rs>
          </note>« nach <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> und merkte dem Dichter schon im
          Coupé an, daß er mit der »<rs type="work" ref="#31817">Verrohung in der Kritik</rs>«
          schwanger ging. <rs type="person" ref="#12899">Sudermann</rs> war beispielsweise von einem
            <anchor type="commentary" xml:id="KT040-9"/>Referat gekränkt<note type="commentary"
            xml:id="KT040-9h">
            <bibl>
              <rs type="person" ref="#2577">Schnüfferl [=Alexander Landesberg]</rs>: <rs type="work"
                ref="#32836">Aus dem Souffleurkasten. III.</rs> In: <rs type="work" ref="#41479"
                >Wiener Sonn- und Montags-Zeitung</rs>, Jg. 40, Nr. 41, <date>13.&#8239;10.&#8239;1902</date>,
              S. 3</bibl>.</note>, in dem von seinem schönen Bart die Rede war. Herr <rs
            type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> erklärt, ihn würde das nicht ärgern, und Herr
            <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> ist der gleichen Meinung.</p>
        <p>Wir kommen auf die Schauspielkunst der <rs type="person" ref="#11201">Duse</rs>. Ob Herr
            <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> der Ansicht ist, daß ihre Kunst auf die
          deutschen Schauspielerinnen gewirkt hat? </p>
        <p>Herr <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> verneint sehr energisch. »Nein, sie haben
          nichts gelernt von ihr, oder doch Einiges. Sie zerraufen sich die Haare, tragen keine
          Mieder und gefallen sich in den unmöglichsten Schaukelbewegungen.« – Herr <rs
            type="person" ref="#10815">Bahr</rs> zeigt mir diese Darstellungskunst sehr drastisch,
          indem er seine noch immer stattliche Mähne kraut und im Sessel lustige Wippübungen macht.
          Und er hält überhaupt nichts von dem Ablernen, dem Copiren. Es werden Namen genannt von
          Leuten, die Jeder auf seiner Walze hat, und dann zwei, die nicht nachzuahmen sind: <rs
            type="person" ref="#6173">Baumeister</rs>, <rs type="person" ref="#12265"
            >Mitterwurzer</rs>. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nennt auch den Namen
            <rs type="person" ref="#11441">Girardi</rs>, und wie es kommt, daß seine unantastbare
          Originalität so viele Nachbeter verträgt.</p>
        <p>»Das hat schon seinen Grund,« sagt <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>. »Er schöpft
          eben aus dem Volk und es ist nur ein Beweis seiner Echtheit, wenn Viele so sprechen wie
          er. Ich kenne einen <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_27726"/>
          <rs type="person" ref="#27726" subtype="implied">Bäcker</rs>
          <note type="commentary" xml:id="K_implied_27726h">nicht identifiziert</note>, der zur Zeit
          meinem <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_27725"/>
          <rs type="person" ref="#27725" subtype="implied">Stubenmädchen</rs>
          <note type="commentary" xml:id="K_implied_27725h">nicht identifiziert</note> den Hof
          macht, und ich kann nicht genug staunen, wie er dem <rs type="person" ref="#11441"
            >Girardi</rs> in Gesten und Worten ähnelt, obzwar es sicher anzunehmen ist, daß er ihn
          vielleicht nur einmal in seinem Leben auf der Bühne gesehen hat –.«</p>
        <p>Ob man Journalist und Bühnenschriftsteller sein kann, ohne in einem eine
          Nebenbeschäftigung erblicken zu müssen? </p>
        <p><ref type="question" target="#q211"></ref>
          <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> läßt die Fragestellung nicht zu: »Das
          dürfen Sie doch nicht <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> fragen, der Beides ist,
          denn über sich selbst kann man nicht bei Beantwortung einer Frage stehen. Ich glaube aber,
          daß <rs type="person" ref="#11461">Goethe</rs>, <rs type="person" ref="#12053"
            >Lessing</rs> und <rs type="person" ref="#2404">Hebbel</rs> den Befähigungsnachweis
          erbracht haben, sie waren Kritiker, Journalisten, Schriftsteller; man kann Arzt sein als
          Schriftsteller, man kann Taschendieb sein, man muß nur Zeit genug haben <c
            rendition="#dots" n="3"/>« </p>
        <p>Wie <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs> arbeitet? </p>
        <p>Es muß ihm etwas einfallen, blitzmäßig muß es ihn erleuchten, das Andere geht dann
          leicht: der Weg von <rs type="place" ref="#63">Hietzing</rs> nach seiner Wohnung in <rs
            type="place" ref="#165">Ober-St. Veit</rs> kommt ihm prächtig zustatten, da kommen die
          hübschesten Ideen. <ref type="question" target="#q013"/>Auch <rs type="person" ref="#2121"
            >Schnitzler</rs> ist gern allein bei der ersten Arbeit, er liebt noch die
          Ortsveränderung, das Radfahren.</p>
        <p>Wir begeben uns ins blaue Zimmer und ich verabschiede mich. Da sieht man, was die
          Gewohnheit ausmacht, die grellen Reflexe wirken jetzt nicht mehr so störend, und man
          wünschte in diesem Raume eine Frau zu sehen, mit rothem Haar und angethan mit weißen,
          losen Gewändern.</p>
        <p>Noch einmal kommt das Gespräch auf vergangene Zeit. »Weißt Du noch,« sagt <rs
            type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »wie wir an jenem Abend zusammensaßen im <rs
            type="place" ref="#527">
            <anchor type="commentary" xml:id="KT040-2"/>Lothringer Bierhaus<note type="commentary"
              xml:id="KT040-2h">
              <rs type="place" ref="#527">Zum Lothringer</rs> benanntes Lokal am <rs type="place"
                ref="#597">Kohlmarkt</rs> im 1. Wiener Gemeindebezirk. Das Haus wurde im <date
                when="1892-05">Mai 1892</date> wegen Einsturzgefahr gesperrt und in Folge
              abgerissen, womit das geschilderte Ereignis im ersten Jahr der Bekanntschaft zu
              verorten wäre. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s <rs type="work"
                ref="#33243">Tagebuch</rs> erwähnt das Lokal nicht.</note>
          </rs> und Du das Wort ›die Moderne‹, kurz vorher geprägt, auf den Antrag eines Gastes
          zurücknahmst? Es war lustig!« – Und <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> lacht
          herzlich in der Erinnerung an jenen Abend, es war ja doch eine Zeit, die Männer zum Reifen
          brachte.</p>
        <p>Auf dem Heimweg schien mir die Natur fabelhaft unecht. <rs type="person" ref="#10815"
            >Bahr</rs>’s Stolz, der Marillenbaum hatte violette Flecke und sein Haus war in grelles
          Roth getaucht, seine Hunde aber bellten blau. Ich glaube, so muß es jedem Naivling
          ergehen, der auszieht, die Wahrheit zu schauen<c rendition="#dots" n="4"/>
        </p>
        <p rend="right">
          <hi rend="antiqua">A. D.-G.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="biographical">
        <div1>
          <ref type="schnitzlerDiary" target="1903-04-02"/>
          <quote>Bei <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>, woselbst der Interviewer <rs
              type="person" ref="#2288">Deutsch-German</rs>, Commisnatur.–</quote>
        </div1>
        <div1>
          <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>, <date when="1903-04-06"
              >6.&#8239;4.&#8239;1903</date>
          </bibl>
          <quote>Die <rs type="work" ref="#33029" subtype="implied">Nachricht</rs> des <rs
              type="org" ref="#29320">N. Wr. Journ</rs>
            <space unit="chars" quantity="1"/>ist unwahr, mindestens um sehr geraume Zeit verfrüht.
            Erinnerst du dich, dss wir gerade am Tag vorher mit einem <rs type="person" ref="#2288"
              subtype="implied">Herrn</rs> des <rs type="org" ref="#29320">N. Wr. J.</rs> über die
            Büberei gesprochen haben, die durch die journalistischen
              Einmischung<supplied>en</supplied> ins Privatleben verübt werden? – In meinem Fall war
            es ja zufällig gleichgiltig; aber es hätte ebenso gut eine freche Indiscretion sein
              <supplied>können.</supplied></quote>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
