<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I004">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#32955">Kurt Sonnenfeld: Persönliches von Artur Schnitzler,
               18.&#8239;5.&#8239;1922</title>
            <author ref="#3109">Sonnenfeld, Kurt</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="004"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3109">Sonnenfeld, Kurt</author>
                     <title level="a" ref="#32955">Persönliches von Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922-05-18" n="1">18.&#8239;5.&#8239;1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">20.731, Abendblatt</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-20">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--  <facsimile>
        <graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&datum=19220518&seite=23"/>
    </facsimile>-->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Persönliches von <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>
            </head>
            <head type="sub">Von Dr. Kurt Sonnenfeld</head>
            <p rend="right">
               <rs type="place" ref="#50">
                  <hi rend="spaced_out">Wien</hi>
               </rs>, <date when="1922-05-18">18. Mai</date>
            </p>
            <p>Als ich <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> vor einigen Wochen nach
               einer Theatervorstellung ein Stück Weges heimwärts begleiten durfte, sprachen wir von
               seinem bevorstehenden sechzigsten Geburtstage. »<ref target="#q163" type="question"
               />Eigentlich fröstelt es mich ein bißchen,« sagte er, »wenn ich an dieses Datum
               denke. Die zehn Jahre seit meinem fünfzigsten Geburtstage sind mir unheimlich schnell
               vergangen. So greifbar, als ob’s gestern gewesen wäre, sehe ich den <date>Mai
                  1912</date> vor mir, die herrlichen <anchor type="commentary" xml:id="K_I004-11"
               />Frühlingstage in <rs type="place" ref="#45260">Brioni</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I004-11h"><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> war
                     <date>1912</date> nur zwei Tage im <date>Mai</date> auf <rs type="place"
                     ref="#45260">Brijuni</rs>, die Unterkunft für den Sommer besichtigen, in der
                  die Familie dann mehrere Wochen bleiben sollte. Dieser Besuch war aber noch vor
                  seinem Geburtstag, den er auf dem Schiff von <rs type="place" ref="#873"
                     >Triest</rs> nach <rs type="place" ref="#462">Venedig</rs> verbrachte.</note>.
               Die folgenden Jahre waren mit Ereignissen vollgepfropft und trotzdem sind sie so
               schnell an mir vorübergegangen. Und so werde ich auf einmal, noch bevor ich’s recht
               bemerke, siebzig Jahre alt sein<c rendition="#dots" n="4"/> Was waren doch in meiner
               Jugend zehn Jahre für eine lange Zeit! Als achtjähriger Bub ging ich in die
               Volksschule und als achtzehnjähriger Maturant hatte ich Liebesabenteuer. Aber wenn
               wir älter werden, so gleiten die Jahre immer schneller und schließlich spurlos an uns
                  vorüber<c rendition="#dots" n="4"/>«</p>
            <p>Sie gleiten wohl auch deshalb so schnell an mir vorüber, hätte <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> hinzufügen sollen, weil sie bis an den Rand mit Arbeit
               gefüllt sind. Von ihm kann man lernen, was Arbeit heißt. <ref target="#q013"
                  type="question"/>Von der ersten flüchtigen Konzeption, vielleicht auf einsamem
               Waldspaziergang empfangen, bis zur endgültigen Niederschrift führt ein weiter Weg,
               dessen Etappen man erst ermessen kann, wenn man Entwürfe seiner Manuskripte zu sehen
               bekommt und sich davon überzeugt, wie er an jedem Worte feilt und bosselt. Er <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I004-4"/>diktiert seine Arbeiten in die
                  Schreibmaschine<note type="commentary" xml:id="K_I004-4h">Das
                  Schreibmaschinendiktat folgte üblicherweise auf eine handschriftliche
                  Niederschrift, die er diktierte.</note>, deren Geklapper ihn trotz seiner
               Abneigung gegen Lärm (die Doppeltür seines Arbeitszimmers ist mit schalldämpfenden
               Lederkissen gepolstert) durchaus nicht stört. </p>
            <p>Ebenso sprichwörtlich wie seine bezaubernde Liebenswürdigkeit ist seine vornehme
               Zurückhaltung. Er stellt sich nicht gern auf ein Piedestal, und wie er allen
               Geburtstagsfeiern bisher stets aus dem Wege gegangen ist, so ist er vor seinem
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I004-55"/>sechzigsten Geburtstag ins
                  Ausland<note type="commentary" xml:id="K_I004-55h">am <ref type="schnitzlerDiary"
                     target="1922-05-15" subtype="date-only"/> war er in <rs type="place"
                     ref="#44172">Nürnberg</rs></note> entflohen. </p>
            <p><ref target="#q165" type="question"/>Die strenge Kritik, die er seinem eigenen
               Schaffen gegenüber übt, ist daran schuld, daß er einige Arbeiten überhaupt nicht
               veröffentlicht hat. Als ich ihm einmal nach dem Erscheinen eines Buches sagte, daß es
               dem bleibenden Bestande der deutschen Literatur angehören werde, lächelte er
               skeptisch: »Unsterblichkeit? Davon sprechen wir erst bei der zweiten Auflage<c
                  rendition="#dots" n="4"/>« Seine schöpferische Gestaltungskraft wird von einem
               taghellen Verstande beherrscht, der zu seiner Vorliebe für das Zwielicht, für die
               Dämmerseelen seltsam kontrastiert. <ref target="#q165" type="question"/>Ueber die
               Frage, ob er nicht für einen Dichter beinahe zu viel Verstand, eine allzu analytische
               Veranlagung habe, darüber macht er sich keine Sorgen: »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I004-3"/>Man kann nie genug Verstand haben<note type="commentary"
                  xml:id="K_I004-3h">aus dem früheren Interview, <ref type="pointer" target="#I013_L_verstand" subtype="cf"
                  /></note><c rendition="#dots" n="4"/>« </p>
            <p>Es ist üblich, in seiner ärztlichen Vergangenheit die wichtigste Komponente seines
               Wesens zu erblicken. Daß er aber auch ein <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I004-33"/>glänzender Jurist<note type="commentary" xml:id="K_I004-33h"
                     >auch das aus dem früheren Interview, <ref type="pointer" target="#I013_L_verstand"/> entnommen</note> ist,
               wissen die Theaterdirektoren und Verleger, mit denen er Verträge abschließt, zu
               bestätigen. Und wer soviel über den Tod nachgegrübelt hat wie er, der vermag den
               philosophischen, den metaphysischen Trieb nicht zu verleugnen. So kann ihn eigentlich
               jede Fakultät für sich reklamieren<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p><ref target="#q014" type="question"/>Unter seinen Dichtungen sind ihm einige
               sozialkritische Werke, die viel Widerspruch gefunden haben, besonders ans Herz
               gewachsen, so »<rs type="work" ref="#29853">Leutnant Gustl</rs>«, »<rs type="work"
                  ref="#29855">Reigen</rs>«, »<rs type="work" ref="#30203">Professor
               Bernhardi</rs>«. </p>
            <p>Es ist schwer, die Gesinnung eines so komplizierten und in allen Bezirken des Geistes
               heimischen Mannes auf eine eindeutige Formel zu bringen. <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzlers</rs> Ritterlichkeit läßt ihn immer die Partei der
               Unterdrückten ergreifen. So sehr er als Dichter objektiv ist und jeder »Tendenz« aus
               dem Wege geht, so ist ihm seine Kunst dennoch oft zur Tribüne geworden und er hat
               immer gegen offenkundiges Unrecht mutig Partei ergriffen. Jede Art von Chauvinismus
               widerspricht seinem innersten Geschmack. Als während des Krieges irgend ein
               literarischer <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_27739"/>
               <rs type="person" ref="#27739" subtype="implied">Industrieritter</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_27739h">nicht identifiziert</note> ein
               Interview mit ihm erfand und ihm Worte des Hasses gegen große <rs type="place"
                  ref="#166">französische</rs> und <rs type="place" ref="#166">russische</rs>
               Dichter zuschrieb, die ihm lieb und teuer sind, da hat er dagegen aufs schärfste
               protestiert, obwohl eine solche Auflehnung gegen den Chauvinismus damals gewiß nicht
               ungefährlich war. Sein <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_32959"/>
               <rs type="work" ref="#32959" subtype="implied">Protest</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_32959h">
                  <ref target="#P111" type="pointer"/>
               </note> machte dann, von <rs type="person" ref="#12543">Romain Rolland</rs>
               übersetzt, die Runde durch die gesamte internationale Presse und wurde als Kundgebung
               des repräsentativen <rs type="place" ref="#41240">österreichischen</rs> Dichters
               überall mit der größten Achtung und Sympathie aufgenommen. Bei späteren Anlässen hat
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> mit der ganzen Autorität seiner
               Persönlichkeit gegen jeden Terror von rechts und links nachdrücklichst Einspruch
               erhoben. </p>
            <p>Er ist ein wahrer Künstler des Gesprächs, dem er aus den entlegensten Gebieten des
               Wissens und aus seiner intimen Kenntnis von Menschen und Dingen immer neue Nahrung
               zuströmen läßt. Müßige Brillantfeuerwerke des Geistes liebt er nicht, und er
               empfindet sie in seinen frühen Jugendwerken als störend. Starken Worten und Urteilen
               geht er keineswegs vorsichtig aus dem Wege, und wie er zu lieben und zu verehren
               vermag, so kann er auch hassen und verachten. Wenn er lebhaft spricht, so bedauert
               man oft, den unwiderstehlichen Zauber seiner Rede nicht festhalten zu können.
               Freilich müßte man dazu, wie einmal ein <rs type="person" ref="#3557"
                  subtype="implied">Kritiker</rs> über den »<rs type="work" ref="#29935"
               >Anatol</rs>« gesagt hat, eine <anchor type="commentary" xml:id="KT090-1"/>goldene
               Feder in Champagner tauchen<note type="commentary" xml:id="KT090-1h"><ref
                     type="pointer" target="#KT099-1"/></note>
               <c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Seiner Herzensgüte ist es zuzuschreiben, daß er trotz seiner ungeheuren
               Arbeitsleistung immer noch die Zeit findet, jungen Schriftstellern mit Rat und Tat
               zur Seite zu stehen. Dankbar entsinne ich mich eines persönlichen Erlebnisses. Als
               völlig unbekannter, blutjunger Mensch hatte ich ihm einmal mit der Bitte um sein
               Urteil ein umfangreiches Manuskript, eine <rs type="place" ref="#50">Wiener</rs>
               Liebesgeschichte, übersandt, die »Wilder Mohn« hieß und noch dazu – ein erschwerender
               Umstand! – in Distichen abgefaßt war. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               antwortete mir auf dieses Attentat in einem ausführlichen Briefe, und er hat sich die
               Zeit genommen, mich auf jeden holprigen Hexameter, auf jeden hinkenden Pentameter
               aufmerksam zu machen und einige Einzelheiten, die ihm gefallen hatten, in sachlichen
               Bemerkungen hervorzuheben.</p>
            <p><ref target="#q164" type="question"/>In seiner grüblerischen und halb schwermütigen,
               halb ironischen Art beschäftigt sich <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               schon seit mehreren Jahren mit dem Problem des alternden Mannes, und aus dieser
               Stimmung heraus hat er die Gestalten <rs type="work" ref="#30201">Doktor
                  Gräslers</rs> und <rs type="work" ref="#30819 #30971">Casanovas</rs> geschaffen.
               Meines Wissens verwahrt er in seiner Schreibtischlade die Skizzen zu einer <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_implied_30863"/>
               <rs type="work" ref="#30863" subtype="implied">Novelle</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_30863h">
                  <rs type="work" ref="#30863">Flucht in die Finsternis</rs>
               </note>, in der das Seelenleben des Mannes um die Sechzig noch deutlicher enthüllt
               ist. Er weiß genau, wie alt und wie jung man mit sechzig Jahren ist, und ihm
               gegenüber wäre es eine nichtssagende Redensart, von der unverwelklichen Jugend seines
               Wesens zu sprechen. Jedes Lebensalter hat seinen eigenen Wert und seinen eigenen
               Reiz. Auf der Höhe des Lebens, alle Probleme deiner Kunst souverän beherrschend, von
               den Besten unter deinen Zeitgenossen bewundert und geliebt, gehst du, <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> deinen Weg steil aufwärts zu immer
               neuen Fernblicken und immer neuen Gipfeln. Daß du ihn in ungebrochener Kraft noch
               viele Jahre schreiten mögest, wünschen dir alle, denen du kostbarster Kulturbesitz
               bist. Denn </p>
            <lg type="poem">
               <l><anchor type="commentary" xml:id="K_I004-1"/>Dir drängt sich Dichtertraum an
                     Dichtertraum.<note type="commentary" xml:id="K_I004-1h">Es handelt sich um ein
                     Gedicht von Sonnenfeld.</note></l>
               <l>So sag’ doch, wie bewältigst du die Last</l>
               <l>Der reichen Früchte, die das Auge kaum,</l>
               <l>Das schönheitstrunkene, im Blick umfaßt?</l>
               <l>So wächst aus reichem Lande ein üppiger Baum,</l>
               <l>Dem schwergesegnet prangen Ast an Ast,</l>
               <l>Der Wipfel aber ragt hoch aufgerichtet</l>
               <l>Wie eines Künstlers Haupt, das träumt und dichtet.</l>
               <l>Ob dir dein Schaffen nicht auch Leid beschert</l>
               <l>Und ob nicht manchmal leise Müdigkeit</l>
               <l>Dem Ueberdrange der Gestalten wehrt?</l>
               <l>Wer weiß! <c rendition="#dots" n="3"/> Doch triumphiert die Seligkeit</l>
               <l>Und macht dich Tausenden beneidenswert,</l>
               <l>Wenn aus der Schöpferstunde tiefem Leid</l>
               <l>Ein Werk zu freudigem Leben ringt sich los –</l>
               <l>Gleichwie das Kind aus seiner Mutter Schoß.</l>
            </lg>
         </div>
         <!-- Nichts im Tagebuch -->
      </body>
   </text>
</TEI>
