<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I005">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#32957">Berta Zuckerkandl-Szeps: Wie kann das geistige Eigentum
               geschützt werden?, 18.&#8239;4.&#8239;1926</title>
            <author ref="#2312">Zuckerkandl-Szeps, Berta</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="005"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2312">Zuckerkandl-Szeps, Berta</author>
                     <title level="a" ref="#32957">Wie kann das geistige Eigentum geschützt werden?
                        Ein Gespräch mit Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1926-04-18" n="1">18.&#8239;4.&#8239;1926</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">34</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">11.640</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">5–6</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2312">Zuckerkandl-Szeps, Berta</author>
                     <title level="a">Weltorganisation des geistigen Rechtsschutzes. Aus einem
                        Gespräch mit Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1931-11-03">3.&#8239;11.&#8239;1931</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">39</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">13.632</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">7</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="Lindken">
                  <analytic>
                     <author ref="#2312">Zuckerkandl-Szeps, Berta</author>
                     <title level="a">Weltorganisation des geistigen Rechtsschutzes</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <author>Lindken, Hans-Ulrich</author>
                     <title level="m">Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben
                        und Werk</title>
                     <imprint>
                        <date when="1984">1984</date>
                        <publisher>Peter Lang</publisher>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main, Bern, New York</pubPlace>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">224–225</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-27">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- <facsimile>
      <!-\-  <graphic url="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19260418&seite=5&zoom=38"/>-\->
    </facsimile>-->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Wie kann das geistige Eigentum geschützt werden?</head>
            <head type="sub">Ein Gespräch mit <rs type="person" ref="#2121">Artur
               Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Berta Zuckerkandl-Szeps.</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> ist im Begriff, eine vielwöchige
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I005-1"/>Seefahrt<note type="commentary"
                  xml:id="K_I005-1h">Vom <ref target="1926-04-15" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> bis zum <ref target="1926-05-20" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> reisten <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> und
                  seine Tochter mit dem Schiff von <rs type="place" ref="#873">Triest</rs> nach <rs
                     type="place" ref="#506">Hamburg</rs>.</note> anzutreten. Wir besprechen vor
               seiner Abreise noch mancherlei. Da eben ein <rs type="place" ref="#166"
                  >französischer</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="KT091-1"/>
               <rs type="person" ref="#5172" subtype="implied">Schriftsteller</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT091-1h">
                  <rs type="person" ref="#5172">Jean Richard-Bloch</rs>
               </note> von Rang bei mir weilt, so streift das Gespräch auch Fragen, die immer
               dringender der internationalen Aufmerksamkeit und Lösung bedürfen. Der Anfang Juni in
                  <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> tagende Autorenkongreß wird wohl eine oder
               die andere dieser Fragen behandeln. </p>
            <p>In der letzten Sitzung, die die <rs type="org" ref="#29275">Genossenschaft
                  dramatischer Autoren</rs> in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> abhielt, ist
               durch den Einspruch der <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Theaterdirektoren
               eine Aktion gescheitert, die endlich dem unmöglichsten Zustande ein Ende bereiten
               sollte. Das heißt: die Autoren, die Uebersetzer, die Verleger hatten sich
               zusammengeschlossen, um den ihnen gebührenden Tantiemenanteil, über den zu verfügen
               Theaterdirektoren tatsächlich niemals berechtigt sind, bei der jeden Abend
               erfolgenden Abrechnung ausgezahlt zu erhalten. Dieser Vorgang ist in <rs type="place"
                  ref="#166">Frankreich</rs> längst üblich. </p>
            <p>»Gewiß«, unterbricht mich der <rs type="place" ref="#166">französische</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#5172" subtype="implied">Schriftsteller</rs>, »der <anchor type="commentary" xml:id="K_I005-44"/>geistige
               Rechtsschutz<note type='commentary' xml:id="K_I005-44h"><ref
                  type="pointer" subtype="cf" target="#I071_L_K_Urheberrecht"/></note> in <rs type="place" ref="#166">Frankreich</rs> wird für <rs type="place"
                  ref="#166">Franzosen</rs> und Fremde gleich rigoros gehandhabt. Insbesondere die
               Theaterautoren werden durch die vorbildliche Organisation der <rs type="org"
                  ref="#29397">Société des auteurs</rs> aller Sorge enthoben. Der Fremde lächelt oft
               über die bureaukratische, langsame Art, mit der drei Herren, die an einer Kasse
               sitzen, jedes Zuschauers Karte einzeln prüfen. Jeder von ihnen ist ein Vertreter, ist
               der über die Abendeinnahme verfügende Kontrollor. Ein Teil der Einnahme gehört dem
               Direktor des Theaters. Den zweiten Teil hebt das Luxussteueramt sofort ein. Den
               dritten Kontrollor entsendet (allabendlich in jedes einzelne Theater) die <rs
                  type="org" ref="#29397">Société des auteurs</rs>. Dieser kassiert die dem Autor,
               respektive auch dem Uebersetzer gebührenden Tantiemen ein. Indem jeder der drei
               Kontrollore die überreichte Karte prüft und einträgt, weiß der Autor nicht nur genau
               Bescheid über die allabendliche Einnahme, es kann ihm auch niemals geschehen, daß er
               oft monatelang auf die Auszahlung jenes Teils der Einnahme warten muß, die von Rechts
               wegen dem Direktor auch nicht eine Stunde lang gehört. Nun aber kann ich Ihnen nicht
               verhehlen, daß der in manchen Ländern, wie es auch in <rs type="place" ref="#151"
                  >Deutschland</rs> und <rs type="place" ref="#41240">Oesterreich</rs> der Fall ist,
               mangelhafte Rechtsschutz der Autoren, für die französischen Autoren die ärgerlichsten
               Folgen hat. Die <rs type="org" ref="#29397">Société des auteurs</rs> ist nicht
               imstande, Einnahmen in der Fremde so einzutreiben, wie dies als gesetzlich anerkannte
               Maßnahme bei uns geltend ist. Und es werden daher soeben Abwehrmaßregeln erwogen, die
               darin bestehen sollen, daß künftighin die Rechte der fremden Autoren, die in <rs
                  type="place" ref="#166">Frankreich</rs> aufgeführt werden, der von der <rs
                  type="org" ref="#29397">Société des auteurs</rs> gepflogenen Kontrolle verlustig
               gehen. Dies ist allerdings nur für einen <rs type="person" ref="#12421"
                  >Pirandello</rs>, einen <rs type="person" ref="#2381">Shaw</rs>, die hundertmal
               gespielt werden, fühlbar und nicht für die selten gespielten Autoren deutscher
               Sprache. Aber anders gestaltet sich die Sachlage für die Operetten. Die <rs
                  type="place" ref="#50">Wiener</rs> Operettenfirmen werden den Unterschied in der
               Kontrollhabung zu spüren bekommen.« </p>
            <p>»Der geistige Rechtsschutz ist überhaupt absolut reformbedürftig«, unterbricht <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs>. »Was zum Beispiel in <rs type="place" ref="#175">Amerika</rs> alles möglich
               ist, obwohl dort doch das ›Copyright‹ existiert, grenzt an das Wunderbare. Ich
               erhalte ununterbrochen Briefe von mir ganz Unbekannten, die das Recht <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I005-4"/>arrogieren<note type="commentary"
                  xml:id="K_I005-4h">analog zur Adoption, bei der eine minderjährige Person als Kind
                  anerkannt wird, eine selbstständige Person als Kind anerkennen</note>, über meine
               Werke zu verfügen, sozusagen als meine Generalagenten zu fungieren, ohne daß ich
               ihnen jemals die Autorisation dazu erteilt hätte. Auch meine Verleger und die von mir
               tatsächlich Autorisierten sind dadurch oft und oft zu Schaden gekommen. Um solche
               Dinge in Zukunft unmöglich zu machen, habe ich an alle in Amerika interessierten
               Stellen die dringende Aufforderung gerichtet, sie mögen von jedermann, der an sie
               bezüglich der Publizierung oder der Aufführung meiner Werke herantritt, einen von mir
               eigenhändig geschriebenen Autorisationsbrief verlangen.« </p>
            <p>»Das alles«, meinte der <rs type="person" ref="#5172" subtype="implied"
               >Franzose</rs>, »sind vereinzelte und gänzlich unzulängliche Maßnahmen.« </p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q099"/>»Haben Sie sich nicht«, frage ich <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »bereits vor einiger Zeit mit dem
               Gedanken befaßt, eine Weltorganisation des geistigen Rechtsschutzes anzuregen?« </p>
            <p>»Ja. Unglaublich,« sagt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »wie wenig der
               Respekt vor geistigem Eigentum entwickelt ist. Weder das weitere Publikum besitzt
               ihn, noch der engere Zirkel, dessen Gewerbe es ist, sich mit geistigen Produkten zu
               beschäftigen. Daher es doppelt notwendig scheint, dem jetzt bestehenden
               ›Copyright‹-Recht, das nicht nur in <rs type="place" ref="#175">Amerika</rs>, sondern
               auch in anderen Ländern absolut nicht ausreichend ist, um vor Mißverständnissen, ja
               selbst vor Mißbrauch zu schützen, eine viel tiefer verankerte Form zu geben.« </p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q100"/>»Und an welche neue, bessere Organisation denken
                  <anchor type="textConst" xml:id="K_I005-67"/>Sie?« »Ich<note type="textConst"
                  xml:id="K_I005-67h"><quote>Sie? Ich</quote></note> (meinte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>) und mit mir viele rechtlich fühlende Menschen sind dazu gelangt,
               uns gegen alle unerlaubten, sogenannten ›Versehen‹ und Transaktionen aufzulehnen, die
               dahin gehen, einem Schriftsteller die Einnahmen, die ihm aus seinem Werk erfließen,
               zu beeinträchtigen oder zu rauben. Auch jene Fälle nicht ausgenommen, für die ein
               gerichtliches Verfahren oder eine Strafe nicht vorgesehen ist. Ich hoffe, daß eine
               Zeit kommen muß, in der überhaupt ein eigener Rechtsapparat zum Schutz von Werken der
               Kunst und der Literatur nicht mehr notwendig ist. Weil das geistige Eigentum gleich
               wie jedes andere Eigentum <hi rend="spaced_out">vom Staat geschützt sein wird</hi>.« </p>
            <p>»Das wäre«, meint der <rs type="place" ref="#166">französische</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#5172" subtype="implied">Schriftsteller</rs>, »eine der
               bedeutendsten sozialen Errungenschaften. <ref type="question" target="#q101"/>Aber
               wie ist der Weg?« </p>
            <p><ref type="question" target="#q100"></ref>»Das Problem der Copyright-Recht«, antwortet <rs type="person" ref="#2121">Artur
                  Schnitzler</rs>, »welches ich nur streifen wollte, ist viel zu kompliziert, als
               daß ich hier mehr als mein persönliches Verhältnis zu dieser Frage zu präzisieren
               vermag. Vorläufig möchte ich nur folgende Anregung geben. Der geistige Rechtsschutz
               kann allein auf internationaler Basis neu aufgebaut werden. Es gibt aber meinem
               Empfinden nach ein einziges wirksames Mittel, um die Parlamente, die Regierungen und
               die Allgemeinheit für die bedeutsame Frage zu interessieren. Dieses ist: <hi
                  rend="spaced_out">den Staat zu beteiligen</hi>. Es müßte die Rechtseinrichtung
               getroffen werden, daß der Staat aus allen einem im Ausland übersetzten und dort
               erschienenen Werk erfließenden Einnahmen einen gewissen Prozentsatz bezieht. Während
               bis jetzt nicht einmal wie, die Autoren, in irgend nennenswerter Weise
               Berücksichtigung gefunden haben. Ein staatliches Kontrollbureau hätte für die
               einwandfreie Ueberwachung der Einnahmen, die Auszahlungen zu sorgen. Aus den dem
               Staat zukommenden Prozenten könnte er<pb/> soziale Einrichtungen bedenken. Wie nun
               diese Idee einer Kompagnonschaft des Staates an dem Ertrag geistiger Arbeit
               ausgeführt werden könnte, dies muß ich Menschen, die ein größeres Organisationstalent
               haben als ich, überlassen. Eines nur scheint mir gewiß. Eine internationale
               Verständigung der Staaten, die als Mitbeteiligte eine straffe, streng gehandhabte,
               jeden Mißbrauch, jede Uebervorteilung ausschließende Organisation des geistigen
               Rechtsschutzes in die Wege leiten müßten, ist das Erstrebenswerte.« </p>
            <p>»Sollte Ihre Anregung (sage ich) nicht in dem <date>Anfang Juni</date> in <rs
                  type="place" ref="#182">Paris</rs> tagenden internationalen Autorenkongreß zur
               Sprache kommen? Und da Sie leider durch Ihre länger währende Reise verhindert sein
               werden, selbst zu erscheinen (was in Paris die größte Enttäuschung hervorrufen wird,
               wirft der Franzose ein) so sollte ein würdiger Vertreter Ihrer Ideen entsendet
               werden.« </p>
            <p>»Es wird mich freuen (schließt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> unser
               Gespräch), wenn ich wenigstens dazu helfen kann, der kommenden Generation würdigere
               Sicherheiten zu erobern, als sie den Dichtern, Schriftstellern, Autoren dieser für
               uns rechtlosen Zeit zur Verfügung stehen.«</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1926-04-12"/>
               <quote>Gegen Abend bei der Hofrätin <rs type="person" ref="#2312">Z</rs>. Dort (<rs
                     type="person" ref="#2312" subtype="implied">Hofr.</rs>) <rs type="person"
                     ref="#5156">Paul Zifferer</rs>. Wegen des <rs type="place" ref="#182"
                     >Paris</rs>er Autorencongresses;– solle wegen meines Antrags Urheberrechtschutz
                  etc. (<rs type="org" ref="#29371">Dial</rs>) hin;– nein.– Allerlei <rs
                     type="place" ref="#166">französisches</rs>.– Über die Krankheitsgefahren auf
                  meiner bevorstehenden Reise.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
