<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I006">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32907">[Marco Brociner]: Haus Delorme.&#8239;(Eine Richtigstellung von
               Arthur Schnitzler), 25.&#8239;11.&#8239;1904</title>
            <author ref="#3442">Brociner, Marco</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="006"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3442">[Marco Brociner]</author>
                     <title level="a" ref="#32907">Haus Delorme. (Eine Richtigstellung von Arthur
                        Schnitzler.)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41321">Neues Wiener Tagblatt</title>
                     <imprint>
                        <date when="1904-11-25" n="1">25.&#8239;11.&#8239;1904</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">38</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">327</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">13</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-07">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
      <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwg&datum=19041125&seite=13 -->
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <rs type="work" ref="#31547">Haus Delorme.</rs>
            </head>
            <head type="sub">(Eine Richtigstellung von <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs>.)</head>
            <p>Ueber den Einakter »<rs type="work" ref="#31547">Haus Delorme</rs>«, der bekanntlich
               noch vor seiner Aufführung lebhafte Debatten hervorgerufen, hat sich gestern <rs
                  type="person" ref="#2121">Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> einem Mitarbeiter unseres Blattes gegenüber in folgender Weise geäußert. »<ref
                  target="#q023" type="question"/>Mein Einakter ›<rs type="work" ref="#31547">Haus
                  Delorme</rs>‹ gehört zu einem geplanten Cyklus von Familienszenen, die in
               verschiedenen Gesellschaftsklassen spielen. Ich nenne diese Szenen Burlesken und
               deute damit die Tonart an, in der sie gehalten sind. Ich <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I006-1"/>las den Einakter im vorigen Sommer einem intimen Kreise<note
                  type="commentary" xml:id="K_I006-1h">Die einzige Zuhörerin am <ref
                     target="1903-07-26" subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> dürfte seine
                  Frau <rs type="person" ref="#2173">Olga</rs> gewesen sein.</note> vor, wo er die
               von mir beabsichtigte Wirkung übte: er weckte lebhafte Heiterkeit. Daß er anstößig
               sei oder den Schauspielerstand verunglimpfe, diese Empfindung hatte niemand in diesem
               Kreise, in dem sich auch Damen befanden. In gleicher Weise urteilte auch Direktor <rs
                  type="person" ref="#12504"><anchor type="textConst" xml:id="T_I006-1"/>Reinhardt<note type='textConst' xml:id="T_I006-1h"><quote>Reinhart</quote></note></rs>, der das Stück für die ›<rs type="place"
                  ref="#208">Kleine Bühne</rs>‹ erwarb, wo es gleichzeitig mit <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_implied_30217"/>zwei anderen <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#30217 #29843">Einaktern</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_30217h">
                  <rs type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs>, <rs type="work" ref="#30217"
                     >Der tapfere Cassian</rs>
               </note> von mir zur Aufführung gelangen sollte. Als ich vorige Woche nach <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs> kam, waren die Proben bereits in bestem Gange.
               Wie sonst bei den Proben meiner Stücke, nahm ich kleine Aenderungen und Milderungen
               vor. Ich machte nicht die geringste Wahrnehmung, daß unter den Darstellern eine
               Animosität gegen ›<rs type="work" ref="#31547">Haus Delorme</rs>‹ herrsche; ich hörte
               auch keine Andeutung, daß der Schauspielerstand durch diesen Einakter entwürdigt
               werde. Die Aufführung konnte bloß aus dem Grunde nicht stattfinden, weil die
               Zensurbehörde in letzter Stunde erklärte, daß sie noch keine endgiltige Entscheidung
               gefaßt habe. Umso größer war meine staunende Ueberraschung, als ich in den <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Zeitungen las, daß die Darsteller des ›<rs
                  type="place" ref="#208">Kleinen Theaters</rs>‹ über das Stück, darin sie eine
               Degradierung ihres Standes erblicken, in peinliche Aufregung versetzt worden seien
               und mit einem Streik drohen. Dieses Gerücht, das bereits als Tatsache ausgegeben
               wurde, entsprang offenbar aus unbegründeten Mitteilungen einiger Schauspieler und der
               Fall wäre völlig bedeutungslos, wenn hiebei nicht eine Erscheinung zutage getreten
               wäre, gegen die ich entschieden protestieren muß. Einige Zeitungen haben den
               angeblichen Inhalt meines <rs type="work" ref="#31547" subtype="implied">Stückes</rs>
               erzählt. Es ist wohl das erste Mal, daß auf Grund eines Coulissenklatsches die Fabel
               eines Bühnenwerkes, und dazu noch in völlig entstellter Weise, wiedergegeben wurde,
               ehe es der Autor der Oeffentlichkeit und der Kritik in der von ihm passenden Zeit
               unterbreitet hat. Das ist eine noch nicht dagewesene Verletzung eines verbrieften
               Autorrechtes. Aber man ist noch weiter gegangen. Auf Grund dieser entstellten
               Inhaltsangabe des <rs type="work" ref="#31547" subtype="implied">Einakters</rs> hat
               man über mich das kritische Richtschwert geschwungen. Man hat mich beurteilt und
               verurteilt. Gegen diesen Vorgang, der meines Wissens keinen Präzedenzfall hat, muß
               ich energisch Verwahrung einlegen. Das ist das einzige beachtenswerte Moment in
               dieser Angelegenheit. Ueber die Frage, ob Bühnenkünstler berechtigt seien,
               Schauspielerstücke unter dem Vorgeben, daß sie ihr Standesbewußtsein verletzen,
               abzulehnen, könnte ich nur in akademischer Weise antworten und meine Antwort würde
               hiebei vollkommen mit jener Ansicht übereinstimmen, die in Ihrem Blatte bei der
               Besprechung dieser Frage entwickelt wurde. Schließlich möchte ich nochmals betonen,
               daß ein Verbot des Einakters bis jetzt wenigstens nicht erfolgt ist. Hoffentlich wird
               er bald <anchor type="commentary" xml:id="K_I006-12"/>freigegeben<note
                  type="commentary" xml:id="K_I006-12h">Zu Lebzeiten kam es zu keiner Aufführung und
                     <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hat es nie in Druck
                  gegeben.</note>. Dann erst wird der Moment kommen, da die Kritik ihr Urteil über
               mein Werk abzugeben haben wird.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-11-24"/>
               <quote>Interviewt von <rs type="person" ref="#3916">Klinenberger</rs> und <rs
                  type="person" ref="#3442">Brociner</rs>.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-11-25"/>
               <quote>Vorm. erschienen in der <rs type="org" ref="#29351">N. Fr. Pr.</rs>, auch
                  (schlechter) im <rs type="org" ref="#29414">N. Wr. Tgbl.</rs> meine Äußerungen
                  über <rs type="work" ref="#31547">Delorme</rs>.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
