<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I007">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32909">[Ludwig Klinenberger]: Arthur Schnitzlers »Haus Delorme«,
               25.&#8239;11.&#8239;1904</title>
            <author ref="#3916">Klinenberger, Ludwig</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="007"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3916">[Ludwig Klinenberger]</author>
                     <title level="a" ref="#32909">Arthur Schnitzlers »Haus Delorme«</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <imprint>
                        <date when="1904-11-25" n="0">25.&#8239;11.&#8239;1904</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">14.460</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">12</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-07">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
      <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&datum=19041125&seite=12 -->
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Arthur Schnitzlers »<rs type="work" ref="#31547">Haus Delorme</rs>«</head>
            <p rend="right">
               <rs type="place" ref="#50">
                  <hi rend="spaced_out">Wien</hi>
               </rs>, <date when="1904-11-24">24. November</date>.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> ist heute aus <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> zurückgekehrt, wo er der
               Premiere seiner Stücke »<rs type="work" ref="#30217">Der tapfere Kassian</rs>« und
                  »<rs type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs>« beigewohnt hat. Der dritte
               zur Aufführung geplante Einakter »<anchor type="commentary" xml:id="K_I007-1"/><rs
                  type="work" ref="#31547">Haus Delorme</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I007-1h"><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s im
                  Schauspielermilieu angesiedelter Einakter blieb zu Lebzeiten unveröffentlicht. An
                  seine <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied">Frau</rs> schrieb <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> am
                     <date>14.&#8239;11.&#8239;1904</date>: »<quote>Angeblich wollte man <rs
                        type="work" ref="#31547">Del.</rs> absetzen wegen zu großer Länge des
                     Abends, in Wirklichkeit wegen Grimms der Schauspieler gegen das Stück
                     (besonders <rs type="person" ref="#11046">Burg</rs>) – und nun erscheint
                     gestern hier im <rs type="work" ref="#62394">Kl. Journal</rs> eine Notiz, von
                     der ich erst abends durch <rs type="person" ref="#12504">Reinhardt</rs> erfuhr
                     – daß <rs type="person" ref="#12504">Reinhardt</rs> es abgesetzt habe, weil es
                     die Familienverhältnisse der <rs type="person" ref="#12618">Adele Sandrock</rs>
                     in ›unzweideutiger u unliebenswerter Weise‹ beleuchte.</quote>« (<bibl><title
                        level="m">Briefe</title> I, S.&#8239;488–489</bibl>.)</note>« wurde
               bekanntlich vor der Generalprobe von der Zensur verboten. Ein <rs type="place"
                  ref="#168">Berlin</rs>er Blatt erzählte den Inhalt des Stückes und brachte die
               Mitteilung, daß sich bei der Regie und den mitwirkenden Künstlern von allem Anfang
               eine Mißstimmung gegen »<rs type="work" ref="#31547">Haus Delorme</rs>« wegen einer
               darin enthaltenen angeblichen Verunglimpfung des Schauspielerstandes geltend gemacht
               habe. <ref type="question" target="#q023"/>Ueber diese Angelegenheit äußert sich <rs
                  type="person" ref="#2121">Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> einem unserer Mitarbeiter gegenüber folgendermaßen:</p>
            <p>»Das Wesentlichste an der ganzen Angelegenheit ist meiner Ansicht nach, daß sich hier
               ein bisher noch nicht erhörter Vorgang abgespielt hat: Es wurde nicht nur der
               angebliche Inhalt eines Stückes vor dessen Aufführung oder vor dessen
               Veröffentlichung in Buchform erzählt, nein, dieser angebliche Inhalt wurde von irgend
               einem Unberufenen, dem er offenbar nur vom Hörensagen bekannt sein konnte, in
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I007-999"/>entstellter Weise veröffentlicht<note type='commentary' xml:id="K_I007-999h">Er dürfte sich auf die Meldung <rs type="work" ref="#62976">Haus Delorme</rs> beziehen, die am
                  <date>22.&#8239;11.&#8239;1904</date> im <rs type="work" ref="#41289">Berliner Börsencourier</rs> erschien und die 
               abschätzig über das Stück urteilt.</note> (die Personen sind falsch aufgezählt, der Inhalt
               unrichtig wiedergegeben, das einzige Zitat falsch), und als wäre es noch nicht genug:
               auf Grund dieser unrichtigen Nacherzählung des Inhaltes eines vom Autor der
               Oeffentlichkeit noch nicht übergebenen Stückes durch jemanden, der das <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#31547">Stück</rs> selbst <hi rend="spaced_out"
                  >erwiesenermaßen nicht kannte</hi> – und offenbar von diesem Unberufenen selbst –
               ein Urteil über dieses Stück abgegeben, gedruckt, weiterverbreitet. Selbst wenn jedes
               Wort der Nacherzählung richtig und das Urteil zutreffend wäre, müßte ich auf das
               entschiedenste protestieren gegen den Eingriff in das bisher strenge gewahrte
               Autorenrecht, daß über geistige Produkte erst dann eine öffentliche Aeußerung erlaubt
               ist, wenn sie in einer vom Autor gutgeheißenen Form und mit seinem Willen der
               Oeffentlichkeit übergeben worden sind. Dieser Fall liegt besonders kraß, denn es ist
               meines Wissens bisher noch nicht dagewesen, daß nicht nur Inhaltsangaben auf Grund
               von Coulissenklatsch erzählt, sondern daß auch Urteile über Theaterstücke auf solcher
               Basis vor der Ausführung der Oeffentlichkeit mitgeteilt werden.</p>
            <p>›<rs type="work" ref="#31547">Haus Delorme</rs>‹ ist ein Stück aus einer geplanten
               Reihe von Familienburlesken, von denen eines in Arbeiter-, eines in Bürger-, eines in
               Komödianten-, eines in aristokratischen und eines in noch höheren Kreisen spielt.
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I007-4"/>Zwei<note type="commentary"
                  xml:id="K_I007-4h">Das andere ist der Einakter <rs type="work" ref="#33784">Die
                     Gouvernante</rs>, der am <date>2.&#8239;12.&#8239;1903</date> von <rs
                     type="person" ref="#10848">Ludwig Bauer</rs> bei einem »Intimen Abend« in <rs
                     type="place" ref="#168">Berlin</rs> öffentlich vorgelesen wurde. <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> war überrascht, da er nur von einer
                  privaten Lesung ausgegangen war. Seit <date>1977</date> ist das Stück in
                        <bibl><title level="m">Entworfenes und Verworfenes</title></bibl>
                  publiziert.</note> davon sind erst beendet.</p>
            <p>Ueber den angeblichen Streik der Schauspieler wird sich Direktor <rs type="person"
               ref="#12504"><anchor type="textConst" xml:id="T_I007-1"/>Reinhardt<note type='textConst' xml:id="T_I007-1h"><quote>Reinhard</quote></note></rs> zu äußern haben. Mir ist von einem Streik nichts
               bekannt geworden. Das Gerücht hievon ist möglicherweise dadurch entstanden, daß ich
               noch in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>, während der Proben Aenderungen
               einiger Stellen vornahm, was ich und wohl die meisten Autoren beinahe immer – oft
               auch nach der Aufführung eines Stückes tun. Zum Beispiel habe ich im ›<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I007-78"/><rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>‹
               erst im vorigen Jahre eine Szene vollkommen umgestaltet<note type="commentary"
                  xml:id="K_I007-78h"><ref target="1902-03-24" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"
                  />: »<quote>Aenderte Scheinduellscene in <rs type="work" ref="#29899"
                        >Freiwild</rs>.</quote>«</note>. Uebrigens ist mir ein Fall aus einer <rs
                  type="place" ref="#41240">österreichischen</rs> Provinzstadt erinnerlich, wo die
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I007-18"/>Schauspieler gegen die Ausführung
               von ›<rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>‹ protestiert haben<note
                  type="commentary" xml:id="K_I007-18h">Er dürfte sich auf einen Vorfall bei der
                  Inszenierung am <rs type="org" ref="#62965">Lobe-Theater</rs> in <rs type="place"
                     ref="#677">Breslau</rs> beziehen, die am <date>12.&#8239;12.&#8239;1896</date>
                  Premiere hatte. Der Schauspieler des Offiziers legte aus Protest für eine Szene, in der seine
                  Figur eine Ohrfeige von einem Zivilisten bekommt, die Uniform ab, um sie in den
                  folgenden Szenen wieder zu tragen. (<bibl><rs type="work" ref="#62973">Die
                        Schauspielerin im Schauspiele</rs>. In: <rs type="work" ref="#41321">Neues
                        Wiener Tagblatt</rs>, Jg.&#8239;30, Nr.&#160;355,
                        <date>25.&#8239;12.&#8239;1896</date>, S.&#8239;9</bibl>.)</note> – weil
               angeblich darin der Schauspielerstand beleidigt wurde. Ebenso wurde behauptet, daß
               ich in ›<rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>‹ und ›<rs type="work" ref="#29853"
                  >Lieutenant Gustl</rs>‹ die gesamte Armee, in ›<rs type="work" ref="#29869"
                  >Literatur</rs>‹ sowohl die Aristokraten als die Dichter verletzt habe. Einmal kam
               mir sogar eine Notiz unter die Augen, wo irgend wer gegen die ›<rs type="work"
                  ref="#29877">Masken</rs>‹ im Namen der Journalisten protestieren zu müssen
               glaubte. Aus solchen Aeußerungen und Meinungen spricht meiner Ansicht nach meistens
               Heuchelei und etwas seltener ein einfältiges Mißverstehen des Solidaritätsbegriffes.
               Die Besten innerhalb eines Standes sind stets diejenigen, welche sich über dessen
               Vorurteile und Fehler erheben, nicht diejenigen, die den Inbegriff dieser Vorurteile
               und Fehler am reinsten repräsentieren. Von den ersteren sind gewiß noch nie Versuche
               gemacht worden, den Schriftsteller in der Ausgestaltung seiner Stoffe und
               künstlerischen Befähigung irgendwie beschränken zu wollen.«</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-11-24"/>
               <quote>Interviewt von <rs type="person" ref="#3916">Klinenberger</rs> und <rs
                     type="person" ref="#3442">Brociner</rs>.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-11-25"/>
               <quote>Vorm. erschienen in der <rs type="org" ref="#29351">N. Fr. Pr.</rs>, auch
                  (schlechter) im <rs type="org" ref="#29414">N. Wr. Tgbl.</rs> meine Äußerungen
                  über <rs type="work" ref="#31547">Delorme</rs>.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
