<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I008">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#32911">Hermann Menkes: Bei Artur Schnitzler,
               22.&#8239;11.&#8239;1910</title>
            <author ref="#2553">Menkes, Hermann</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="008"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2553">Menkes, Hermann</author>
                     <title level="a" ref="#32911">Bei Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1910-11-22" n="1">22.&#8239;11.&#8239;1910</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">18</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">6.137</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#32911">Echo der Zeitungen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Das litterarische Echo</title>
                     <imprint>
                        <date when="1911-01-01">1.&#8239;1.&#8239;1911</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">13</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">7</biblScope>
                     <biblScope unit="col">511</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <editor>Renner-Henke, Ursula</editor>
                     <title level="a">Hausbesuche. Hermann Menkes bei Wiener Künstlern und
                        Sängerinnen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Hofmannsthal Jahrbuch</title>
                     <imprint>
                        <date when="2016">2016</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">24</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">87–93</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-13">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
      <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19101122&seite=2&zoom=41 -->
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Bei <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Hermann Menkes.</head>
            <p>Eine Unterhaltung mit <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> gewinnt
               einen besonderen Reiz dadurch, daß alle im Gespräch berührten Dinge ihm zu Problemen
               werden, die er in ganz eigener Weise zu beleuchten und zu vertiefen versteht. Ein
               langes, freundliches Verhältnis zwischen dem Dichter und mir ermöglichte mir oft das
               Glück solch anregender Stunden. Mancher Einblick in die Geheimnisse seiner
               Werkstätte, in die Entstehung seiner Werke wurde mir gewährt. Wie ein an sich
               unbedeutsames Ereignis, das Wiedersehen mit einem vergessenen Bekannten oder
               Jugendfreund, die Stimmung eines Augenblicks befruchtend auf seine Phantasie wirkt,
               erzählte er mir oft, und wie ein dichterischer Einfall ihm in den ersten Tagen zu
               einem so starken Erlebnis wird, daß es sich oft in das Wirkliche drängt. Es geschieht
               dabei, daß eine einzige Idee zu einer Wurzel mannigfacher dichterischer Probleme wird
               und daß so mehrere Dramen oder Novellen aus einem ursprünglich einzigen Stoff
               erwachsen. Ironische Bemerkungen mischen sich in die ernsten Auseinandersetzungen
               eines Gespräches und geben ihm Pikanterie und Abwechslung des Tones. Dinge, in die
               sein Wirken und sein tieferes Interesse nicht hineinreichen, lehnt er von der
               konversationellen Behandlung ab, obgleich <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> so wenig von der Einseitigkeit des Metiermenschen an sich hat. </p>
            <p>An einem Abend der letzten Tage saß ich ihm in dem Arbeitszimmer seines neuen Heims
               in der <rs type="place" ref="#150">Sternwartestraße</rs> wieder gegenüber. Das Haus,
               das nun in seinen Besitz übergegangen ist, war ehemaliges <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I008-1"/>Eigentum des Ehepaares <rs type="person" ref="#10959 #12595"
                  >Römpler–Bleibtreu</rs><note type="commentary" xml:id="K_I008-1h"><anchor
                     type="label" xml:id="I008_L_sternwartevilla"/>Mit der Geburt der Tochter <rs
                     type="person" ref="#2238">Lili</rs> im Jahr <date>1909</date> trat die
                  Notwendigkeit einer räumlichen Vergrößerung der Wohnsituation ein. Nach einigen
                  Immobilienbesichtigungen führte das – letzlich dank eines großzügigen Kredits von
                     <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Bruder <rs type="person"
                     ref="#12698">Julius</rs> – zum Kauf des Hauses der <rs type="org" ref="#36247"
                     >Burgschauspielerin</rs><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="person"
                     ref="#10959">Hedwig Bleibtreu</rs>. Ihr Mann, der Schauspieler <rs
                     type="person" ref="#12595">Alexander Römpler</rs>, war <date>Ende 1909</date>
                  gestorben. Die trauernde Witwe beschloss, das im Jahr <date>1895</date> vom
                  Architekten <rs type="person" ref="#21717">Hermann Müller</rs> eigens für den
                  Verstorbenen errichtete Haus zu veräußern. Die Villa lag fußläufig nur
                  400&#160;Meter von der alten Wohnung <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s entfernt und kostete 95.000 Kronen. <bibl>Vgl. Gerhard Hubmann:
                        <title level="a">»Schwankende häusliche Stimmung«. Mit Arthur Schnitzler
                        beim Villenkauf</title>. In: <title level="m">»So schön kann Wissenschaft
                        sein!« Mit Kronprinz Rudolf im Unterricht, mit Kaiserin Elisabeth von
                        Schloss zu Schloss, mit Arthur Schnitzler beim Villenkauf. Zeitkapseln aus
                        der Sammlung Brigitte Hamann.</title> Geöffnet und hg. von Marcel Atze unter
                     Mitarbeit von Kyra Waldner. Wien: <publisher>Wienbibliothek</publisher><space
                        unit="chars" quantity="1"/><date>2017</date>,
                  S.&#8239;220–236</bibl>.</note>. Von der mit wenigen Bildern und Statuetten
               geschmückten Arbeitsstube im ersten Stockwerk bietet sich ein Ausblick nach der jetzt
               herbstlichen, von Schleiern umwobenen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er
               Landschaft, zu den sanften Hügeln und Geländen, die <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> so sehr liebt und die er namentlich in seinen Erzählungen in so
               zarter, lyrisch abgetönter Stimmung und Plastik wiedergegeben hat. Das ganze Gespräch
               ward zu einem »<rs type="work" ref="#29923">Weg ins Freie</rs>« aus herrschenden
               Vorurteilen und irrtümlichen Auffassungen.</p>
            <p>Ich finde <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nach einer Rückkehr aus einer
               Probe zur <anchor type="commentary" xml:id="K_I008-5"/>Aufführung des »<rs
                  type="work" ref="#29937">Jungen Medardus</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I008-5h">Die Uraufführung fand am <ref target="1910-11-24"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> am <rs type="org" ref="#36247"
                     >Burgtheater</rs> statt.</note>« und ich frage ihn,<ref type="question"
                  target="#q029"/> welche Bedeutung er der Mitwirkung eines Autors an der Regie
               seines Stückes beimißt.</p>
            <p>Er erwidert, daß diese Mitwirkung des Dramatikers schon mit den szenischen
               Anmerkungen zu seinem Stücke beginnt und daß er ja wohl am besten Aufschlüsse darüber
               geben kann, wie er sich ins Wirkliche umgesetzt eine Inszenierung gedacht. Ueber das
               rein Technische noch hinaus ist sein Rat und seine Aufklärung über den ideellen
               Gehalt einer Stelle von größter Wichtigkeit. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> berichtet über ein interessantes Vorkommnis mit <rs type="person"
                  ref="#10844">Bassermann</rs> gelegentlich der <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I008-6"/><rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Proben zum »<rs
                  type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I008-6h">Die Uraufführung fand <ref target="1904-02-13"
                     subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> am <rs type="org" ref="#35597"
                     >Deutschen Theater Berlin</rs> statt.</note>«. <rs type="person" ref="#10844"
                  >Bassermann</rs> fand, daß die ihm zugedachte Rolle ihm nicht liege, und er
               sträubte sich bei jeder Schwierigkeit, die sich ergab. Gelegentlich einer kleinen
               Dialogstelle, die er mit dem Dichter besprach, sprang <rs type="person" ref="#10844"
                  >Bassermann</rs> mit einem freudigen Heureka auf. Er hatte nun aus einem winzigen
               Teil den tieferen Sinn des Ganzen erfaßt und die Gestalt erschloß sich ihm ganz, die
               er dann in so meisterhafter Weise darstellte.</p>
            <p>»Interessant«, meinte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »ist die innere
               Umwandlung des Autors während der Proben. Es geschieht da manchmal, daß man trotz der
               stärksten literarischen Ambitionen zum Publikum wird und genau wie dieses an das
               eigene Stück die rein theatralische Forderung stellt. Damit ändert sich die ganze
               Optik. Dinge, die ihm früher lebendig warm<!-- so! -->, erscheinen ihm nun nicht
               belebt genug und zu ihrer stärksten Wirkung nicht gebracht. Das ist keine
               Objektivierung, sondern die erste Probe auf die Gesetze der Bühne vom Standpunkt
               eines Zuschauers aus. Da kann der Autor noch eingreifen und schon aus diesem Grunde
               ist seine Mitwirkung von Belang. Wie der vollendende, vorbereitende Abschluß einer
               Aufführung vor sich geht, ist schwer zu sagen. Das verbessert oder verschlechtert
               sich wie in einer Wellenbewegung. Es geschieht, daß die Darstellung eine Vollendung
               erhält, ohne daß ihr irgendeine bewußte Arbeit vorangegangen. So auch ein Verfall
               ohne Vernachlässigung. Ob der Dichter nach Abschluß eines Werkes oder während der
               ersten Aufführung, der Umsetzung ins Wirkliche, eine Desillusion erlebt? Jeder
               Schaffende geht schon von vornherein mit der Resignation ans Werk, daß er hinter der
               Schönheit seines ersten Erlebnisses zurückbleiben und nie das hervorbringen wird, was
               ihm als Ideal vorschwebte. Die Aufführung eines Stückes enttäuscht ihn, wenn die
               Darsteller schwächer sind als seine Gestalten. Dies ist glücklicherweise nicht immer
               der Fall, zuweilen das Gegenteil. Freilich gibt es in einem Theater nie so viele gute
               Darsteller, als ein Stück es manchmal erfordert. Das sind die Enttäuschungen, die man
               empfindet.«</p>
            <p>Ich <ref type="question" target="#q030"/>befrage <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> um die Entstehung des »<rs type="work" ref="#29937">Jungen
                  Medardus</rs>«, der demnächst im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>
               aufgeführt wird.</p>
            <p>»Historische Stücke sind eine frühe Liebe von mir gewesen, der ich treu blieb. Die
               historische Stimmung meines neuen Dramas verdichtete sich allmählich in mir zu der
               einer bestimmten Zeit. Es war keine bloße Flucht in die Vergangenheit, in die man
               sich manchmal begibt, wenn Geschehnisse und Gestalten etwas Außerordentliches, über
               das Alltägliche Hinausgehendes an sich haben. Man hat sich darüber gewundert, daß
               mein Stück so umfangreich gedieh, daß ich es einiger Aenderungen unterziehen mußte.
                  <rs type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs> und <rs type="person" ref="#12654"
                  >Schiller</rs> waren wohl gute Theaterpraktiker genug und dennoch kann man weder
               den »<rs type="work" ref="#30009">Hamlet</rs>« noch den »<rs type="work" ref="#33023"
                  >Karlos</rs>« ungekürzt spielen. Die Beispiele könnte man noch häufen. Jeder Stoff
               hat seine notwendigen Dimensionen in sich und ich glaube, daß ich nicht allzuweit
               über das Zulässige hinausging.«</p>
            <p>Ich berühre im weiteren Verlaufe des Gesprächs <ref type="question" target="#q031"
               />die <anchor type="commentary" xml:id="K_I008-9"/>Vertonung der »<rs type="work"
                  ref="#29917">Liebelei</rs><note type="commentary" xml:id="K_I008-9h">Die von <rs
                     type="person" ref="#21891">Franz Neumann</rs> komponierte Oper hatte am <ref
                     target="1910-09-18" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> am <rs
                     type="org" ref="#46954">Frankfurter Opernhaus</rs> Uraufführung.</note>«, die
               unlängst in <rs type="place" ref="#146">Frankfurt am Main</rs> als <rs type="work"
                  ref="#31311">Oper</rs> aufgeführt wurde.</p>
            <p>»Das war einer der ersten Versuche, ein Stück in seinem ursprünglichen Charakter als
               Operntext zu benutzen, ein Versuch, dem ich zuerst skeptisch gegenüberstand. Mein <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#29917">Stück</rs> wurde keinerlei Aenderung
               unterzogen. Der <rs type="person" ref="#21891" subtype="implied">Komponist</rs> paßte
               sich in trefflicher Weise dem etwa vorhandenen Rhythmus der Sprache an oder gab ihr
               durch die Musik einen solchen. Er hatte allerdings mancherlei Schwierigkeiten zu
               überwinden.«</p>
            <p>Von persönlichen Dingen kamen wir auf allgemeine, und <ref type="question"
                  target="#q032"/>ich fragte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ob er
               jenen recht gebe, die das Sinken des Niveaus in der literarischen Produktion unserer
               Zeit beklagen.</p>
            <p>»Ich bin allerdings der Ansicht«, erwiderte er, »daß wir uns in einer
               Uebergangsepoche befinden. Die <rs type="person" ref="#11933">Kleists</rs> und <rs
                  type="person" ref="#12654">Schillers</rs> laufen jetzt nicht so herum, aber ich
               glaube dennoch, daß man im Unrecht ist. Wir besitzen im Roman, in der Lyrik und im
               Drama eine Fülle von eigenartigen Begabungen, wie nicht oft in einer Zeit. Das ist
               keine Blüteperiode der Dichtung wie zur Zeit unserer Klassiker, aber das, was im
               letzten Abschnitt geschaffen wurde, ist wohl bedeutender und kultivierter als die
               Produktion der vorklassischen Epoche. Man hat gegen das Artistentum sich gewendet,
               ohne freilich bestimmte Persönlichkeiten zu bezeichnen, aber hat es je eine hohe Form
               ohne bedeutenden Inhalt gegeben? Man hat ferner die geringe Beziehung unserer
               Dichtung zum zeitgenössischen Leben und dessen Fragen getadelt. Der Sinn dieser
               Förderer geht nach dem Aktuellen. Aber gerade die zeitlosen Dichtungen waren es,
               denen die größte Dauer beschieden war: ›<rs type="work" ref="#30031">Tasso</rs>‹,
                  ›<rs type="work" ref="#30247">Faust</rs>‹, ›<rs type="work" ref="#30009"
                  >Hamlet</rs>‹. Ich glaube, ein derartiges Werk kann uns mehr von dem Empfindungs-
               und Gedankengehalt seiner Entstehungszeit aussagen, als eines, das eine momentane
               gesellschaftliche oder politische Frage behandelt. Man meint, daß das Publikum sich
               vom literarischen Drama abwende, aber gerade in den letzten zehn Jahren haben wir
               Erfolge gesehen, die bei literarischen Stücken zu keiner Zeit größere waren. Manches
               Vergessene wurde und wird ausgegraben, vieles, was auf die Zeitgenossen nicht wirkte
               und gerade jetzt seine glückliche Auferstehung <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_I008-1"/>erlebt.«<note type="textConst" xml:id="T_I008-1h"
                     ><quote>erlebt.</quote></note>
            </p>
            <p>»Man hat auch von literarischen Cliquen gesprochen. Wann sind die mit irgendeinem
               Unternehmen, einer Tat hervorgetreten? Ich glaube, das, was man als Cliquen
               bezeichnet, das sind Gemeinschaften von Schaffenden, die von einem gleichen Ideal,
               einer künstlerischen Anschauung zusammengeführt werden. Das ist ein ziemlich
               natürlicher Vorgang. Aber man könnte mit einem vielleicht seltsamen, aber doch nicht
               unwahren Paradoxon die Cliquen als eine Gruppe von Menschen bezeichnen, die sich im
               geheimen am stärksten hassen. Im übrigen leben die Schriftsteller gerade jetzt sehr
               isoliert, worüber <anchor type="commentary" xml:id="K_I008-10"/><rs type="person"
                  ref="#13068">Wedekind</rs> ja unlängst <rs type="work" ref="#33025"
                  >Klage</rs><note type="commentary" xml:id="K_I008-10h">Es dürfte sich um diese
                  Aussage <rs type="person" ref="#13068">Wedekind</rs>s handeln: »<quote>ich finde,
                     daß die heute lebenden und schaffenden Schriftsteller viel zu wenig Achtung
                     voreinander haben, deshalb hat auch niemand Achtung vor ihnen. Das Publikum
                     sehr wenig, die Kritik gar keine und die Zensur noch weniger. <gap
                        reason="outOfScope" unit="lines" quantity="20"/> Wir interessieren uns viel
                     zu wenig für einander, um Kritiken über einander zu schreiben, wir kennen ja
                     einander kaum.</quote>« <bibl>Zit. nach der Edition von Ursula Renner,
                     S.&#8239;92–93</bibl>.</note> geführt hat. Aber das ist eine Vereinsamung, die
               für die persönliche Entwicklung notwendig ist. Vielfache falsche Auffassungen
               entstehen aus der Kluft, von welcher Schaffende und Kritiker getrennt sind. Das ist
               nicht ein Gegensatz von Neid und verletzter Eitelkeit, sondern sie liegt in der
               Verschiedenartigkeit der Optik, des ganzen Verhältnisses zum Werke.«</p>
            <p>So schloß dieses kurze, in einer Herbstabendstunde geführte Gespräch, in welchem <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> mir über sein Verhältnis zu
               künstlerischen Fragen Aufschluß gab.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1910-11-07"/>
               <quote>
                  <rs type="person" ref="#2553">H. Menkes</rs> (vom <rs type="org" ref="#29320">Wr.
                     J.</rs>), interviewt über <rs type="work" ref="#29937">Medardus</rs>
                  u.&#8239;a.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
