<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I010">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32915">[Ludwig Basch]: Der Theatererlaß des Ministerpräsidenten,
               15.&#8239;4.&#8239;1903</title>
            <author ref="#13791">Basch, Ludwig</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="010"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#13791">[Ludwig Basch]</author>
                     <title level="a" ref="#32915">Der Theatererlaß des Ministerpräsidenten</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41484">Illustrirtes Wiener Extrablatt</title>
                     <imprint>
                        <date when="1903-04-15" n="1">15.&#8239;4.&#8239;1903</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">32</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">103</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-06">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=iwe&datum=19030415&seite=2&zoom=33 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Der Theatererlaß des <rs type="person" ref="#11955" subtype="implied"
                  >Ministerpräsidenten</rs>
            </head>
            <p>Der Erlaß des Ministerpräsidenten Doctor <rs type="person" ref="#11955">
                  <hi rend="spaced_out">v. Koerber</hi>
               </rs> über die Handhabung der Theatercensur, den wir in unserem Ostersonntagsblatte
               veröffentlicht haben, hat in allen Kreisen, in denen man sich für das Theater und
               seine Freiheit interessirt – und wo wäre dies mehr der Fall, als in <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>? – großes und berechtigtes Aufsehen hervorgerufen. Ueber die
               Tendenz des Erlasses herrscht nur eine Stimme: Man erkennt allgemein an, daß der
               Erlaß des <rs type="person" ref="#11955" subtype="implied">Ministerpräsidenten</rs>
               ausschließlich von Wohlwollen für die freie Entwicklung der Bühnendichtung und der
               Bühnen dictirt ist und daß er die durchaus anerkennenswerthe Absicht hat, den
               Polizeigeist, der von der früheren Zeiten her das kritische Walten Censurbehörden nur
               allzusehr beeinflußt hat, in die gebührenden Schranken zu verweisen. Wenn man das
               Theater einen Tempel der Kunst nennen kann, so hat der <rs type="person" ref="#11955"
                  subtype="implied">Ministerpräsident</rs> nun eine Tempelaustreibung im Sinne, bei
               welcher engherziges Bureaukratenthum und alter Zopf aus den Räumen, die der Kunst
               gewidmet sind, verwiesen werden sollen. Nicht der Schrankenlosigkeit soll Thor und
               Thür geöffnet werden, aber die Censur soll größere Beschränkung erfahren und die
               Bühne soll mehr Freiheit erhalten. Dies ist das Hauptprincip des Erlasses, der es
               gestatten wird, daß sich im Rahmen des Theaters nun auch die socialen Erscheinungen
               des Lebens von heute, so wie sie das Auge des Dichters sieht, wiederspiegeln können.
               Gerade die moderne dramatische Dichtung hat am meisten Veranlassung, sich dieses
               Erlasses zu freuen. Denn er erleichtert ihr den Zutritt zur Bühne, der ihr bisher oft
               durch allerlei von überängstlicher oder übereifriger, unliterarischer oder
               unkritischer Censur vorgeschobene Querbalken verlegt war.</p>
            <p>Es erschien uns richtig, das Urtheil von Fachleuten über den Erlaß des <rs
                  type="person" ref="#11955" subtype="implied">Ministerpräsidenten</rs> einzuholen.
                  <ref type="question" target="#q009"/>Wir befragten einen <rs type="person"
                  ref="#12671" subtype="implied">Theaterdirector</rs>, einen <rs type="person"
                  ref="#2121" subtype="implied">Dichter</rs> und einen angesehenen <rs type="person"
                  ref="#2777" subtype="implied">Juristen</rs> um ihre Meinungen über den Erlaß. Sie
               Alle, die gewiß als competente Richter über die Bestimmungen des Erlasses anerkannt
               werden müssen, begrüßen den Erlaß im Allgemeinen sympathisch, aber sie erheben
               Einwendungen gegen manche Einzelnheiten. Wir geben <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I010-1"/>im Nachstehenden<note type="commentary" xml:id="K_I010-1h">Vor
                  jener <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s findet sich die Stellungnahme
                  des Direktor des <rs type="org" ref="#36247">Burgtheaters</rs> Dr. <rs
                     type="person" ref="#12671">Paul Schlenther</rs>, nach seiner die des Hof- und
                  Gerichtsadvokaten Dr. <rs type="person" ref="#2777">Edmund Benedikt</rs>.</note>
               das, was wir vernommen, wieder:</p>
            <p><gap reason="outOfScope" unit="paragraphs" quantity="10"/></p>
            <head type="sub">Dr. <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>:</head>
            <p>Der urbane, vornehme Ton des Erlasses berührte mich sehr sympathisch. Wenn ich auch
               nicht der Kundgebung des Herrn <rs type="person" ref="#11955" subtype="implied"
                  >Ministerpräsidenten</rs> rückhaltlosen Beifall zu spenden vermag, so bedeutet sie
               doch einen wesentlichen Fortschritt.</p>
            <p>Nach dem Erlaß wird ein Censurbeirath aus drei Männern gebildet. Wer werden diese
               Persönlichkeiten sein? Werden sie die entsprechende Objectivität in ihr Amt
               mitbringen? Ein Verwaltungs- und ein richterlicher Beamter werden sich mit einem
               literarischen Fachmann im Beirathe zusammenfinden. Ich möchte nicht schwarz sehen,
               allein ich fürchte, daß die amtlichen Censoren den Fachmann oft – nicht immer –
               überstimmen werden. Der Landeschef ist an diese Gutachten nicht gebunden, er kann die
               Aufführung eines Stückes freigeben oder verbieten. Ich will von jedem Landeschef das
               Beste denken, aber selbst der mächtigste Statthalter ist außer Stande, den gewissen
               »Wind« abzuwehren, der sich gegen die sogenannten gefährlichen Stücke erhebt. Dieser
               »Wind« hat schon häufig Stücke weggeblasen, die man für sehr zulässig erkannte.</p>
            <p>Im höheren, im culturgeschichtlichen Sinne ist die Censur entschieden zu verwerfen.
               Eine Censur, liberal aufgefaßt und liberal geübt, muß geübt <anchor type="textConst" xml:id="T_I010-11"/>werden,<note type='textConst' xml:id="T_I010-11h"><quote>werden</quote></note> sonst kommt die
               Censur der Theaterdirectoren und die ist noch ärger. Am Richtigsten wäre es, die
               Autoren für ihre Werke verantwortlich zu machen. Doch das ist eine ideale Forderung
               in unseren Zeiten – ein schöner Traum.</p>
            <p>Unter den Parteiungen in welchen wir leben, ist eine Aufhebung der Censur nicht zu
               erwarten. Es ist leider bei uns das Princip der Sachlichkeit ausgestorben, es
               herrscht übermächtig das Princip der Parteipolitik. Jede Partei denkt nur daran, die
               Freiheit anderer zu knebeln. Deshalb ist an ideale Zustände nicht zu denken. Die
               Aufhebung der Censur wird dann möglich sein, wenn die Entwicklung der Menschheit bis
               zu einem Punkte gediehen ist, der die Menschen befähigt, auf der Bühne blos die
               künstlerischen Dinge zu sehen. Es fällt mir gewiß nicht ein das Recht auf Tendenz
               verkümmern zu wollen. Meisterwerke der Weltliteratur sind Tendenzdichtungen; nur soll
               das Publicum so reif <anchor type="textConst" xml:id="T_I010-1"/>sein,<note
                  type="textConst" xml:id="T_I010-1h"><quote>sein</quote></note> daß es nicht für oder gegen die
               Tendenz sich erklärt, sondern blos darüber urtheilt, ob es dem Dichter gelungen ist,
               über eine bestimmte Tendenz sich auszusprechen, <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT096-1"/>die man vorher als zulässig erkannt hatte<note type="commentary"
                  xml:id="KT096-1h">In der <bibl>Abend-Ausgabe, S. 3,</bibl> erschien folgende
                  Korrektur: »<quote>* <hi rend="spaced_out">Richtigstellung</hi>. In einem Absatz
                     der interessanten Aeußerungen <rs type="person" ref="#2121">Arthur <hi
                           rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
                     </rs>’s über den <rs type="work" ref="#32915">Censurerlaß</rs> (siehe heutiges
                     Morgenblatt) ist eine sinnstörende Verhebung enthalten. Es muß richtig heißen:
                     ›nur soll das Publicum so reif sein, daß es nicht für oder gegen die Tendenz
                     sich erklärt, sondern blos darüber urteilt, ob es dem Dichter gelungen ist,
                     über eine bestimmte Tendenz sich auszusprechen.‹ Der Nachsatz, ›die man vorher
                     als zulässig erkannt hatte‹, ist eine irrthümliche Wiederholung aus einem
                     anderen Passus und ist zu eliminiren.</quote>«</note>.</p>
            <p>In dem Erlasse des <rs type="person" ref="#11955" subtype="implied"
                  >Ministerpräsidenten</rs> berührt die offene Sprache angenehm. Er gibt den
               Censoren einen Wink, sich den Wandel der Zeiten vor Augen zu halten und es bedeutet
               nicht wenig, wenn in einem amtlichen Erlasse offen zugestanden wird, daß die Versuche
               einer gewaltsamen Hemmung sich erfolg- und werthlos erwiesen haben.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1903-04-14"/>
               <quote>
                  <rs type="person" ref="#13791">Basch</rs>, Interview, über den <rs type="person"
                     ref="#11955">Körber</rs> Censur Erlass.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
