<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I012">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32919">Th.&#8239;Thomas [= Rudolph Lothar]: Das Drama in Rosa,
               25.&#8239;1.&#8239;1903</title>
            <author ref="#2570">Lothar, Rudolph</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="012"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2570">Th. Thomas [= Rudolph Lothar]</author>
                     <title level="a" ref="#32919">Das Drama in Rosa</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <imprint>
                        <date when="1903-01-25" n="1">25.&#8239;1.&#8239;1903</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">13.799</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">8–9</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-05">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
      <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&datum=19030125&seite=8&zoom=33 -->
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Das Drama in Rosa.</head>
            <p>Mag der Himmel noch so blau sein und der Sonnenschein noch so hell, wenn der
               Wetterbericht meldet, daß es in <rs type="place" ref="#40321">Bregenz</rs> regnet, so
               regnet es in den nächsten Tagen auch bei uns. Der Westen ist unser Wetterwinkel und
               wie es heute dort ist, wird es morgen bei uns sein. Das gilt aber nicht nur von den
               Vorgängen in der Atmosphäre, sondern auch von den Vorgängen im künstlerischen Leben.
               Richtungen und Strömungen gehen von Westen nach Osten denselben breiten Weg, den die
               Mode so gerne beschreitet. Was in Mode-Artikeln und Kunstgeschmack aus <rs
                  type="place" ref="#182">Paris</rs> signalisirt wird, das kriegen auch wir
               demnächst vorgesetzt. Es scheint, als gäbe es von dieser Regel kaum eine Ausnahme.
               Man wird eines Tages daran gehen, den Gründen dieses Gesetzes nachzuforschen, und die
               Gelehrten werden aus der Menschennatur zu erklären versuchen, warum die Dinge und
               Ideen just so wandern und nicht anders. Vor einigen Tagen berichtete<space
                  unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#12365">Max Nordau</rs> über einen <rs type="work"
                  ref="#32931">
                  <anchor type="commentary" xml:id="KT098-1"/>Wetterumschlag<note type="commentary"
                     xml:id="KT098-1h">
                     <bibl>
                        <rs type="person" ref="#12365">Max Nordau</rs>: <rs type="work" ref="#32931"
                           >Wetterumschlag</rs>. In: <rs type="org" ref="#29351">Neue Freie
                           Presse</rs>, Nr. 13.788, <date>14.&#8239;1.&#8239;1903</date>,
                        Morgenblatt, S.&#8239;1–3.</bibl>
                  </note>
               </rs> in der <rs type="place" ref="#182">Paris</rs>er Dramen-Manufactur. Es scheint,
               daß es mit dem »<hi rend="antiqua">Genre rosse</hi>«, mit dem brutalen Drama zu Ende
               geht und daß das Drama in Roth vom Drama in Rosa verdrängt wird. Man ist es satt, auf
               der Bühne Laster, Gemeinheit, Niedertracht und Elend im Reigen zu sehen, und man
               freut sich wieder allerorten, wenn auf den Brettern angenehme Menschen unter
               angenehmen Umständen Angenehmes erleben. War der Bühnenhimmel der letzten Jahre
               bleigrau und mit Wolken beladen, so hellt er sich jetzt aus zum lichtesten Blau. Die
               Bühne wird wieder zur besten aller Welten, und der Dichter kleidet sich statt mit
               ausgesuchter Schäbigkeit und Häßlichkeit, wie es bis jetzt die Mode erheischte,
               wieder in schöne, heitere Gewänder.</p>
            <p>Und bei uns? Macht auch bei uns in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> das Drama in
               Rosa dem Drama in Roth den Rang streitig?</p>
            <p>Director <rs type="person" ref="#2601">Jarno</rs>, der ja den <rs type="place"
                  ref="#166">französischen</rs> Import am besten kennt, meint, man könne von einem
               Wetterumschlag im <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Geschmack nicht gut
               reden.</p>
            <p>»Ich glaube nicht,« sagt er, »dass <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> jemals der
               rechte Boden für das ›<hi rend="antiqua">Genre rosse</hi>‹ gewesen ist. Davon <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_I012-1"/>überzeugte<note type="textConst"
                  xml:id="T_I012-1h"><quote>überzeute</quote></note> ich mich schon im Jahre <date>1900</date>
               bei der Aufführung von <rs type="person" ref="#5122">Dora Duncker</rs>’s ›<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I012-2"/><rs type="work" ref="#32921"
                  >Bagatelle</rs><note type="commentary" xml:id="K_I012-2h">In <rs type="place"
                     ref="#50">Wien</rs> wurde es zum ersten Mal im Zuge eines Einakterabends am <rs
                     type="org" ref="#39689">Theater in der Josefstadt</rs> am
                     <date>23.&#8239;2.&#8239;1900</date> zusammen mit <rs type="work" ref="#30005"
                     >Abschiedssouper</rs> von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> und
                  zwei weiteren Stücken gegeben.</note>‹. Das Stückchen war dem Publicum zu stark
               und ich konnte es nur einmal geben. Deßwegen habe ich auch die Einacter ›<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I012-1"/><rs type="work" ref="#32923">Am
                  Telephon</rs><note type="commentary" xml:id="K_I012-1h">Die <rs type="place"
                     ref="#50">Wien</rs>er Premiere des Einakters von <rs type="person" ref="#29015"
                     >André de Lorde</rs> und <rs type="person" ref="#29018">Charles Foleÿ</rs> fand
                  am <date>2.&#8239;10.&#8239;1902</date> in <rs type="org" ref="#62834">Danzers
                     Orpheum</rs> statt.</note>‹ und ›<anchor type="commentary" xml:id="K_I012-5"
                  /><rs type="work" ref="#32927">Er</rs><note type="commentary" xml:id="K_I012-5h"
                     ><rs type="work" ref="#32927">Er!</rs> von <rs type="person" ref="#5125">Oscar
                     Méténier</rs> wurde am <date>5.&#8239;10.&#8239;1901</date> gegeben. Anlass
                  bildete die Eröffnung der 2.&#160;Saison von <rs type="org" ref="#62834">Danzers
                     Orpheum</rs>. Die Hauptrolle spielte <rs type="person" ref="#63014">Annie
                     Dirkens</rs> als Gast.</note>‹ nicht aufgeführt, obzwar ich sie im Hause hatte,
               weil ich eben überzeugt bin, daß das <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Publicum
               brutale Dinge nicht verträgt, im Theater nicht verträgt. In einem <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I012-3"/>Rauchtheater<note type="commentary"
                  xml:id="K_I012-3h">ein Unterhaltungstheater oder Varieté, in dem Rauchen erlaubt
                  ist</note> liegen die Dinge anders. Da hilft Einem das Bier und die Cigarre über
               die unangenehme Situation hinweg und man ist auch in seiner Bewegung freier als im
               Theater. Man kann fortgehen und wiederkommen, wenn die peinliche Sache vorüber
               ist.</p>
            <p>Die natürliche Gutmüthigkeit des <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>ers hat das
               Aufkommen des ›<hi rend="antiqua">Genre rosse</hi>‹ bei uns verhindert. Das ›goldene
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Herz‹ ist wirklich keine Blague. Und so wie
               bei uns die Gutmüthigkeit, so stand in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> das
               ästhetische Gefühl gegen diese Gattung Theater. Denn glauben Sie ja nicht, daß das
               Theater in Roth jemals dem Geschmack des <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er
               Publikums entsprochen hat. Dem Geschmack einer Clique vielleicht, aber die Clique ist
               ja nicht das Publicum. Was in <rs type="person" ref="#11617">Hauptmann</rs>’s Drama
                  ›<rs type="work" ref="#31939">Vor Sonnenaufgang</rs>‹ wirklich wirkte, war – die
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I012-4"/>keusche Liebesscene<note
                  type="commentary" xml:id="K_I012-4h">Im vierten Akt gestehen in einer Gartenlaube
                  (ein Anklang an <rs type="work" ref="#30247">Faust</rs>) Helene Krause und Alfred
                  Loth sich ihre wechselseitigen Gefühle. Im 5. (letzten) Akt reist Loth ab, weil er
                  die Beziehung aufgrund ihres niederen sozialen Milieus für zum Scheitern
                  verurteilt hält; Helene bringt sich um. </note>.</p>
            <p>Aber da rede ich immer vom brutalen Drama. Seien wir uns einmal darüber klar, was wir
               brutal nennen: Wenn wir sehen, wie die Menschen auf der Bühne einer höheren Gewalt
               gegenüber ohnmächtig sind, von dieser Gewalt erdrückt, zu Boden geschlagen werden,
               ohne Widerstand leisten zu können, so empfinden wir das als brutal. Unser Mitleid
               wandelt sich in Ekel. Lehnt sich aber der Held gegen die ihn bedrückende Gewalt auf,
               ist blos die Möglichkeit einer solchen Auflehnung gegeben, so haben wir ein starkes
               Stück vor uns und das Publikum geht mit. Daher ist es immer ein sicherer Effect, wenn
               Einer auf der Bühne dem, der die Macht über ihn hatte oder hat, rund heraus seine
               Meinung sagt. Das gilt vom Pantoffelhelden wie vom classischen Heros.</p>
            <p>Ums Mitgehen des Publikums handelt es sich immer. Nicht wahr? Und da habe ich nun
               eine Beobachtung gemacht: Früher ging man ins Theater, um eben Theater zu sehen;
               heute will man Leben auf der Bühne haben. Das Publicum geht viel stärker mit als
               früher, die Nerven sind außerordentlich verfeinert worden, die Empfindlichkeit und
               Empfänglichkeit ist gestiegen. Die Consequenz davon ist, daß heute schon die
               Andeutung genügt, um Verständniß zu wecken. Das gilt vom Autor wie vom Schauspieler.
               An die Stelle der großen äußerlichen Linie von früher ist das innerliche Spielen
               getreten. Das Publicum will weiterarbeiten, die Mitarbeit im Theater ist ihm ein
               Genuß. Gibt aber der Künstler, Autor oder Schauspieler das Endlichste, so hört die
               Mitarbeit auf, und das Publicum ist um die Freude des Ergänzens gebracht. Die Zeit
               der Schreie und der großen Gesten ist vorüber. Wir empfinden das Alles heute
               unangenehm als Theatralik. Aber diese Kunst der Andeutung ist nicht nur eine
               Consequenz unserer feineren Nerven, sondern auch eine Reaction gegen den
               Naturalismus.</p>
            <p>Sie werden es nun begreiflich finden, daß die Mitarbeit des Publikums bei angenehmen
               Zuständen auf der Bühne angenehmer ist, als wenn da auf dem Theater allerlei
               Widerlichkeiten und Widerwärtigkeiten vor sich gehen. Die Mitarbeit am rosigen Stück
               ist wie ein warmes Bad. Aber der Erfolg dieser Stücke datirt ja nicht von gestern. Er
               hat bei uns überhaupt nie aufgehört. Denken Sie doch nur ans ›<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I012-6"/><rs type="work" ref="#32933">Weiße
                  Rössel</rs><note type="commentary" xml:id="K_I012-6h">Das Lustspiel <rs
                     type="work" ref="#32933">Im weißen Rößl</rs> von von <rs type="person"
                     ref="#14328">Oscar Blumenthal</rs> und <rs type="person" ref="#11845">Gustav
                     Kadelburg</rs> wurde nach der Uraufführung am
                     <date>30.&#8239;12.&#8239;1897</date> ein großer Publikumsmagnet. Die heute
                  bekanntere Operette basiert darauf und wurde <date>1930</date> uraufgeführt.</note>‹ und an
                  ›<anchor type="commentary" xml:id="K_I012-7"/><rs type="work" ref="#31505"
                  >Alt-Heidelberg</rs><note type="commentary" xml:id="K_I012-7h"><rs type="work"
                     ref="#31505">Alt-Heidelberg</rs> ist ein Schauspiel von <rs type="person"
                     ref="#12240">Wilhelm Meyer-Förster</rs>, das am
                     <date>22.&#8239;11.&#8239;1901</date> zum ersten Mal aufgeführt wurde. Es war
                  eines der Zugstücke dieser Zeit.</note>‹. Ich bin auch überzeugt, daß der grosse
               Erfolg vom ›<anchor type="commentary" xml:id="K_I012-8"/><rs type="work" ref="#32929"
                  >Süßen Mädel</rs><note type="commentary" xml:id="K_I012-8h">Die Operette <rs
                     type="work" ref="#32929">Das süße Mädel</rs> von <rs type="person" ref="#12501"
                     >Heinrich Reinhardt</rs>, Libretto von <rs type="person" ref="#2577">Alexander
                        Landesberg</rs> und <rs type="person" ref="#25372">Leo Stein</rs>, wurde am
                     <date>25.&#8239;10.&#8239;1901</date> am <rs type="org" ref="#63031">Wiener
                     Carl-Theater</rs> uraufgeführt. Jahrzehntelang stand sie in verschiedenen
                  Häusern am Spielplan.</note>‹ schon im Titel liegt. Das ist ja ein Titel, süß wie
               Honig. Wenn man ihn nur liest oder hört, so hat man schon ein angenehmes Gefühl. Der
               Meister des <rs type="place" ref="#166">französischen</rs> Stückes in Rosa ist aber
               unstreitig <rs type="person" ref="#2408">Capus</rs>. Das ist ein Mann, der das
               Publicum kennt und weiß, was ihm wohlthut und gefällt. In allen Stücken von <rs
                  type="person" ref="#2408">Capus</rs> wird Geld verschenkt. Das ist nämlich auch
               ein sicherer Effect. Es gibt nichts Angenehmeres fürs Publicum, als wenn auf der
               Bühne Geld verschenkt wird. Die Psychologie der offenen Brieftasche kennt <rs
                  type="person" ref="#2408">Capus</rs> so gut, wie der <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT098-2"/>selige <rs type="person" ref="#29020">Fürst</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT098-2h">Im von ihm betriebenen Theater trat <rs
                     type="person" ref="#29020">Johann Fürst</rs> am Ende der Stücke wiederholt als
                  Retter mit großer roter Brieftasche auf und sprach den Stehsatz: »meinen Namen
                  sollt ihr nie erfahren – ich bin der Kaiser <rs type="person" ref="#3084"
                     >Josef</rs>«.</note> sie kannte.«</p>
            <p>Die Frage wird freilich nie gelöst werden, wer in der dramatischen Mode den Ton
               angibt: Das Publicum oder der Dichter. Folgt der Autor dem Druck der Menge oder folgt
               die Menge dem Zug des Autors? Es ist begreiflich, daß die Directoren auf dem
               Standpunkte der Social-Historiker stehen, die in der Allgemeinheit das Bestimmende
               erblicken und für die der Held, sei es nun ein Feldherr oder ein Dichter, nichts
               Anderes vorstellt, als die Spitze der Pyramide oder, um ein anderes Bild zu
               gebrauchen, als die Frucht am Baume. Die Helden selbst, also in unserem Falle die
               Dichter, werden aber wahrscheinlich alle Anhänger von <rs type="person" ref="#11074"
                  >Carlyle</rs>’s »<anchor type="commentary" xml:id="K_I012-9"/>Heroenverehrung<note
                  type="commentary" xml:id="K_I012-9h">Der Historiker <rs type="person" ref="#11074"
                     >Thomas Carlyle</rs> vertrat die Ansicht, dass Geschichte durch einzelne,
                  besondere Individuen gemacht würde und riet zur Verehrung dieser »Heroen« als
                  Lebenseinstellung.</note>« sein und sagen, daß sie es sind, die Geschmack, Weg und
               Richtung bestimmen.</p>
            <p>Vor einigen Tagen sprach ich mit einem <anchor type="commentary" xml:id="K_I012-11"
               />alten <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied">Freunde</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_I012-11h">Ab hier wird ein Gespräch mit <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wiedergegeben.</note>, einem <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied"
                  >Dramatiker</rs>, man könnte fast sagen, <anchor type="label" xml:id="I012-label1"/>
               <hi rend="spaced_out">dem</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Dramatiker. Denn wenn in Einem, so lebt in ihm
               die <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>erische Art sich am reinsten aus.</p>
            <p>»Der Künstler,« sagte mein <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied"
                  >Freund</rs>, »der Mann, der Neues findet und sagt, also mit anderen Worten, das
               Genie weist den Weg. Er gibt das, was das Publikum ergreift, packt, rührt, kurz, er
               wirkt. Dann kommen die Geister dritter und vierter Ordnung, die sich sagen: Aha,
               diese Note wirkt, dieser Ton macht Effect. Und dann machen sie das, was die Ersten
               und Zweiten gefunden und gebracht, so lange nach, beuten es geschäftlich so lange
               aus, bis es dem Publicum über wird und die Handwerkswaare keinen Käufer mehr findet.
               Dann muß wieder ein Genie kommen, das Neues bringt, und die ganze Geschichte
               wiederholt sich. Wenn dieses Genie heute auftritt und uns ein Drama in Roth
               bescheert, so wird es <anchor type="textConst" xml:id="TT098-1"/>damit<note
                  type="textConst" xml:id="TT098-1h"><quote>damit damit</quote></note> ebenso
               siegen, wie mit einem Drama in Rosa.</p>
            <p>Ich glaube überhaupt nicht, daß der wahre Künstler dem sich unterwerfen kann, was man
               gemeiniglich Mode, Geschmack oder Richtung heißt. Wobei ich natürlich einräumen muß,
               daß all dies, so weit es Milieu ist, auf ihn wirkt, wie auf jeden Andern. Ich will
               dir an mir selbst ein Beispiel geben. Ich wollte immer gerne <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I012-12"/>Lustspiele schreiben<note type="commentary"
                  xml:id="K_I012-12h">Möglicherweise eine Reminiszenz aus der Entstehungszeit von
                  »Die Entrüsteten«, das zuerst als Lustspiel geplant war und später als Roman zu
                     <rs type="work" ref="#29923">Der Weg ins Freie</rs> ausgearbeitet wurde. Vgl.
                  Schnitzler an <rs type="person" ref="#10986">Brahm</rs>, <date when="1897-05-23"
                     >23.&#8239;5.&#8239;1897</date>: »<quote>ob es eine Komödie wird, weiß ich noch
                     nicht sicher; denn mit meinen lustigen Ideen geht es mir gewöhnlich so wie mit
                     einem ungeheuer fidelen Stoff, den ich einmal meinen Freunden erzählte und wo
                     es mir mitten im Erzählen passierte, daß die Sache immer ernster wurde, bis
                     schließlich, zu meinem eigenen Erstaunen, der Held den grausamen Tod des
                     Erstochenwerdens erlitt. (Wobei es wenigstens nicht knallt.)</quote>«
                     <bibl>(A.&#160;S. <title level="m">Briefe</title> I,
                  S.&#8239;324)</bibl>.</note>. Man hat mir auch schon so oft gesagt: ›Sie sollten
               doch einmal ein Lustspiel schreiben!‹ Ich bringe es aber über den lustigen Einacter,
               die heitere Scene nicht hinaus. Ich habe so einen lustigen Stoff gehabt – kaum aber
               beschäftige ich mich mit ihm, so wandelt er sich unversehens ins Melancholische,
               Hypochondrische oder auch ins Tragische. Das liegt nun eben in meiner Natur. Und
               warum meine Natur so ist? Vielleicht spielt da Vererbung mit, was weiß ich? Ich bin
               nun einmal so und kann mich nicht ändern. Ich versuche freilich fortwährend mich zu
               ändern, wie jeder Künstler. Das nennt man dann Entwicklung. Einmal hatte ich einen
               Posseneinfall. Ich traf einen Freund und sagte ihm: ›Sie, ich muß Ihnen den Stoff zu
               einer Posse erzählen.‹ Aber indem ich erzählte – du weißt ja, wie man im Erzählen am
               Stoffe weiterarbeitet – ging schon die Wandlung ins Tragische vor sich, und am
               Schlusse gab es Mord und Todtschlag. ›Und das nennen Sie eine Posse?‹ fragte mein
               Freund. Ich kann also, wie du siehst, weder ein Drama in Roth, noch ein Drama in Rosa
               schreiben aus der Ueberzeugung heraus, daß dies oder jenes heute nach dem Geschmack
               des Publicums ist. Ich muß die Stücke so schreiben, wie sie sich mir geben.«</p>
            <p>Gewiß hat mein <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied">Freund</rs>, der
               Dramatiker, Recht. Nur der Handwerker, nicht der Künstler erkundigt sich nach Wunsch
               und Bedarf des Publikums, ehe er an die Arbeit geht. Und doch glaubt oft auch der
               größte Held zu schieben, indeß er geschoben wird. Er glaubt eine Welt zu tragen, und
               die Welt trägt ihn. Wir kommen in diesem Fragengewirr schließlich doch immer auf das
               unlösbare Problem des freien und unfreien Willens. Drama in Roth und Drama in Rosa!
               Das Eine entspricht so gut einem kategorischen Imperativ wie das Andere. Das Eine ist
               so gut wie das Andere ein Culturspiegel. Daß aber die Menschheit jeden Anlaß benützt,
               um<pb/> freudig nach dem rosigen Spiegel greifen, der Alles so schön und gefällig
               zeigt, ist begreiflich. Und ich kann den gutmüthigen Philosophen nicht Unrecht geben,
               die behaupten, daß die Herstellung solch liebenswürdiger Spiegel ein dringendes
               Bedürfniß sei. <signed>
                  <hi rend="spaced_out">Th. Thomas.</hi>
               </signed>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1903-01-24"/>
               <quote>Von gestern nachzutragen <rs type="person" ref="#2570">Lothar</rs> da, mich
                  über Drame rose und rosse ›interviewen‹.– Ich verbat mir Namensnennung.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
