<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I013">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#32937">Kurt Sonnenfeld: Ein Abend bei Artur Schnitzler,
               11.&#8239;1.&#8239;1920</title>
            <author ref="#3109">Sonnenfeld, Kurt</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="013"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3109">Sonnenfeld, Kurt</author>
                     <title level="a" ref="#32937">Ein Abend bei Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1920-01-11" n="1">11.&#8239;1.&#8239;1920</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">9.405</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">4–5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19200111&seite=4&zoom=33 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Ein Abend bei <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Dr. Kurt Sonnenfeld.</head>
            <p>Wie freute ich mich darauf, <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>
               wiederzusehen! Aber heutzutage ist es nicht ganz einfach, ins <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I013-89"/><anchor type="label" xml:id="I013_L_cottage"
                  /><rs type="place" ref="#533">Währinger Cottage</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I013-89h"><rs type="place" ref="#68">Währing: 18. Wiener
                     Gemeindebezirk</rs>. Cottage: Im Stil englischer Landhäuser (»Cottage«)
                  geplante, gehobene Wohngegend. Ausgesprochen französisch (die ›kottäsch‹), gab es
                  in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> mehrere solcher Siedlungsgebiete, doch
                  jenes im 18. Bezirk angelegte Gebiet war das erste und größte.</note> zu gelangen.
               Die Elektrische blieb in dem Wienerischen Brei von Schnee und Kot stecken, und da der
               Motor weder auf die Liebkosungen noch auf die Flüche des Wagenführers mit einem
               Lebenszeichen antwortete, kam ich mit beträchtlicher Verspätung in der
               Sternwartestraße an. Zum Glück verbreitete der Schnee einen ungewissen Schein, denn
               sonst hätte ich in der Finsternis kaum die liebe, altvertraute <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I013-4"/>Villa gefunden, in der Frau <rs type="person"
                  ref="#10959">Hedwig <hi rend="spaced_out">Bleibtreu</hi>
               </rs> bis zum Tode ihres Gatten <rs type="person" ref="#12595">
                  <hi rend="spaced_out">Römpler</hi>
               </rs><note type="commentary" xml:id="K_I013-4h"><ref type="pointer"
                     target="#I008_L_sternwartevilla"/></note> gewohnt hat und die jetzt <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> gehört.</p>
            <p>Bei der Gartentür treffe ich <rs type="person" ref="#12692">Heini</rs>, den Sohn des
               Dichters, einen bildhübschen, sympathischen jungen Menschen, dessen offenes frisches
               Wesen auf manche sanfte <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_29917"/>
               <rs type="work" ref="#29917" subtype="implied">Christine</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_29917h">Die weibliche Hauptfigur von <rs
                     type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>, die in Folge genannte <rs type="work"
                     ref="#29917" subtype="implied">Schlagermizzi</rs> ist ihre unbekümmerte
                  Freundin</note> und manche kecke <rs type="work" ref="#29917" subtype="implied"
                  >Schlagermizzi</rs> seine Wirkung nicht verfehlen wird<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> empfängt mich mit seiner
               bezaubernden Herzlichkeit, die den Besucher völlig vergessen läßt, daß er mit einem
               berühmten Dichter spricht. Er ist völlig frei von jener gewissen Pose der
               Selbstbespiegelung, die den Verkehr mit berühmten Menschen manchmal so unerquicklich
               macht. Er spricht schnell und lebhaft, blendend geistreich, aber niemals <hi
                  rend="spaced_out">nur</hi> geistreich<c rendition="#dots" n="3"/> Müßige
               Brillantfeuerwerke des Geistes liebt er nicht. Starken Worten und kräftigen Urteilen
               geht er keineswegs vorsichtig aus dem Wege, und wer ihn um der gedämpften Lichter
               seiner Jugendwerke willen für einen zimperlichen Aestheten halten wollte, würde sich
               sehr irren. Denn wenn auch die Tür seines Arbeitszimmers mit Lederkissen gepolstert
               ist, so lauscht <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> dennoch mit scharfem
               Ohr auf die Stimmen der Wirklichkeit<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Daß der Dichter niemals aufgehört hat, Arzt zu sein, erkennt man an seinem Blick,
               diesem unauffällig beobachtenden Blick des erfahrenen Diagnostikers. »Ich habe noch
               heute eine Art Heimatgefühl für die Medizin«, sagt er, »und darum gehe ich auch gerne
               durch die Höfe des <rs type="place" ref="#546">Allgemeinen Krankenhauses</rs>. Der
               Geruch der Kliniken und <anchor type="commentary" xml:id="K_I013-12"/>Seziersäle ist
               für mich ein Jugendgeruch wie für andere der Duft von Veilchen und Flieder<note
                  type="commentary" xml:id="K_I013-12h">Die Verbindung von Frühlingsgeruch und
                  Seziersaal findet sich auch in einem kurzen, aus dem Nachlass veröffentlichten
                  literarischen Text: <rs type="work" ref="#33822">Frühlingsnacht im Seziersaal.
                     Phantasie</rs> (<bibl><rs type="person" ref="#2121">A.&#8239;S.</rs>: <title
                        level="m">Entworfenes und Verworfenes. Aus dem Nachlaß</title>. Hg. Reinhard
                     Urbach. Frankfurt am Main: <publisher>S.&#8239;Fischer</publisher><space
                        unit="chars" quantity="1"/><date>1977</date>,
                  S.&#8239;7–11</bibl>).</note><c rendition="#dots" n="3"/> Ich bin ja bis zu meinem
               vierzigsten Jahre, also auch noch als bekannter Schriftsteller, praktischer Arzt
               geblieben, und erst als ich das volle Verfügungsrecht über meine Zeit brauchte, um
               Reisen unternehmen und ungestört arbeiten zu können, verabschiedete ich mich in einem
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I013-66"/>Rundschreiben von meinen
                  Patienten<note type="commentary" xml:id="K_I013-66h">nicht nachgewiesen. Zeitlich
                  datiert das das Ende der Tätigkeit mit der Übersiedlung in die <rs type="place"
                     ref="#133">Spöttelgasse (Edmund-Weiß-Gasse)</rs><space unit="chars"
                     quantity="1"/><date>1902</date>. Auch hier wird der vierzigste Geburtstag als
                  Zeitmarke genannt: <ref target="#K_I082-4" type="pointer"/></note>.«</p>
            <p><anchor type="label" xml:id="I013_L_verstand"/>Nun, daß der Dichter <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> den Arzt niemals verleugnet hat, beweisen seine
               Werke, die, stattlich gebunden, im Bücherkasten stehen. Aber die Theaterdirektoren,
               die mit ihm Verträge abschließen, rühmen ihm – manchmal seufzend – auch hervorragende
                  <hi rend="spaced_out">juristische</hi> Fähigkeiten nach. Ueber die Frage, ob er
               nicht für einen Dichter fast zuviel Verstand, eine allzu analytische Veranlagung habe
               –, darüber macht er sich keine Sorgen: »Man kann nie genug Verstand haben<c
                  rendition="#dots" n="3"/>«</p>
            <p>Er liebt es nicht, sich über Tagesereignisse zu »äußern«, wie man so schön zu sagen
               pflegt. Er hat es ja auch gar nicht notwendig, da ihm seine Kunst schon oft zur
               Tribüne geworden ist und er in seinen Dramen und Romanen aus seinen Ueberzeugungen
               kein Hehl macht. Im <anchor type="commentary" xml:id="K_I013-44"/>Kriege hat er nur
               einmal öffentlich das Wort ergriffen<note type="commentary" xml:id="K_I013-44h"><ref
                     type="pointer" target="#P111"/></note>, um gegen eine Verleumdung schärfsten
               Einspruch zu erheben. Das war damals, als irgend ein Schwindler eine Unterredung mit
               ihm erfand und ihm Worte des Hasses gegen grosse russische und englische Dichter
               zuschrieb, die ihm lieb und teuer sind. <rs type="person" ref="#12543">Romain <hi
                     rend="spaced_out">Rolland</hi>
               </rs> hat <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs> Protest, der dann die Runde
               durch die neutrale Presse machte und auch in der Wiener »<rs type="work" ref="#41202"
                  >Arbeiter-Zeitung</rs>« veröffentlicht wurde, ins <rs type="place" ref="#166"
                  >Französische</rs> übersetzt.</p>
            <p>Wir sprechen über meinen verehrten Freund <rs type="person" ref="#5138">Pierre <hi
                     rend="spaced_out">Ramus</hi>
               </rs> und über die immer heller strahlende Idee der Gewaltlosigkeit. Ich sage <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, daß ihn die anarchistischen Anhänger
                  <rs type="person" ref="#3739">Tolstois</rs> für sich reklamieren, weil er sich
               anläßlich des Prozesses gegen den Kommunisten <rs type="person" ref="#12961">Ernst
                     <hi rend="spaced_out">Toller</hi>
               </rs> gegen <hi rend="spaced_out">jeden</hi> Gewaltakt, gegen <hi rend="spaced_out"
                  >jede</hi> terroristische Diktatur – <hi rend="spaced_out">einerlei, ob von oben
                  oder unten</hi> – <anchor type="commentary" xml:id="K_I013-1"/>aussprach<note
                  type="commentary" xml:id="K_I013-1h">
                  <ref target="#P055" subtype="cf" type="pointer"/>
               </note>. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, der die anarchistische Lehre
               der Gewaltlosigkeit genau kennt, gesteht seine Sympathie für diese Idee zu, betont
               aber seinen Standpunkt des Individualismus. »Ich bin vielleicht viel zu anarchistisch
               veranlagt, um überhaupt ›Anhänger‹ sein zu können. Auch glaube ich, daß die
               Entwicklungsmöglichkeit des Menschen von Euch Weltverbesserern allzu optimistisch
               beurteilt wird<c rendition="#dots" n="3"/>« Auf meinen Einwand, daß ich ja trotzdem
               ein überzeugter Bekenner Schopenhauers geblieben sei und daß die Anhänger der
               Gewaltlosigkeit die Menschen keineswegs von den naturnotwendigen, sondern nur von den
               naturwidrigen und überflüssigen Uebeln befreien wollen, antwortet er: »Da ist
               freilich etwas Wahres daran<c rendition="#dots" n="3"/>«</p>
            <p>Daß sein Herz feurig für die Unterdrückten schlägt, braucht er nicht erst jetzt zu
               betonen, denn er hat es schon zu einer Zeit bewiesen, als noch mehr Mut dazu gehörte
               als heute<c rendition="#dots" n="3"/> Oder hat er, der verwöhnte Liebling von
               Bürgertum und Adel, sich in seinen Werken hohen und höchsten Herrschaften gegenüber
               vielleicht jemals ein Blatt vor den Mund genommen? Für die reaktionären
               Herzblättchen, die ihn deswegen beschimpften und verdächtigten, hat er nur Verachtung
               übrig.</p>
            <p>»Ich habe schon als achtjähriger Bub ein höchst ›revolutionäres‹ <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT-2"/>Drama<note type="commentary" xml:id="KT-2h">Wohl
                  »Aristokrat und Demokrat«, wovon <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> in
                  der Autobiografie spricht (<bibl>
                     <rs type="work" ref="#33838">Jugend in Wien</rs> 24</bibl>).</note>
               geschrieben«, gesteht er lachend, »und die <anchor type="commentary" xml:id="KT099-3"
               />erste Arbeit<note type="commentary" xml:id="KT099-3h">
                  <bibl>
                     <rs type="person" ref="#2121">Arth. Schn.</rs>: <rs type="work" ref="#33019"
                        >Über den Patriotismus</rs>, in: <rs type="org" ref="#29432">Der freie
                        Landesbote</rs>, Jg.&#8239;11, Nr.&#160;263,
                        <date>15.&#8239;11.&#8239;1882</date>, S.&#8239;2</bibl>. Genau genommen
                  handelt es sich dabei um <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs> dritte
                  Publikation.</note>, die ich veröffentlichte, war ein <rs type="work" ref="#33019"
                  subtype="implied">Aufsatz gegen den Patriotismus</rs>.«</p>
            <p>Er legt aber keinen Wert darauf, der Masse zu schmeicheln und sich mit radikalen
               Schlagworten zu drapieren.</p>
            <p>Gerne hätte ich noch das Fräulein <rs type="person" ref="#2238">Lili</rs>, des
               Dichters zehnjähriges Töchterlein begrüßt, aber die junge Dame schläft schon. Sie ist
               ein lieber, lustiger kleiner Kerl. Uebrigens spielt sie nicht mit Puppen, sondern
               schreibt zu den Dramen ihres Vaters Fortsetzungen. Der pausbäckige kleine Apfel fiel
               eben nicht weit vom Stamme.</p>
            <p>Ich schaue mich im Arbeitszimmer um. Diesem bürgerlich behaglichen Zimmer sieht man
               an, daß hier intensivste geistige Arbeit geleistet wird. Man muß nur die Entwürfe
               sehen, an denen immer wieder geändert wird, und man wird den weiten Weg ermessen, der
               von der ersten Inspiration bis nach <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>, ins
               Bureau des Verlages <rs type="org" ref="#29639">S. Fischer</rs> führt<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Es ist überaus reizvoll, den Dichter die Entstehungsgeschichte eines Werkes in
               flüchtigen Andeutungen erzählen zu hören. Mit schnellen Schritten geht er im Zimmer
               auf und ab, sein geistvoll schönes Gesicht, das manchmal an <rs type="person"
                  ref="#11640">Heine</rs>, dann wieder an <rs type="person" ref="#11153"
                  >Dickens</rs>, sehr häufig aber an <rs type="person" ref="#12749">Schönherr</rs>
               erinnert und eine durch starken Willen mühsam gebändigte Nervosität verrät, ist vom
               Nachglanze des schöpferischen Glücks belebt und man bedauert nur, die
               unwiderstehliche Anmut seiner Rede nicht mitstenographieren zu können<c
                  rendition="#dots" n="3"/> Freilich müßte man dazu – wie einmal ein <rs
                  type="person" ref="#3557" subtype="implied">Kritiker</rs> über den »<rs
                  type="work" ref="#29935">Anatol</rs>« <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#29935">gesagt</rs> hat – eine <anchor type="commentary" xml:id="KT099-1"
               />goldene Feder in Champagner tauchen<note type="commentary" xml:id="KT099-1h">
                  <rs type="person" ref="#3557">Joseph Victor Widmann</rs> schrieb: »<quote>Etwas so
                     Pikantes und zugleich Geistreiches wie diesen ›<rs type="work" ref="#29935"
                        >Anatol</rs>‹ sollte man gar nicht mit Tinte rezensieren, man müßte die
                     Feder vielmehr in Champagner tauchen.</quote>« (<bibl>
                     <rs type="work" ref="#29935">Anatol. Von Arthur Schnitzler (Berlin,
                           <date>1893</date>, Bibliographisches Bureau, Alexanderstraße 2.)</rs> In:
                        <rs type="org" ref="#29343">Sonntagsblatt des Bund</rs>, Nr.&#8239;7,
                        <date>12.&#8239;2.&#8239;1893</date>, S.&#8239;55–56, hier S. 55</bibl>).
                  Das Zitat wurde in der Verlagswerbung für das Buch verwendet.</note>.</p>
            <p>An der <anchor type="commentary" xml:id="K_I013-445"/>Zimmerwand fällt mir ein Bild
               von <rs type="person" ref="#11851">Josef <hi rend="spaced_out">Kainz</hi>
               </rs><note type="commentary" xml:id="K_I013-445h">Eine Fotografie von <rs
                     type="person" ref="#11851">Kainz</rs> hing in <rs type="person" ref="#2173"
                     >Olga Schnitzler</rs>s Schlafzimmer. Dieser Stelle zufolge dürfte der
                  Schauspieler zweimal an der Wand verewigt sein (<bibl><title level="m">A.&#8239;S.
                        und die bildende Kunst</title>, S.&#8239;126</bibl>).</note> mit einer
               herzlichen Widmung auf. Am schönsten ist dieses Zimmer im Frühling. Dann steht die
               Terrassentür offen, der Wienerwald schaut grüßend zu dem Dichter herein, der Garten
               duftet und blüht, <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> umfängt mit
               zärtlichem Blick seine schöne Heimat und ab und zu weht ihm der Frühlingswind ein
               paar Takte von <rs type="person" ref="#10989">Brahms</rs> oder <rs type="person"
                  ref="#13152">Hugo Wolf</rs> zu, gesungen von der süßen Stimme seiner <rs
                  type="person" ref="#2173" subtype="implied">Frau</rs>.</p>
            <p>Auf der Straße, in dem <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>erischen Brei von Kot und
               Schnee, kommt es mir zum Bewußtsein, daß der Frühling noch fern ist. Trotz Kälte und
               Dunkelheit ist es verlockend, noch auf die nahe Türkenschanze zu gehen. Hier gibt es
               keinen Schmutzbrei, nur köstlich schimmernden Schnee. <rs ref="#59364" type="place"
                  >Leopoldsberg</rs>, <rs ref="#574" type="place">Kahlenberg</rs>, <rs ref="#535"
                  type="place">Hermannskogel</rs>, <rs ref="#537" type="place">Dreimarkstein</rs>
               werden von einem winterlich flimmernden Sternenhimmel überwölbt, der sich in der
               dunklen <rs ref="#59370" type="place">Donau</rs> spiegelt. Leise zittern die Lichter
               von <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>. Ich denke an <rs type="person" ref="#2121"
                  >Artur Schnitzler</rs>, aus dessen Jugendwerken die Schwermut dieser wienerischen
               Landschaft mit unverminderter Schönheit schimmert. Einen Augenblick lang ärgere ich
               mich darüber, daß ich vergessen habe, den Dichter nach seinem jüngsten <rs
                  type="person" ref="#3145">Casanova</rs>-Lustspiel »<rs type="work" ref="#30819"
                  >Die Schwestern</rs>« zu fragen, über das ich gerne Genaueres erfahren hätte. Aber
               dann fällt mir ein: vielleicht ist es gut, daß ich nicht danach gefragt habe. Denn
               sonst hätte mein Besuch wie ein Interview ausgesehen und er sollte doch durchaus kein
               Interview sein, sondern nur der Ausdruck herzlichster Verehrung für den Dichter und
               Menschen.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1920-01-05"/>
               <quote>Dr. <rs type="person" ref="#3109">Kurt Sonnenfeld</rs>, confus und harmlos;–
                  in der anarchistischen Bewegung thätig;– aber gleich ziemlich bereit das thörichte
                  dieses Programms zuzugeben. Sein Ehrgeiz immer noch,– fix als Feuilletonist
                  engagirt zu werden.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1920-01-11"/>
               <quote>Ausnehmend geschmackloser Artikel im <rs type="org" ref="#29320">N. W. J.</rs>
                  über ›einen Abend bei A. S.‹ von <rs type="person" ref="#3109">Kurt
                     Sonnenfeld</rs> (auch über <rs type="person" ref="#12692">Heini</rs>, ›dessen
                  offnes frisches Wesen auf manche sanfte <rs type="work" ref="#29917"
                     subtype="implied">Christine</rs> und manche kecke <rs type="work" ref="#29917"
                     subtype="implied">Schlagermizi</rs> seine Wirkung nicht verfehlen
                  wird‹ –).</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#3109"
                     >Kurt Sonnenfeld</rs>, <date>15.&#8239;1.&#8239;1920</date>
               </bibl>
               <quote>
                  <p>Da Sie mich fragen, habe ich keinen Anlaß Ihnen zu verschweigen, daß mir Ihre
                     letzte Veröffentlichung im <rs type="work" ref="#36376">Neuen Wiener
                        Journal</rs> eine ziemlich ärgerliche Überraschung bereitet hat. Jede
                     Mitteilung (so harmlos sie sein möge) aus dem Privat- und Familienleben,
                     selbstverständlich auch die Mitteilung von Gesprächen, Äußerungen
                     autobiographischer oder allgemeiner Art, zu deren Veröffentlichung nicht
                     ausdrücklich eine Ermächtigung erteilt wurde, muß als Indiskretion bezeichnet
                     werden; auch dann müßte Ihr Vorgehen als Indiskretion bezeichnet werden, wenn
                     Sie imstande gewesen wären, unsere Unterhaltung völlig sinn- oder gar
                     wortgetreu wiederzugeben (was ja überhaupt ein Ding der Unmöglichkeit ist); –
                     auch dann, wenn es Ihnen gelungen wäre die kleinen Geschmacklosigkeiten zu
                     vermeiden, die Ihnen leider in die Feder geraten sind; – und sogar dann, wenn
                     ich zu der Sorte Leute gehörte, die sich gern interviewen lassen und die
                     Geschmack daran fänden die Öffentlichkeit mit ihren Privaterlebnissen und
                     Privatansichten ohne dringende Notwendigkeit zu unterhalten. Ob Sie es nun ein
                     Interview nennen oder nicht, dadurch daß Sie über Ihren Besuch bei mir den
                     Lesern des <rs type="work" ref="#36376">Wiener Journal</rs>s Meldung erstattet
                     haben, ist es nun einmal eines geworden, was sich umso sonderbarer ausnehmen
                     muß, als ich seit geraumer Zeit, wie Ihnen ja bekannt sein dürfte, aus
                     prinzipiellen Gründen solche Interviews nicht zu erteilen pflege und gerade dem
                        <rs type="work" ref="#36376">Neuen Wiener Journal</rs> gegen­ über schon
                     etliche Male in die Lage kam dahinzielende Wünsche einfach abzulehnen.</p>
                  <p>Ich bin fern davon, Ihre journalistische Gewandtheit zu verkennen, ohne
                     sonderlich von ihr begeistert zu sein, weiß auch Ihre zweifellos sehr gute
                     Absicht zu schätzen und spüre natürlich Ihre aufrichtige Sympathie für mich und
                     mein Haus heraus, die mich erfreut und die ich auch weiterhin zu erwidern
                     wünschte. Lassen wir mit dieser Feststellung die ganze Angelegenheit, die ich
                     keineswegs wichtig nehme, endgiltig erledigt sein, unterlassen Sie es bitte vor
                     allem sich zu entschuldigen, die Absolution ist erteilt und wenn Sie nächstens
                     wiederkommen – als Doktor juris, als Doktor der Philosophie, als Kandidat der
                     Medizin, als Kriegs- oder Friedensdichter, als Anarchist, nur nicht als <anchor
                        type="label" xml:id="I013_L_B_journo"/>Journalist – so sollen Sie mir
                     willkommen sein.</p></quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
