<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I014">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#32939">Hermann Menkes: Der junge Schnitzler,
               16.&#8239;4.&#8239;1922</title>
            <author ref="#2553">Menkes, Hermann</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="014"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2553">Menkes, Hermann</author>
                     <title level="a" ref="#32939">Der junge Schnitzler. Erinnerungen aus der
                        Anatol-Zeit.</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922-04-16" n="1">16.&#8239;4.&#8239;1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">30</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">10.216</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3–4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-19">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19220416&seite=3&zoom=33 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Der junge Schnitzler.</head>
            <head type="sub">Erinnerungen aus der <rs type="work" ref="#29935"
               >Anatol</rs>-Zeit.</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Hermann Menkes.</head>
            <p>Man kann es kaum glauben, daß nahezu dreißig Jahre seit jener Zeit vergangen sein
               sollten und daß Menschen, die damals noch in ihrem Frühling standen, jetzt nun schon
               ins späte Altern kommen. Und doch liegt es schon wie Dämmer einer versunkenen Epoche
               über jenem Leben im geistigen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, wo eine neue
               Generation mit einer blühenden Fülle außerordentlicher Begabungen auf den Plan trat.
               Jetzt erscheint alles als Ausklang, was uns früher als neue Melodie, als ein Anfang
               dünkte. Eine unwiederbringliche Zeit durfte nur noch wenige Jahrzehnte sich ausleben
               und letzte herbstliche Frucht darbieten, um einer neuen Jugend mit ganz anders
               geartetem Denken und Empfinden den Platz frei zu machen. Ein Schimmer aus jenen
               holdseligen Tagen ist allen, die sie erleben durften unauslöschlich geblieben.</p>
            <p>In wenigen Wochen wird <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> sechzig
               Jahre alt, unerschöpft noch in seinem Schaffen, immer noch die markanteste
               künstlerische Erscheinung unter den großen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er
               Begabungen. Sehe ich jetzt den merklich Alternden mit ergrautem Haar, von noch
               ernsterem Wesen als früher, so erscheint unabweisbar vor mir das Bild, das ich in
               jüngeren Jahren von ihm empfing. Als müßte alles irgendwie noch so sein wie früher,
               ist es mir, als ob dieser Kreis, der sich um ihn bildete, unzerstört geblieben, die
               Jugend noch unberührt. Leben doch alle noch, schaffend zumeist, die eine neue <rs
                  type="place" ref="#41240">österreichische</rs> Literatur uns versprachen und bis
               jetzt unübertroffene Erfüllungen uns brachten: <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_I014-1"/><rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs><note
                  type="textConst" xml:id="T_I014-1h"><quote>die Hofmannsthal</quote></note>, <rs
                  type="person" ref="#10815">Bahr</rs>, <rs type="person" ref="#10863"
                  >Beer-Hofmann</rs>, <rs type="person" ref="#2425">Dörmann</rs>, <rs type="person"
                  ref="#2167">Salten</rs>, <rs type="person" ref="#13055">Wassermann</rs>, <rs
                  type="person" ref="#10765">Leopold Andrian</rs>. Einige, die später sich
               hinzugesellten, sind tot: <rs type="person" ref="#2147">Altenberg</rs>, <rs
                  type="person" ref="#2416">J. J. David</rs>, <rs type="person" ref="#2157"
                  >Ebermann</rs>, <rs type="person" ref="#2229">Willi Handl</rs>; manche sind
               kampfesmüde, in Vergessenheit geraten.</p>
            <p>Ich habe jene Generation einer dekadent verfeinerten Jugend, die skeptisch und
               genießerisch zugleich war, höchst kultiviert in ihrem Aesthetizismus und
               philosophisch vergrübelt, Erotiker aus Lust an der psychologischen Erfahrung des
               Liebesgefühls, diesen einstigen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Typus des
               jungen Bourgeois, der mit der <anchor type="textConst" xml:id="T_I014-11"
                  />Bohême<note type="textConst" xml:id="T_I014-11h"><quote>Bohéme</quote></note>
               kokettierte und der in der Gestaltung <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs>
               als <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs> Unsterblichkeit erlangte, einmal schon
               zu charakterisieren versucht. <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs> war jeder
               dieser jungen Leute als Träumer oder als wirklicher Liebeskünstler. Frühreif, hatten
               sie das tiefe, durchdringende Wissen um die letzten Dinge des Seelenlebens. Es gab da
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Ausgaben von <rs type="person" ref="#4950"
                  >Baudelaire</rs>, <rs type="person" ref="#13011">Verlaine</rs>, von <rs
                  type="person" ref="#5202">Swinburne</rs> und <rs type="person" ref="#19317"
                  >Kierkegaard</rs>. Es war Frühling, der etwas Herbstliches an sich hatte, ein
               Stück mit einem Bodensatz an Bitternissen. Ein Zug von <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>erischem Leichtsinn war in diese skeptische Lebensphilosophie gemischt.
               Man liebte den Duft von Tuberosen, von zarten Parfums, die letzten Nuancen des
               Gefühls.</p>
            <p><anchor type="commentary" xml:id="K_I014-1"/>Ich sehe<note type="commentary"
                  xml:id="K_I014-1h">Im <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs> wird eine
                  Begegnung mit <rs type="person" ref="#2553">Menkes</rs> in der Frühzeit nur am
                     <ref type="schnitzlerDiary" target="1891-05-19" subtype="date-only"/>
                  festgehalten. Das dürfte so zu deuten sein, dass der Verkehr zu dieser Zeit aus
                  zufälligen Begegnungen im Kaffeehaus bestand.</note> dieses jüngste literarische
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> in einem Extrazimmer eines <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I014-3"/>Restaurants in der <rs type="place"
                  ref="#1042">Naglergasse</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I014-3h">Er dürfte auf die <rs type="place"
                     ref="#43528">Weinhandlung Wieninger</rs> anspielen, die zeitweise den Namen <rs
                     type="place" ref="#43528">Restauration Perschill</rs> trug.</note> versammelt
               oder in einer Runde im vielverspotteten, alt-<rs type="place" ref="#50"
               >Wien</rs>erisch lieben <rs type="place" ref="#34">Café Griensteidl</rs>. Immer
               heftig diskutierend, oppositionell dem älteren literarischen Geschlecht gegenüber,
               voll von Plänen und Erwartungen. Es gab bestimmte Abende in der Woche, an denen man
               die neuesten eigenen Schöpfungen vorlas, die einer strengen Beurteilung unterzogen
               wurden. Man war in der Erzählung intimer Erlebnisse ebenso soigniert wie in der
               äußeren Erscheinung, an der das Metier nur wenig betont wurde. In diesem Kreis fand
               ich, aus <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> kommend, wo es etwas bewegter,
                  <anchor type="textConst" xml:id="T_I014-6"/>bohèmehafter<note type="textConst"
                  xml:id="T_I014-6h"><quote>bohêmehafter</quote></note> zuging und wo man mitten im
               Kampf um den Naturalismus sich noch befand, den etwa dreißigjährigen <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>. Arzt in seinem Hauptberuf, war
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> als Dichter noch unberühmt, ja fast
               noch unbekannt. Seine Stücke wurden hie und da auf den vorortlichen Versuchsbühnen
               aufgeführt vor einem Publikum von jungen Literaten und Peripheriemenschen und ich
               erinnere mich, wie lange ich einem <rs type="place" ref="#866">Dresden</rs>er <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I014-17"/><rs type="person" ref="#2595"
                  subtype="implied">Verleger</rs> zureden<note type="commentary" xml:id="K_I014-17h"
                  >Diese Darstellung wird vom <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs> <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s 
                     nicht gestützt. In seinen eigenen Aufzeichnungen scheint der Kontakt mit <rs type="person" ref="#2595">Edgar Pierson</rs>
                     über <rs type="person" ref="#12906">Bertha von Suttner</rs> zu laufen, deren <rs type="work" ref="#63487">Die Waffen nieder!</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>1889</date> in <rs type="org" ref="#29771">E. Pierson’s Verlag</rs> erschienen waren. Mit
                     Selbstbehalt am Druck erschien <rs type="work" ref="#29823">Das Märchen</rs> in den 
                  <date>ersten Tagen des Mai 1894</date>.</note>
               mußte, bis er sich dazu entschloß, eines der bekannten dramatischen Erstlingswerke
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs>, »<rs type="work" ref="#29823">Das
                  Märchen</rs>«, als Buch herauszubringen.</p>
            <p>Gleich während der <anchor type="commentary" xml:id="K_I014-15"/>ersten Begegnung<note type='commentary' xml:id="K_I014-15h">nicht belegt</note> lernte ich ihn auch als wirksamen Vorleser
               eigener Werke kennen. Er las eine seiner <rs type="work" ref="#29935"
               >Anatol</rs>-Studien, deren Anmut und sprühende Geistigkeit Bewunderung erregten und
               eine große Begabung ankündigten. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs>
               persönliche Erscheinung war trotz seiner mittleren Statur eine blendende. Von
               strahlender Jugendlichkeit hatte seine Physiognomie schon die reife Prägung des
               Denkers und Poeten. Ein Künstlerkopf, der an <rs type="person" ref="#11134"
                  >Daudet</rs> ein wenig erinnerte. Ueber eine marmorweiße, schön geformte Stirn
               fiel etwas wirr die rötlich getönte Locke. Männlich im Auftreten, war in seinen reich
               modellierten Zügen ein gewisser femininer Einschlag. Die Kleidung von einfacher
               Vornehmheit, manchmal ein wenig nachlässig. Er wirkte faszinierend durch seine
               Liebenswürdigkeit, durch bescheidenstes Wesen, zartesten Takt. Faszinierend war auch
               das Auge, der durchdringende Blick des Arztes. Manchmal setzte er sich an das Pianino
               und mächtig erklangen die <rs type="work" ref="#29897">Tristan</rs>-Weisen bei einer
               vollen Tongebung des gebornen Dramatikers. Es gab auch gelegentliche gemeinsame
               Ausflüge in den <rs type="place" ref="#685">Wurstelprater</rs>, wo Bude um Bude
               aufgesucht wurde: Rutschbahnen, Karussells, Riesendamen und wo es zu den heitersten
               und groteskesten Szenen kam. Man war eben jung, trotz der Dekadenzgeste.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs> Berühmtheit stieg dann jäh auf, wie
               die <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthals</rs>. Man war zuerst ein enger
               Kreis, eine Gruppe, die sich allmählich auflöste und jeder seinen eigenen Weg ging.
               Die intimsten Freunde blieben beisammen. <rs type="person" ref="#11740"
                  >Hofmannsthal</rs>, der als 17jähriger Gymnasiast noch schmal, emporgeschossen als
                  <rs type="person" ref="#11740">Loris</rs> seine ersten bezauberten kleinen
               Versdramen veröffentlichte und als literarisches Wunderkind galt, zog als
               erfolgreicher Dramatiker in sein <rs type="place" ref="#173">Rodaun</rs>er
               Wunderschlößchen aus der <rs type="person" ref="#4255">Maria-Theresia</rs>-Zeit, wo
               er noch heute haust. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wohnte noch in
               seinem Elternhause in der <rs type="place" ref="#397">Frankgasse</rs> mit der
               zärtlich geliebten <rs type="person" ref="#12701" subtype="implied">Mutter</rs> und
               seiner <rs type="person" subtype="implied" ref="#2461">Schwester</rs>. Hier suchte
               ich ihn zu einem stillen Plauderstündchen zuweilen auf. Der reifere Mann hatte noch
               nichts von seiner Jugendlichkeit und seinem Charme eingebüßt. Damals entstanden die
                  »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>«-Szenen, die als Privatdruck für die
               Freunde herauskamen. Er hatte eine Scheu davor, sie einer weitern Oeffentlichkeit zu
               übergeben, da man, wie er damals meinte, mit derlei Dingen leicht ins
               Pornographenschubfach gebracht werden kann. Er schämt sich dieser geistvoll kecken
               Skizzen wohl nicht, wußte aber, daß man sie leicht mißdeuten konnte, und so
               verschmähte er lange den Erfolg, der sich mit Sicherheit voraussehen ließ. Diese
               leichter geschürzten Bilders eines ironischen Erotikers, die wahrscheinlich von den
                  »<rs type="work" ref="#31035">Contes drolatiques</rs>« <rs type="person"
                  ref="#10825">Balzacs</rs> angeregt wurden, paßten auch kaum zu dem grüblerischen,
               fast schwermütigen Wesen <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs>.</p>
            <p>Wie in früheren Jahren sah ich ihn stets in Begleitung eines Freundes, zu dem er wie
               in einem unlösbaren Verhältnis noch jetzt steht. Es war ein äußerst eleganter Herr
               mit der Gardenia im Knopfloch, ein heimlicher Poet und sprühend geistvoller
               Konversationskünstler, der hinter einer leichten Reserviertheit das gütigste Herz und
               das zarteste Empfinden verbarg. Er hatte ein schmales Novellenbändchen dann
               veröffentlicht, das den Kennern noch jetzt unvergeßlich ist. Auch sein Name ist
               späterhin berühmt geworden als Dichter des »<rs type="work" ref="#30233"
                  >Charolais</rs>« und von »<rs type="work" ref="#31595">Jaakobs Traum</rs>«: <rs
                  type="person" ref="#10863">Richard Beer-Hofmann</rs>.</p>
            <p>Stunden intimer Aussprache über sein Denken und Schaffen, sein Verhältnis zu den
               Zeitproblemen verbrachte ich mit <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> in
               seinem Heim in der Sternwartestraße und oft weilte unsere Erinnerung in jenen jungen
               Tagen, in denen eine neue <rs type="place" ref="#41240">österreichische</rs>
               Literatur nach dem Epigonentum und inmitten der naturalistischen Entartung geschaffen
               wurde, deren dominierende Erscheinung <rs type="person" ref="#2121">Artur
                  Schnitzler</rs> noch jetzt ist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
