<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I017">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32945">c.&#8239;m.&#8239;[= Carl Marilaun]: Artur Schnitzler über aktuelle
               Burgtheaterfragen, 1.&#8239;11.&#8239;1931</title>
            <author ref="#5130">Marilaun, Karl</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="017"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#5130">c. m. [= Carl Marilaun]</author>
                     <title level="a" ref="#32945">Artur Schnitzler über aktuelle
                        Burgtheaterfragen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1931-11-01" n="1">1.&#8239;11.&#8239;1931</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">39</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">13.630</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">5–6</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="Lindken">
                  <monogr>
                     <author>Lindken, Hans-Ulrich</author>
                     <title level="m">Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben
                        und Werk</title>
                     <imprint>
                        <date when="1984">1984</date>
                        <publisher>Peter Lang</publisher>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main, Bern, New York</pubPlace>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">230–234</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-11-02">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19311101&seite=5&zoom=33 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I017-1"/>Wesen des <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>s.<note type="commentary" xml:id="K_I017-1h">Bei diesem Text
                  handelt es sich um eine Bearbeitung und Umschreibung von <ref target="#I015"
                     type="pointer"/>.</note>
            </head>
            <head type="sub">Erste Berührung mit dem <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>. –
               Die Vor- und Nachteile einer »Tradition«. – Die »Diktatur eines
               Verwaltungsapparats«.</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">C. M. [Carl Marilaun]</head>
            <head type="sub">
               <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs> verweist auf Schnitzler.</head>
            <p>Als bei einem der letzten <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>jubiläen <rs
                  type="person" ref="#11740">Hugo Hofmannsthal</rs> gebeten wurde, ein paar Worte
               über das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> zu sagen, lächelte er nicht
               ohne scharmanten Sarkasmus und sagte, daß der Frager da kaum an die richtige Adresse
               geraten sein dürfte. »Um über das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>
               objektiv urteilen zu können,« sagte er mit einer etwas beschatteten Ironie, »müsste
               ich es besser kennen. Das heißt, ich müßte ein Autor sein, der die Ehre genießt, vom
                  <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> aufgeführt zu werden. Aber gehen Sie
               doch zu meinem Freund <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>! Wenn es einen
               Menschen gibt, der Maßgebliches über das Wesen unseres merkwürdigen und geliebten <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>s zu sagen hat, ist er es!«</p>
            <p>Und <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs> verwies in diesem Zusammenhang
               auch auf die äußerst umfangreichen Tagebücher, die <rs type="person" ref="#2121"
                  >Artur Schnitzler</rs> von Jugend auf führte, die aber nicht so bald das Licht der
               Oeffentlichkeit erblicken würden. <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs>
               bedauerte das. »Denn wie ich <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>
               kenne,« sagte er, »wird in dieser Geheimchronik wohl so ziemlich alles gesagt sein,
               was der treueste und autoritativste Begleiter des <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>s über dieses Haus zu sagen hat.«</p>
            <head type="sub">
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs> »Vorwort« zu seinen
               Geheimtagebüchern.</head>
            <p>Auf die einer breiteren Oeffentlichkeit damals vollständig unbekannten Tagebücher
               spielte ich an, als ich <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> nach der
               Unterredung mit <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs> in einer Gegend
               traf, deren landschaftliche Konturen wir in »<rs type="work" ref="#29941">Fräulein
                  Else</rs>« dann wiederfanden. Der Dichter leugnete die Existenz solcher
               Aufzeichnungen natürlich nicht, sagte aber gleich, daß er bereits alle Vorsorgen für
               eine wahrscheinlich jahrzehntelange Sperrfrist bis zur Veröffentlichung der
               Tagebücher getroffen hätte. Daß das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> in
               diesen Geheimnotizen einen recht breiten Raum einnimmt, gab er mit einem vieldeutigen
               Lächeln zu. Und es klang wie eine Art Vorwort, was er, nach anfänglichem
               Widerstreben, während eines langen Spaziergangs als Resümee der <rs type="org"
                  ref="#36247">Burgtheater</rs>eindrücke eines ganzen Lebens sagte. »Vor allem,«
               begann er, »habe ich ja noch jenes <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>
               gekannt, das heute nur mehr im Gedächtnis von ein paar alten Wienern lebt und für die
               Jungen eine Legende ist. Um wirklich Wesentliches über den Komplex »<rs type="org"
                  ref="#36247">Burgtheater</rs>« aussagen zu können, muß man das alte Haus gekannt
               haben. Man wird diesem Theater nur gerecht, wenn der Betrachter allen Einwänden und
               Befürchtungen, aller Kritik und dem gewiß oft recht angebrachten Tadel eine
               Reservatio mentalis voranstellt. Und das wäre die wienerische, zu der sich mein
               Freund <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs> aus vielen guten Gründen
               nicht aufzuschwingen bemüßigt fühlt: daß man das <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs> liebt!«</p>
            <head type="sub">Die Aufnahme in das <rs type="org" ref="#36247"
               >Burgtheater</rs>.</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> begann zu erzählen, wie sich für ihn
               schon in der ersten Jugend Berührungen mit dem Hause am <rs type="place" ref="#1024"
                  >Michaelerplatz</rs> ergaben. Die namhaftesten seiner Darsteller waren nicht nur
               Patienten, sondern auch Freunde seines <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#12695">Vaters</rs>. Und diese Freundschaften übertrugen sich auf den
               heranwachsenden Sohn. Mit einer sehr hübschen, etwas ironischen Selbstpersiflage
               sprach <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> davon, einer jener »Söhne aus
               gutem Hause« gewesen zu sein, die es als Maximum des überhaupt Erreichbaren ansahen,
               in der Zeitung gedruckt und im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>
               aufgeführt zu werden. Wobei es ein eigenartiger, zum eben Gesagten nicht ganz
               beziehungsloser Zufall fügte, daß uns der Weg gerade in diesem Augenblick an den
               Sportplätzen eines vornehmen Landcolleges vorüberführte, wo sich Söhne aus heutigen
               »guten Häusern« ein schon mehr als temperamentvolles Match lieferten. »Ein <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>autor,« sagte <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> lächelnd, »wächst hier wohl nicht heran<c
                  rendition="#dots" n="3"/>«</p>
            <p>Und er sprach weiter. Er kam auf den »vielleicht denkwürdigsten Tag seines Lebens«,
               an dem <rs type="person" ref="#11036">Max Burckhardt</rs> seine »<rs type="work"
                  ref="#29917">Liebelei</rs>« zur Aufführung brachte. »Bis dahin«, sagte er,
               »Verehrer und sozusagen erblicher Stammsitzabonnent des Hauses, sah ich mich nun in
               den engeren Kreis des <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>s aufgenommen. Das
               hätte vielleicht schon früher sein können. Aber es hatte da Hemmungen von durchaus
               persönlicher Art gegeben. Ich weiß mich noch genau zu erinnern, daß die im Vaterhaus
               angeknüpfte <anchor type="commentary" xml:id="K_I017-13"/>Freundschaft mit <rs
                  type="person" ref="#12809">Sonnenthal</rs><note type="commentary"
                     xml:id="K_I017-13h"><ref target="#I081_sonnenthal" type="pointer" subtype="cf"/></note> und
               seinen Kollegen mich eher abgehalten als ermutigt hat, meine erste dichterische
               Produktion auch nur zur Begutachtung dem <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>
               vorzulegen.</p>
            <head type="sub">Das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> als »Erzieher zu einer
               höheren Lebensform«.</head>
            <p>Nun skizzierte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> in geistvollen Umrissen
               das, was er vorhin als den »Komplex <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>«
               bezeichnet hatte. Warum, fragte er, ergeben sich bei der Beurteilung des <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>s so viele Mißverständnisse? Weil sich das
               Wesen dieses, wie Hofmannsthal sagte, »merkwürdigen« Hauses nicht so sehr beim
               Betrachten seiner tatsächlichen Leistung, als in <anchor type="commentary" xml:id="K_I017-3"/>Imponderabilien<note type='commentary' xml:id="K_I017-3h">Unwägbarkeiten, nicht quantifizierbare Faktoren</note> enthüllt! Es sei
               charakteristisch, daß man bei Unterhaltungen über das <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs> Worten wie »Atmosphäre« und »Tradition« nicht aus dem Wege gehen
               könne. »Atmosphäre und Tradition«, sagte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, »sind hier Begriffe mit sehr realen Auswirkungen. Je mehr man
               sich von ihnen zu entfernen suchte, desto blasser wurde die künstlerische Leistung
               und desto schwächer – das Erziehungswerk, das dieses Haus geleistet hat!« Und mit
               vollster Ueberzeugung sprach <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> von einer
               der <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>sphäre absolut eigentümlichen, unter
               andersgearteten Verhältnissen unwiederholbaren Kultur. Ob ihr geistiger Inhalt auch
               immer dem »nicht geringen Aufwand an Form« entsprach, lasse er eventuell
               dahingestellt sein. »Aber«, sagt er, »nach gewissen Erfahrungen im Umgang mit
               Menschen und Institutionen, die sich auf ihre »Zeitgemäßheit« berufen, lernt man es,
               den Wert guter Formen nicht geringer einzuschätzen, als er’s verdient! Als Autor kann
               man im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> wie schließlich in jedem anderen
               Theater der Welt gute und auch minder erfreuliche Erfahrungen machen. Nie aber wird
               der im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> zu Wort kommende Autor über die
               Form zu klagen haben, in der seine Aufnahme in diesen Kreis erfolgt. Jene sonderbare,
               snobistische Geringschätzung, die sich anderswo auch Autoren von Verdienst gefallen
               lassen müssen« – es schien,<pb/> als ob der Dichter hier auf ein persönliches
               Erlebnis anspiele –, »ist in der <rs type="org" ref="#36247"
               >Burgtheater</rs>atmosphäre so gut wie undenkbar. Hier legt die »Tradition« eben
               Verpflichtungen auf. In der Flucht der <rs type="org" ref="#36247"
               >Burgtheater</rs>erscheinungen gibt es nebensächliche, auch mediokre Exponenten von
               Tradition. Aber fast keinen, dem Vergangenheit und Atmosphäre dieses Hauses nicht
               Erzieher zu einer höheren Lebensform geworden wären!«</p>
            <head type="sub">Die Diktatur der Verwaltung.</head>
            <p>Eine ausdrückliche Stellungnahme zu aktuellen <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>problemen lehnte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               ab. Aber er sagte: »Die organischen Schwierigkeiten dieses Betriebes hängen vor allem
               mit der von altersher bestandenen Unterordnung des <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>s unter einen mit nahezu diktatorischen Befugnissen ausgerüsteten
               Verwaltungsapparat zusammen. Klagen dieser Art erinnere ich mich schon als
               fünfzehnjähriger Gymnasiast im Hause meines <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#12695">Vaters</rs> gehört zu haben. Gegen die Diktatur von höfischen
               Würdenträgern und Beamten, deren inneres Verhältnis zu Kunstfragen nicht immer
               klarzustellen war, hat man zu allen Zeiten gekämpft. Ohne richtigen Erfolg. Es zeigt
               sich, daß ja auch heute ein eminent lebenskräftiger Rest von Intendantentum und
               Beamtenhoheit die Geschicke des <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>s
               mitbestimmt. Inwiefern diese Vormundschaft nach ihrer Zählebigkeit zu schließen
               vielleicht doch eine Art, sagen wir: geheimer Notwendigkeit darstellt, läßt sich von
               uns Außenstehenden nicht ohne weiteres ergründen.</p>
            <head type="sub">Kann das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> abbauen?</head>
            <p>Das folgende sagte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, lange bevor die
               Abbaufrage im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> aktuell wurde. »Das
               Theater kommt nach meinem Dafürhalten unter anderem auch deshalb zu Schaden, weil es
               beim Engagieren, also Bezahlen allererster Kräfte gebundene Hände hat. An und für
               sich wären die Mittel allerdings fast immer dagewesen. Das <rs type="org"
                  ref="#36247">Burgtheater</rs> wurde ja zu allen Zeiten erheblich teurer als jedes
               andere Privattheater geführt. Aber jede etwas kostspielige Auffrischung scheitert an
               der sakrosankten Unauswechselbarkeit des künstlerischen Apparats! Und dabei gebe ich,
               der eben ein älterer Wiener ist, selbst zu: ein <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs> kann nicht rücksichtslos abbauen und den momentan entbehrlichen
               Mitarbeiter einfach auf die Straße werfen! Verhängnis des Noblesse oblige! Ein Staat,
               der mit seinen Steuergeldern auch die entbehrlichsten seiner Beamten bis ans
               Lebensende alimentiert, kann nicht gut Menschen aufs Pflaster setzen, die das Malheur
               haben, nichts weiter als Künstler zu sein. Und so ergeben sich Belastungen, mit denen
               das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> immer stärker als der reine
               Geschäftsbetrieb eines Privatunternehmers zu rechnen hatte.«</p>
            <p>»Aber«, schloß <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>, »es gehört wohl
               zum Wesen dieser Bühne, daß ihr Bestehen ein Aktivposten in künstlerischer und
               kultureller Hinsicht sein kann, nicht aber die Gewähr eines sich bezahlt machenden
               Geschäftes!«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
