<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I018">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#32919">Th.&#8239;Thomas [= Rudolph Lothar]: Ein deutsches
               Nationaltheater, 24.&#8239;1.&#8239;1904</title>
            <author ref="#2570">Lothar, Rudolph</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="018"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2570">Th. Thomas [= Rudolph Lothar]</author>
                     <title level="a" ref="#32949">Ein deutsches Nationaltheater</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <imprint>
                        <date when="1904-01-24" n="1">24.&#8239;1.&#8239;1904</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">14.157</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">12</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-06">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
      <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&datum=19040124&seite=12 -->
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Ein deutsches Nationaltheater.</head>
            <p>Die Schaffung eines deutschen Nationaltheaters, eines Zentralpunktes für das geistige
               Leben der Nation, wie es in der höchsten dichterischen Form im Drama zum Ausdruck
               kommt, ist ein immer wiederkehrender Lieblingsgedanke der Dichter, der Schauspieler
               und der Dramaturgen. Im Jahre <date>1849</date>
               <space unit="chars" quantity="1"/>schrieb<space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#5150">Eduard Devrient</rs>, angeregt durch einen Auftrag des
                  <rs type="org" ref="#29396">preußischen Kultusministeriums</rs>, eine Broschüre:
                  »<rs type="work" ref="#32953">Das Nationaltheater des neuen <rs type="place"
                     ref="#151">Deutschland</rs>
               </rs>«. Er verlangte darin, daß das Theater als nationale Anstalt direkt dem
               Kultusministerium unterstellt werde und eine der Landesregierung verantwortliche
               Direktion erhalte. Diese Direktion sollte, meint <rs type="person" ref="#5150"
                  >Devrient</rs>, aus den Vertretern derjenigen Künste bestehen, welche den
               wesentlichen Kern der Dramatik ausmachen: Dichtkunst, Musik und Schauspielkunst. Also
               aus einem Theaterdichter, einem Kapellmeister und einem darstellenden Künstler. Aber
               er wollte, daß »naturgemäß« der darstellende Künstler an die Spitze trete. Denn die
               künstlerische Praxis müsse das letzte Wort erhalten. <rs type="person" ref="#5150"
                  >Devrient</rs> dachte an eine Verminderung der Spieltage, denn die Alltäglichkeit
               des Schauspieles ernüchtere Publikum und Künstler, und an eine Ermäßigung der
               Eintrittspreise, um aus dem Nationaltheater ein wirkliches Volkstheater zu machen.
               Als Zentren des geistigen Lebens bezeichnete er <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
               und <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>, und sein Vorschlag gipfelte in dem
               kurzen Programm: Das Nationaltheater müsse ein Staatstheater sein. </p>
            <p>Einmal hieß das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> in <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs> Nationaltheater und war es auch. Es war so unbestritten das
               erste deutsche Theater wie die <rs type="place" ref="#554">Comédie Française</rs> die
               erste und oberste <rs type="place" ref="#166">französische</rs> Bühne ist. Und als
               das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> seinen alten Namen und seine
               Hegemonie verlor, da strebten deutsche Fürsten danach, an kleinen Höfen Musterbühnen
               zu schaffen, da taten sich Schauspieler zusammen, da verkündeten Direktoren ihr
               Programm, und alle wollten die deutsche Musterbühne, <hi rend="spaced_out">das</hi>
               Deutsche Theater ins Leben rufen. Und wenn es auch nicht gelang, die Bühne zu
               schaffen, deren Spielplan und Ensemble in mustergiltiger Weise den Geist der
               Schauspielkunst und den Geist der Dichtkunst zu repräsentieren hätte, so versuchte
               man mindestens in einigen Vorstellungen durch Zusammenrufen und Zusammenwirken der
               hevorragendsten deutschen Künstler Musteraufführungen einzelner Dramen zu
               veranstalten. So entstanden die Mustergastspiele in <rs type="place" ref="#45258"
                  >München</rs> und in jüngster Zeit in <rs type="place" ref="#652">Prag</rs> und
                  <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> sowie die Festspiele in <rs type="place"
                  ref="#863">Düsseldorf</rs>. Die deutsche Kritik hat in diesen Mustergastspielen,
               soviel Eifer, Mühe und Sorgfalt auch dabei verwendet wurde, fast nie einen Gewinn für
               die deutsche Kunst zu entdecken vermocht. Das hindert aber nicht, daß immer wieder
               Schwärmer, Reformer und Organisatoren auftauchen, die den Tempel des nationalen
               Theaters aufrichten wollen, die sich mit dem idealen Plane tragen, ein <rs
                  type="place" ref="#49130">Mekka</rs> der deutschen Schauspielkunst zu gründen. Nun
               soll in <rs type="place" ref="#197">Weimar</rs> solch ein Theater erstehen. Fräulein
                  <rs type="person" ref="#11195">Dumont</rs> ist diesmal die Schwärmerin,
               Reformatorin und Organisatorin, und <rs type="person" ref="#5153">Van der Velde</rs>
               soll das Festspielhaus bauen. In den drei Sommermonaten sollen die bedeutendsten
               Schauspieler und Schauspielerinnen Deutschlands Werke von <rs type="person"
                  ref="#3648">Aeschylos</rs>, <rs type="person" ref="#2693">Sophokles</rs>, <rs
                  type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs>, <rs type="person" ref="#11461"
                  >Goethe</rs>, <rs type="person" ref="#2404">Hebbel</rs>, <rs type="person"
                  ref="#11933">Kleist</rs>, <rs type="person" ref="#11798">Ibsen</rs>, <rs
                  type="person" ref="#11617">Hauptmann</rs> und <rs type="person" ref="#11740"
                  >Hofmannsthal</rs> in mustergiltiger Weise aufführen. So wurde in den Zeitungen
               berichtet.</p>
            <p>Ich spreche mit <rs type="person" ref="#11851">Josef Kainz</rs> über das Projekt.</p>
            <p>»Das ist ein alter Gedanke,« sagt <rs type="person" ref="#11851">Kainz</rs>, »schon
               der Großherzog <rs type="person" ref="#29025">Karl Alexander</rs> wollte immer solch
               ein Nationaltheater in <rs type="place" ref="#44240">Eisenach</rs> gründen. Gleich,
               morgen schon sollte es in Angriff genommen werden. Aber die Aufführung wurde von Tag
               zu Tag verschoben, und schließlich kam nichts zustande. Ich habe wiederholt mit dem
               Großherzog den Plan durch und durchgesprochen. Den Grundstock hätte das Ensemble des
               ständigen Theaters gebildet, das nötigenfalls durch das <rs type="org" ref="#29236"
                  >Meininger Ensemble</rs> hätte verstärkt werden können. Nur für die wichtigsten
               Rollen hätte man sich Gäste von auswärts verschrieben. Aber für ein Stück nie mehr
               als drei. Also so zum Beispiel hätte man sich für den ›<rs type="work" ref="#30247"
                  >Faust</rs>‹ den besten deutschen Faust eingeladen und ihm die Wahl gelassen,
               welchen Mephisto und welches Gretchen er sich wünsche. Ich kann mir sehr wohl denken,
               daß diese Idee auf dem geheiligten Boden von <rs type="place" ref="#197">Weimar</rs>
               durchführbar sei. Da müßte eben das <rs type="place" ref="#197">Weimarer
                  Ensemble</rs> die Grundlage bilden. An ein Ensemble von <hi rend="antiqua">ad
                  hoc</hi> aus allen Ecken und Enden zusammengeladenen Schauspielern glaube ich
               nicht. Ein Ensemble muß wachsen und sich entwickeln, und man kann es nicht aus der
               Erde stampfen, es nicht rasch für einige Monate ›zusammensteuern‹. Der Schauspieler
               ist ein individueller Künstler. Das Persönliche ist das Beste an ihm. Er muß sein
               Licht leuchten lassen und es gibt nur eines, was ihn in den Rahmen eines Ensembles
               zwingt, dem Ganzen unterordnet, das ist die Autorität eines starken Leiters, der mit
               Hunger und Liebe die Disziplin aufrecht erhält. Um also wirklich ein deutsches
               Nationaltheater zu schaffen, müßte vor allem der Leiter da sein, die große
               überragende Persönlichkeit, der sich willig alles beugen würde. Bei einem solchen
               Nationaltheater müßten aber meiner Ansicht nach die nichtdeutschen Autoren von
               vorneherein ausgeschlossen <anchor type="textConst" xml:id="T_I018-1"/>sein.<note
                  type="textConst" xml:id="T_I018-1h"><quote>sein</quote></note> Also weder <rs
                  type="person" ref="#2693">Sophokles</rs>, noch <rs type="person" ref="#3648"
                  >Aeschylos</rs>, noch <rs type="person" ref="#11798">Ibsen</rs>. Ueberhaupt <rs
                  type="person" ref="#11798">Ibsen</rs> in <rs type="place" ref="#197">Weimar</rs>!
               Das ist für mein Empfinden ein Anachronismus, ein Widerspruch, der einem
               künstlerischen Gefühl weh tut. Vielleicht ist in diesem Falle mein Gefühl zu fein,
               aber in der Kunst kann man nie fein genug empfinden. Wie sehr ich <rs type="person"
                  ref="#11798">Ibsen</rs> verehre und bewundere, gehört auf ein anderes Blatt. Aber
                  <rs type="person" ref="#11798">Ibsen</rs> in <rs type="place" ref="#197"
                  >Weimar</rs>, nein, das geht nicht! Auch glaube ich, hätte eine solche Musterbühne
               eine tiefere Aufgabe zu erfüllen, als bloß die wohlbekannten und vielgespielten Werke
               darzustellen. Nicht die Schauspielkunst, die Literatur sollte sie vor allem fördern.
               Sie müßte auch Experimente machen, das heißt, sie müßte versuchen, unbekannte, wenig
               bekannte oder zu wenig gewürdigte Werke populär zu machen, dem Verständnis und der
               Liebe der Massen näher zu bringen. Zu diesen Werken zähle ich auch den ›<rs
                  type="work" ref="#30031">Tasso</rs>‹ und die ›<rs type="work" ref="#32951"
                  >Iphigenie</rs>‹, die trotz aller Versuche noch immer nicht recht Fuß im Spielplan
               der deutschen Bühnen gefaßt haben, <anchor type="textConst" xml:id="TT104-1"
                  />zähle<note type="textConst" xml:id="TT104-1h"><quote>zahle</quote></note> ich
               viele Stücke von <rs type="person" ref="#2404">Hebbel</rs> und <rs type="person"
                  ref="#11518">Grillparzer</rs>. Aus einem für einige Monate bestimmten Versuche
               könnte sich nach und nach eine ständige Institution entwickeln, etwa eine Art
               germanisches <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>. Die Schauspielkunst kann
               sich nur in kleinen Zentren entwickeln. Gewiß nicht in der Reichshauptstadt <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs>, wo Geschäft und Politik das Interesse
               absorbieren und das Publikum ermüdet und abgehetzt ins Theater kommt. In einer
               kleinen Stadt – und welche Stadt wäre durch ihre Vergangenheit besser geeignet als
                  <rs type="place" ref="#197">Weimar</rs>? – könnte also sehr wohl eine klasssische
               Bühne sich auftun. Ein wirkliches deutsches Nationaltheater. Gewiß kann ich mir
               ideale Aufführungen in schauspielerischer und szenischer Hinsicht denken. Aber nur um
               Gotteswillen keine sogenannten Mustergastspiele. Wo soll denn eine so buntscheckige
               Gesellschaft die nötige Zeit für die Proben hernehmen, um sich einzuspielen? Man
               komme mir nicht mit <rs type="place" ref="#734">Bayreuth</rs> als Vorbild. Musik ist
               was ganz anderes. Stimmen lassen sich in Einklang bringen. Und dann wirkt in <rs
                  type="place" ref="#734">Bayreuth</rs> die Tradition des <rs type="person"
                  ref="#13024">Meisters</rs>. Was aber soll in <rs type="place" ref="#197"
                  >Weimar</rs> die granitne Basis des Spiels sein? Uebrigens sind die Mitteilungen,
               die über den Plan bisher in die Oeffentlichkeit gelangt sind, noch zu unbestimmt, um
               sich eine Meinung zu bilden. Warten wir’s ab.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q010"/>»Warten wir’s ab,« sagt mir ein alter <anchor type="commentary" xml:id="K_I018-1"/><rs
                  type="person" ref="#2121" subtype="implied">Freund</rs><note type='commentary' xml:id="K_I018-1h">ab hier wird <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Stellungnahme referiert</note>, ein <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>er <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied"
                  >Dramatiker</rs>, besser gesagt, <hi rend="spaced_out">der</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er <rs type="person" ref="#2121"
                  subtype="implied">Dramatiker</rs>. »Warten wir’s ab, bis die ganze Geschichte sich
               klärt. Vorderhand ist ja noch nichts Offizielles verlautbart. Jedenfalls ist ein
               gutes Theater mit guten Kräften, das gute Stücke spielen will, ein Gewinn und also
               wünschenswert. Ich habe übrigens seit langem schon daran gedacht, ob es nicht möglich
               wäre, ein historisches Theater zu gründen. Eine Bühne, deren Aufgabe es sein müßte,
               die Werke der Vergangenheit, die noch lebendig sind, in idealster Weise darzustellen.
               Natürlich kämen da nicht nur <rs type="person" ref="#2693">Sophokles</rs> und <rs
                  type="person" ref="#3648">Aeschylos</rs>, sondern auch <rs type="person"
                  ref="#12338">Nestroy</rs> und <rs type="person" ref="#12468">Raimund</rs> in
               Betracht. Aber dieses ideale Theater müßte vollkommen von Geschäftsinteressen
               losgelöst sein. Es müßte so reich mit Millionen ausgestattet sein, daß der Kassier
               gar nichts dreinzureden hätte. Nur ein so vom Publikum ganz unabhängiges Theater
               könnte wahrhaft ideal sein. Aber das ist ein Traum, eine Utopie. Inwieweit sich der
               Plan eines <rs type="place" ref="#197">Weimar</rs>er Nationaltheaters dem Traume
               einer Musterbühne nähern wird, werden wir ja sehen, wenn einmal die ganze Sache aus
               der Phantasie in die Wirklichkeit niedersteigt.«</p>
            <p>Ein deutsches Nationaltheater! Eine Muster- und Meisterbühne! Der Tempel der
               Unsterblichen! Ein dramatisches Walhall! Gewiß ein schöner Gedanke, verlockend und
               einladend zum Träumen und Schwärmen. Wer aber der deutschen Kunst wahrhaft dienen
               will, der wird sich mit allen Zweifeln rüsten und in seiner Erfahrung die sehr
               prekären Resultate ähnlicher Bestrebungen überschlagen. Wenn dann eine glorreiche Tat
               alle Zweifel zum Schweigen bringt, dann wird die Freude, daß das Wunderbare gelang,
               nur um so größer sein. <signed>
                  <hi rend="spaced_out">Th. Thomas.</hi>
               </signed>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-01-22"/>
               <quote>– Nm. <rs type="person" ref="#2570">Lothar</rs> da, mich interviewen, wegen
                  des <rs type="person" ref="#11195">Dumont</rs> Plans Nationaltheater <rs
                     type="place" ref="#197">Weimar</rs>, 3 Monate – ich sprach vom histor. Theater,
                  ständig, in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> oder <rs type="place"
                     ref="#43435">Schweiz</rs>.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
