<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I025">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32981">Paul Wilhelm: Bei Artur Schnitzler, 19.&#8239;4.&#8239;1908</title>
            <author ref="#27150">Wilhelm, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="025"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#27150">Wilhelm, Paul</author>
                     <title level="a" ref="#32981">Bei Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1908-04-19" n="1">19.&#8239;4.&#8239;1908</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">16</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">5.207</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3–4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASFestwochen">
                  <analytic>
                     <author ref="#27150">Wilhelm, Paul</author>
                     <title level="a" ref="#32981">Bei Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="m">Arthur Schnitzler (1862–1931). Materialien zur Ausstellung der
                        Wiener Festwochen 1981</title>
                     <editor>Hg. Arthur Schnitzler-Institut, Wien, im Auftrag der Wiener Festwochen.
                        Zusammenstellung: Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik,
                        Walter Ruprechter, Reinhard Urbach</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1981" n="1">1981</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">14–16</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-12">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19080419&seite=3&zoom=33 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Bei <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>
            </head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Paul Wilhelm</head>
            <p>Seine Kunst hat der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Literatur ihr spezifisches
               Gepräge gegeben.</p>
            <p>Das süße <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Mädel, das bei <rs type="person"
                  ref="#11518">Grillparzer</rs> noch im klassischen Gewände einherschritt und den
               wohlklingenden Namen <rs type="work" ref="#32987">Hero</rs> trug, hat er in ein
               schlichtes, sittsam geschlossenes Seidenbluschen gesteckt und in ihre Sprache die
               heimatlichen Klänge der Vorstadt gemischt. Aber er hat ihren tiefsten Zauber, die
               kindliche Heiterkeit, die von den Schatten tragischen Geschickes leise umdämmert
               wird, beizubehalten vermocht. Darin lag die Dichterkraft seiner Jugend, die ihn uns
               lieb und Wert machte. Er wurde zum Dichter des süßen Mädels, wie er in seinen
               Anfängen der espritvolle <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Poet gewesen. Man
               wies ihm seinen Platz an in der Literatur, und – da gedankenloses Einschachteln nun
               einmal in der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Art liegt, – so übersah man
               lange, daß der Dichter bei dem schönen und reinen inneren Erlebnis, das die »<rs
                  type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>« seinem Schaffen bedeutete, durchaus nicht
               stehen geblieben war. Er sah tiefer in die Probleme des Lebens und in die menschliche
               Seele. Und er erzählte von ihren Schicksalen mit einer klaren, tiefen, eindringlichen
               Kraft, die sich zuweilen ins Dunkle, Geheimnisvolle verbohrte. Seine Weltanschauung
               und sein Stoffkreis erweiterten sich, rückten hart an die Grenze, wo die einsamen
               Reiche der Großen beginnen. Aber er ist ein <rs type="place" ref="#41240"
                  >österreichischer</rs> Dichter, und das bedeutet so viel, als im Vaterlande nicht
               nach vollem Wert eingeschätzt, auch dann noch in einen ästhetischen Rahmen gepreßt zu
               werden, wenn Entwicklung und Begabung denselben längst gesprengt haben. Sonst wüßte
               man seit langem, daß <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> weit mehr ist, als
               der Dichter des <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Sentiments, daß Stimmung,
               Kolorit und die natürliche Anmut seiner Melodik durchaus nicht mehr das
               Wesentlichste, Bedeutsamste seines künstlerischen Schaffens ausmachen.</p>
            <p>Aber er stand nie im Streit der Meinungen und ist immer seinen Weg gegangen. Ruhig,
               unbeirrt, ganz in sich gefestet, eine feine und dennoch in sich bewußte
               Persönlichkeit, die es eben nicht verschmäht, neben Bedeutung und Temperament auch
               Anmut und Geschmack zu besitzen. Das läßt ihn für den oberflächlich Beurteilenden
               seiner, müder, dekadenter, ja artistischer erscheinen, als er tatsächlich ist. Es ist
               vielmehr ein tiefdenkerischer, zuweilen grüblerischer Zug in ihm, der das
               Spielerische, das jeder großen Formbegabung anhaftet, zu starkem und oft
               scharfgeschliffenem Ausdruck zwingt.</p>
            <p>Auch als Mensch ist er nicht von den kleinen Eitelkeiten des literarischen
               Artistentums befangen, dem kokette Eigenspiegelung als der wertvollste Inhalt
               künstlerischen Schaffens erscheint. Er hat vielmehr seine Poetenseele in ein
               bescheidenes Alltagskleid gesteckt – er ist ein ganz liebenswürdiger, anspruchsloser
               Mensch, der vor den lauten Stimmen der Oeffentlichkeit gern seine Fensterläden
               schließt.</p>
            <p>So ist auch sein Heim. Draußen in <rs type="place" ref="#68">Währing</rs>, in der <rs
                  type="place" ref="#133">Spöttelgasse</rs> – die Front dem <rs type="place"
                  ref="#794">Sternwartepark</rs> zugekehrt, von der Straße abgewendet, von einer
               merkwürdigen Stille und Weltabgeschlossenheit umfriedet. Dort suchte ich ihn jüngst
               wieder auf an einem hellen, sonnigen Vorfrühlingstag, einem jener Tage, von denen ich
               immer glaube, daß ihre wehe Süße nur in der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er
               Luft liegt, in dem Hauch, der so weich und mild herüberweht von den Höhen des <rs
                  ref="#40876" type="place">Wienerwaldes</rs>.</p>
            <p>Mit herzlicher Begrüßung empfing mich der Dichter in seinem Arbeitszimmer. Ein
               eleganter, nicht zu großer Raum, alles gleichsam aneinander gerückt, durchaus den
               Eindruck vornehmer Behaglichkeit erweckend. Er enthält neben dem breiten Schreibtisch
               und der prächtigen Bibliothek des Dichters feine graphische Kunstwerke, von denen mir
               eine Radierung »<rs type="work" ref="#32983">Shakespeares House</rs>« besonders
               auffällt, ferner eine <anchor type="commentary" xml:id="K_I025-1"/>Büste <rs
                  type="person" ref="#10863">
                  <rs type="work" ref="#32985">Beer-Hofmanns</rs><note type="commentary"
                     xml:id="K_I025-1h">nicht identifiziert. Beide hier genannten Kunstwerke lassen
                     sich mit anderen Überlieferungen nicht belegen.</note>
               </rs>, ein Paar Plastiken, und an der rechten Wand das Stehpult, an dem <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> zu arbeiten pflegt.</p>
            <p>Wir verweilen aber nichr lange. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> schlägt
               mir vor, den herrlichen Frühlingstag zu einem gemeinsamen Spaziergange zu benutzen.
               Ich erkläre mich gern einverstanden. Wir brechen auf. In wenigen Minuten sind wir mit
               der Elektrischen bei der Endstation in <rs type="place" ref="#169"
               >Pötzleinsdorf</rs>. Nun gehts langsam in gemütlichem Geplauder durch den <rs
                  ref="#169" type="place">Pötzleinsdorf</rs>er Wald über <rs type="place" ref="#170"
                  >Neuwaldegg</rs> in den <rs type="place" ref="#176">Dornbacher Park</rs> – ein
               prächtiger Weg durchs erste Grün der Wälder und Wiesen.</p>
            <p>Wir sind bald tief im Gespräch. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s
               Konversation ist von eigenem Reiz. Seine Gedankenkraft wächst im Gespräch. Anfangs
               karger, vorsichtiger, im Ausdruck mehr das einzelne Wort prägend, wird sein Ideengang
               bald lebhafter, reicher, farbiger. Der Dialog gibt ihm willkommene Stichworte. Er
               schafft, schöpft, bildet gleichsam im Konversieren, und man gewinnt einen Einblick in
               die feine Präzision, mit der der Mechanismus seines Denkprozesses arbeitet.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q028"/>Ich frage ihn im Gespräch nach seiner Meinung
               über die verschiedenen Strömungen und Richtungen in der modernen Literatur. »Ich
               glaube,« meint <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »daß wirklich
               vernünftige Menschen auf Schulen oder Richtungen gar kein Gewicht legen werden. Es
               wird zu allen Zeiten nur auf die Persönlichkeit ankommen. Alles andere sind formelle
               Unterscheidungen, Geschmacksdifferenzierungen, die sich eigentlich auf das rein
               Technische beziehen. Das Wesentliche, worauf es ankommt, hat sich nicht geändert, nur
               die Ausdrucksformen sind zeitweilig andere.« Ich weise auf gewisse Gesetze hin, die
               die neuere Literatur geprägt – und erwähne dabei beispielsweise die Verbannung das
               Monologs, die mir im naturalistischen Drama durchaus berechtigt, im Stilstück aber
               als verfehlt erscheine. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> entgegnet: »Es
               gibt oder sollte auch hier keine anderen Gesetze geben, als die künstlerischer
               Notwendigkeiten. Unsere Zeit hat eben ihre Begriffe, die sich die Schaffenden selbst
               bestimmen. Es bedarf nur einer großen Persönlichkeit, diese sofort wieder
               umzustoßen.« Ich nenne <rs type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs>, von dessen
               Kunst aus man tatsächlich für und gegen jede Sache Beweise anführen könnte. <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> lächelt und meint: »Ich will gar nicht
               so hoch greifen. Wir wollen darüber übereinkommen, daß wir Begriffe wie <rs
                  type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs>, <rs type="person" ref="#11461"
                  >Goethe</rs> und der liebe Gott nicht zu Vergleichen heranziehen wollen. Das Genie
               hat das unbedingte Recht, seine Persönlichkeit nach eigensten Gesetzen auszuleben.«
               Ich verweise auf die neuen Ideen, die die moderne Literatur erfüllen, auf all die
               vielen, tiefen Gedankenwerte und Umwertungen, die sich uns in sozialer und sittlicher
               Hinsicht neu erschlossen. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> erwidert: »Es
               gibt eigentlich auch da nichts wirklich Neues. Wir sind nur von neuem auf längst
               Vorhandenes gekommen. Die Elemente des Menschentums waren immer gegeben! Es gibt
               eigentlich keine neuen <hi rend="spaced_out">Ideen</hi>, es gibt nur neue <hi
                  rend="spaced_out">Gedankenintensitäten</hi>. Alle großen Ideen sind so alt, wie
               die Menschheit, und es hat immer nur des großen Individuums bedurft, diese Ideen mit
               Nachdruck und Mut persönlich oder durch Vermittlung einer <anchor type="textConst"
                  xml:id="TT111-1"/>selbstgeschaffenen<note type="textConst" xml:id="TT111-1h"
                     ><quote>selbstgeschaffeuen</quote></note> Gestalt auszusprechen. Jede große
               Wahrheit ist eine Banalität, solange man sie nicht selbst entdeckt hat.«</p>
            <p>Ich erwähne des hohen Wertes, den unsere Zeit gerade der Originalität beimesse, und
               bemerke, daß hier oft des Guten zu viel getan werde, daß das Neuartige nur zu leicht
               überschätzt und über das <hi rend="spaced_out">Bedeutsame</hi> gestellt werde.
               »Gewiß,« entgegnet <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, »aber dies ist eben
               nur in der Meinung der Zeitgenossen der Fall, die wir so stark überschätzen, weil wir
               davon unmittelbar betroffen sind. Es ist überhaupt ein Zug der Zeit, nach
               Beeinflussungen zu suchen, Vorbilder aufzuspüren und daraus einen künstlerischen
               Vorwurf zu machen, den man früher nie erhoben hätte. Heute wird sehr oft Eigenart mit
               Einseitigkeit verwechselt. Und oft ist es die Eigenart selbst, die allmählich, wenn
               sie nicht gleichsam durch fremde Blutmischung erneut, durch geistigen Stoffwechsel
               belebt wird, zur Einseitigkeit führt.« Wir kommen auf künstlerische Anregungen und im
               Zusammenhange damit auf des Dichters eigenes Schaffen zu sprechen. Er spricht dankbar
               von Anregungen, die er empfangen hat, und von dem <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_I025-12"/>Wert,<note type="textConst" xml:id="T_I025-12h"
                     ><quote>Wert</quote></note> den er auf das Urteil einzelner Menschen lege,
               wenn er auch im allgemeinen seinem eigenen Gefühl über Wert oder Unwert einer seiner
               Arbeiten vertrauen dürfe. Ich frage nach seinem gegenwärtigen Schaffen. Er hat vor
               kurzem einen neuen Roman »<rs type="work" ref="#29923">Der Weg ins Freie</rs>«
               vollendet und ist eben mit neuen dramatischen Arbeiten beschäftigt. Aber er erzählt
               nicht gern von ihnen, solange sie nicht vollendet sind. Ich spreche von zweien seiner
               letzten Dramen, dem »<rs type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs>« und dem »<rs
                  type="work" ref="#29905">Ruf des Lebens</rs>«, die ich beide liebe und die mir
               künstlerisch von subtilstem Wert erscheinen. Da wir eben im Gespräch darüber sind,
               kommen wir auf eine breite Wiese am Eingang des <rs type="place" ref="#176"
                  >Dornbacher Parks</rs> – ein wunderschönes Stückchen Landschaft, von Waldrand und
               Hügelland rings umschlossen. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> bleibt
               stehen und sagt lächelnd: »Hier steht in meiner Phantasie das Haus des Herrn von Sala
               im ›<rs type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs>‹, da drüben am Waldesrand habe ich
               es mir immer gedacht. Sehen Sie,« meint er, »dort drüben, gerade dort müßte es
               stehen.« Wir kommen auf die Darstellung zu sprechen, die das Werk in <rs type="place"
                  ref="#168">Berlin</rs> gefunden, und sind nun doch bei dem in <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs> unvermeidlichen Thema: Schauspielkunst angelangt. Ich spreche
               von den<pb/> Darstellern der älteren und der neueren Schule. Auch hier läßt <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nur technische Unterschiedlichkeiten
               gelten. Er ist der Ansicht, daß die moderne Darstellungsart wohl vieles menschlich
               näherbringe, aber auch geeignet sei, über manche innere Unzulänglichkeit der
               Darsteller hinwegzutäuschen. Er sagt: »Es ist zweifellos, daß große Schauspieler sehr
               häufig imstande sind, auch wenn sie nichr sehr klug sind, bedeutende Intellekte
               darzustellen, daß sie aber für den tiefer Blickenden versagen, sobald sie inneren
               Adel darzustellen haben, ohne ihn zu besitzen. Dem scheint allerdings zu
               widersprechen, daß Künstlerinnen von sogenanntem schlechten Ruf sehr wohl vermögen
               sogenannte reine Wesen darzustellen. Bei dieser Gelegenheit zeigt es sich eben nur,
               daß wir sehr unrecht tun, unsere Begriffe von Reinheit vom Geschlechtlichen
               abzuleiten.«</p>
            <p>Wir sprechen im Anschluß hieran von den moralischen Begriffen der modernen
               Weltauffassung. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> meint: »Wir wollen das
               Wort modern ausschalten. Man sollte überhaupt immer Worte, die <anchor
                  type="textConst" xml:id="TT111-2"/>allzu vieldeutig<note type="textConst"
                  xml:id="TT111-2h"><quote>allzuvieldeutig</quote></note> sind, möglichst aus der
               Sprache verbannen. Sonst kommt man nicht weiter, oder macht es den ›Geistreichen‹ zu
               Leicht. Zu diesen Worten gehören beispielsweise auch Religion und Philosophie. Für
               den einen ist Religion nichts als individuelle Stellungnahme zu den ewigen unlösbaren
               Fragen! In diesem Sinne ist es natürlich, daß jeder Mensch Religion hat, so
               natürlich, wie daß jeder Mensch atmet. Für andere ist Religion nur ein ganz
               bestimmtes Verhältnis zur Gottheit, zur Legende, zur Offenbarung. Durch diese
               Zwiespältigkeit kommt in den Diskussionen über Religion soviel Gerede heraus – ja
               manchmal noch Schlimmeres: Mißverstehen, Unaufrichtigkeit und Tücke.«</p>
            <p>Wir sind beim Philosophieren und sprechen vom Gegensatz der altruistischen
               Weltanschauung zur modernen Herrenmoral. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> meint, der Altruismus sei oft nichts anderes, als der Egoismus
               des Wehleidigen. Eine höhere Form des Altruismus beruhe wohl im <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_I025-1"/>Wesentlichen<note type="textConst"
                  xml:id="T_I025-1h"><quote>wesentlichen</quote></note> auf nachempfindender
               Phantasie, die fremdes Erlebnis in eigenes transponiert!</p>
            <p>Wir kommen auf die <rs type="place" ref="#41240">österreichische</rs> Literatur und
               ihre Stellung im Auslande zu sprechen und ich erwähne, daß man in <rs type="place"
                  ref="#151">Deutschland</rs> der <rs type="place" ref="#41240"
                  >österreichischen</rs> Literatur vornehmlich ihren weichen, müden, stillgestimmten
               Grundton vorwerfe, für den eben nur bei uns das richtige Empfinden vorhanden sei. »Es
               wird eben so häufig, entgegnet <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, auch
               hier Brutalität mit Kraft verwechselt und Feinheit mit Schwäche, während gerade im
               Künstlerischen so oft Brutalität ein Zeichen von Kraftlosigkeit und Feinheit ein
               Zeichen von Stärke ist.«</p>
            <p>Ich bemerke, daß wohl auch die heimische Kritik zuweilen dazu beitrüge, falsche
               Begriffe zu verbreiten und dem Ausland gegenüber zu Schlagworten zu machen. Der
               Dichter meint: Es gibt eben Kritiker, denen es gelingt, das Gute in einer gewissen
               Entfernung zu schätzen – denen aber in der Nähe allerlei Persönliches den Blick trübt
               –, man könnte sie – »weitsichtige Kritiker« nennen!</p>
            <p>Wir sprechen auch von Musik, zu der <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> –
               wie er mir gesteht – vielleicht ein noch innigeres Verhältnis hat als zur Literatur.
               Von neueren Musikern, die ihm ein tiefes künstlerisches Erlebnis bedeuten, nennt er
               besonders <rs type="person" ref="#11024">Anton Bruckner</rs> und <rs type="person"
                  ref="#12163">Gustav Mahler</rs>. Auch von <rs type="person" ref="#2674"
                  >Pfitzner</rs> und <rs type="person" ref="#12484">Reger</rs> sowie von den Liedern
               von <rs type="person" ref="#12873">Streicher</rs> und <rs type="person" ref="#13152"
                  >Hugo Wolf</rs> spricht er mit besonderem Nachdruck. Er weist dabei auf die
               Parteiungen auch im musikalischen Leben hin und fügt hinzu: »Es scheint in der selben
               Seele selten für zwei Begeisterungen Raum zu sein. Für einen Haß mehr findet sich
               aber immer noch ein Plätzchen!«</p>
            <p>So wandern wir plaudernd weiter durch den <rs type="place" ref="#176">Dornbacher
                  Park</rs>. Der herrliche Frühlingstag löst auch Betrachtungen über die Natur aus.
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> betont den großen Einfluß, den
               landschaftliche Schönheiten auf seine Stimmungen haben. Namentlich von Reisen habe er
               tiefe Eindrücke mitgenommen. In der Natur liebt er am meisten den Laubwald. Das ist
               sein Begriff von Sommer, von schöner, ruhiger Reife <c rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p>Wir treten aus dem Wald hinaus. Der Straßenlärm umfängt uns. Wir besteigen die
               nächste Elektrische und fahren zur Stadt zurück. Unser Gespräch dreht sich nur mehr
               um gleichgültige Dinge, denn die Stimmen des Alltags überdröhnen die tieferen und
               feineren Gedanken. Aber viele von ihnen tönen innen fort, haben die Kraft edler
               Melodik, die dem Gedächtnis nicht wieder verklingen will <c rendition="#dots" n="4"
               /></p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1908-03-30"/>
               <quote>Vm. <rs type="person" ref="#27150">Paul Wilhelm</rs>, als lang
                  hinausgeschobener Interviewer des <rs type="org" ref="#29320">N. W. J.</rs>;
                  spazierte mit ihm durch den <rs ref="#169" type="place">Pötzleinsdorf</rs>er Wald
                  und <rs type="place" ref="#176">Dornbacher Park</rs>.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1908-04-07"/>
               <quote>
                  <rs type="person" ref="#27150">Paul Wilhelm</rs> von ½ 6 – 8 bei mir. Wie albern
                  diese <rs type="work" ref="#32981" subtype="implied">Interview</rs>; so ziemlich
                  nichts von dem was ich sagte, kann er ›bringen‹.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1908-04-11"/>
               <quote>
                  <rs type="person" ref="#27150">Paul Wilhelm</rs> las mir sein <rs type="work"
                     ref="#32981" subtype="implied">Interview</rs> vor. Na.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1908-04-19"/>
               <quote>im <rs type="org" ref="#29320">N. W. J.</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="person" ref="#27150">Paul Wilhelm</rs>’s <rs type="work" ref="#32981"
                     subtype="implied">Interview</rs> mit mir.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
