<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I026">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#32989">Paul Wertheimer: Begegnung mit Artur Schnitzler,
               8.&#8239;12. 1923</title>
            <author ref="#2888">Wertheimer, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="026"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2888">Wertheimer, Paul</author>
                     <title level="a" ref="#32989">Begegnung mit Artur Schnitzler. (Aus einem
                        demnächst im Deutschösterreichischen Verlag erscheinenen Essaywerk »Brüder
                        im Geiste«.)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-12-08" n="1">8.&#8239;12.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">26.281</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">33–34</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2888">Wertheimer, Paul</author>
                     <title level="a" ref="#32989">Begegnung mit Artur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="m" ref="#32991">Brüder im Geiste. Ein Kulturbilderbuch</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923" n="1">1923</date>
                        <pubPlace>Wien, Leipzig</pubPlace>
                        <publisher>Deutsch-Österreichischer Verlag</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">88–94</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-25">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&datum=19231208&seite=33&zoom=44 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Begegnung mit <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">(Aus einem demnächst im <rs type="org" ref="#29405"
                  >Deutschösterreichischen Verlag</rs> erscheinenen Essaywerk »<rs type="work"
                  ref="#32991">Brüder im Geiste</rs>
               <anchor type="textConst" xml:id="T_I026-1"/>«.)<note type="textConst"
                  xml:id="T_I026-1h"><quote>«.</quote></note>
            </head>
            <head type="sub">Von Paul Wertheimer</head>
            <p>Von <rs type="place" ref="#169">Pötzleinsdorf</rs> führt nach <rs type="place"
                  ref="#242">Salmannsdorf</rs>, wo ich jetzt wohne, zwischen Wiesen, braunen
               Ackerkrumen und blumenumzogenen Holzhäuschen hin, mit dem Blick in das leise gewellte
               Grün, der schönste Weg aus dem Herzen der Stadt in das Herz des <rs ref="#40876"
                  type="place">Wienerwaldes</rs>, der »<rs type="place" ref="#243"
                  >Sommerhaidenweg</rs>«. So oft ich diesen Weg entlang schreite, früh, wenn die <rs
                  ref="#59370" type="place">Donau</rs> fernher aus Nebelschleiern und die Stadt aus
               der Morgenfrische steigt, und nachts, wenn sie mit tausend Lichtern phantastisch
               blitzt – wie ein Persermärchen – immer schwebt mir – und manchmal nicht bloß
               figürlich – die feine Silhouette <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzlers</rs>
               vor, der, wie keiner neben ihm, das Helle und Trauliche dieser Landschaft, die Anmut
               dieser buschigen Hügel, die lässige Heiterkeit dieser Weingelände, den spielerischen
               Ernst, selbst noch um das brüchige Felsgestein, gefühlt und gestaltet hat. Durch den
                  »<rs type="work" ref="#29923">Weg ins Freie</rs>«, dieses schöne, von Schatten
               umdunkelte Bekenntnisbuch, schmiegt sich dieser Pfad, und gegenüber, dort auf der
               Höhe von <rs type="place" ref="#242">Salmannsdorf</rs>, wo der junge <rs
                  type="person" ref="#12867">Strauß</rs> seine ersten Walzer sang, da steht noch,
               ein paar Schritte von der weißen Straße zurück, am Waldrand das versponnene Haus mit
               dem blauen Engel, in dem die <anchor type="commentary" xml:id="KT112-4"/>arme <rs
                  type="work" ref="#29923">Anna</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT112-4h">In <rs type="work" ref="#29923">Der Weg ins
                     Freie</rs> bezieht Anna Rosner ein Haus in <rs type="place" ref="#242"
                     >Salmannsdorf</rs>, um ein außereheliches Kind auf die Welt zu bringen.</note>
               um ein kurzes Glück so schmerzlich litt<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Wer oft diesen Weg beschreitet und wer ihn liebt – und ich lieb’ ihn sehr –, wird
               Wesen und Werk dieses <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied">Dichters</rs>
               mit geistiger Zärtlichkeit umfassen. Dieses <rs type="person" ref="#2121"
                  subtype="implied">Dichters</rs>, in dem das Herz der großen Stadt und zugleich
               dieses grünen Ländchens schlägt, das sich um sie weich wie ein Frauenarm schlingt.
               Ja, in dieser noch heute seltsam gegenwartsfremden biedermeierischen Landschaft
               wurzelt seine Kunst, wo sie am innigsten, am sommerlich reifsten und am
               menschlichsten ist. In dem »<rs type="place" ref="#243">Sommerhaidenweg</rs>« hier,
               wo junge Leute, die Laute am Band, wie einst in der Zeit der <rs type="person"
                  ref="#12729">Schubert</rs>iaden, am Sonntag ziehen und noch immer manche <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-43"/><rs type="work" ref="#29917"
                     subtype="implied">Christine</rs><note type="commentary" xml:id="K_I026-43h"
                        >weibliche Hauptfigur aus <rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs></note> auf der Waldbank sinnt
               und die <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-1"/><rs type="work" ref="#29917" subtype="implied">Schlagermitzis</rs><note type='commentary' xml:id="K_I026-1h"><rs type="work" ref="#29917"
                  subtype="implied">Mizzi Schlager</rs>, <rs type="work" ref="#29917"
                  subtype="implied">Christine</rs>s lebenslustige Freundin</note> mit den
               Burschen, die Arme schlenkernd, über die Wiesen laufen, wo von unten her aus den
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-11"/>Heurigenschenken<note
                  type="commentary" xml:id="K_I026-11h">Ein Heuriger ist ein temporäres Lokal, in
                  dem Wein, der ›heuer‹ gekeltert wurde, ausgeschenkt wird. Da dieses
                  traditionellerweise nur wenige Tage im Jahr offen war, markierte ein vor dem Tor
                  aufgehängter Zweig- oder Reisigbund (Busch), dass Betrieb war. Wenn es geöffnet
                  ist, wird das durch ein vor dem Eingang aufgehängtes Bündel Zweige (»Buschen«)
                  kenntlich gemacht.</note> mit dem grünen und braunen Busch davor mancher Schnalzer
               springt und manches Volkssägerbänkel getragen tönt, und vielleicht ist unter diesen
               Mädchen auch eine blinde, wie in seiner lieben, traurigen Geschichte der »<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_implied_30655"/>
               <rs type="work" ref="#30655">blinden Amsel</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_30655h">Hauptfigur von <rs type="work"
                     ref="#30655">Das neue Lied</rs>
               </note>«. Da wird ein geschwinder<pb/> Kommis oder Agent – drei Mädel am Arm –
               »Gustl« gerufen; er ist gewiß früher einmal Leutnant gewesen, gleich jenem andern
               unsterblichen <rs type="work" ref="#29853">Gustl</rs>, in dem sich ironisch das ganze
               gewesene Oesterreich spiegelt. Dieses Herrchen mit den weißen <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I026-98"/>Eskarpins<note type="commentary"
                  xml:id="K_I026-98h">französisch: leichte Schuhe, etwa für
                  Ballveranstaltungen</note>, das jede Weiblichkeit verstehend mustert – er hat noch
               immer, wie aus unzeitgemäßer Erinnerung, das ein bißchen mokante Lächeln des »<rs
                  type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«. Gealtert wird er sich als jener <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I026-77"/><rs type="work" ref="#30971"
                  subtype="implied">heimfahrende Casanova</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I026-77h">Allusion an <rs type="work" ref="#30971">Casanovas
                     Heimfahrt</rs></note> wieder finden, dessen heimatliches Gesicht selbst unter
               der Maske des Abenteuer hervorblitzt. Alle ziehen sie heute über den Weg, dieses <rs
                  type="person" ref="#2121" subtype="implied">Poeten</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="place" ref="#50">wien</rs>erisch fesche Figuren.</p>
            <p>Doch in der Mittagsstille jetzt weht mich ein Hauch der Schwermut an. Da ist am
               Ausgang des <rs type="place" ref="#243">Sommerhaidenweges</rs> zwischen zwei Pappeln
               ein Bild des Gekreuzigten, ein Betschemel davor und ein Rosmarinkränzel. Ein blinder
               junger Mensch sitzt, gestützt von einem ältern, dort mit der Mandoline. Er hat, bevor
               das Würgen über die Welt gekommen, gewiß einmal hier über die Biegung in die grüne
               Breite gesehen. Ich weiß nicht, warum ich vor den beiden an den <rs type="work"
                  ref="#30649">blinden Geronimo und seinen Bruder</rs> denken muß, diese volkstiefe
               Geschichte, in der auch eine Seele blind und wunderbar wieder sehend wird. Sie
               ereignet sich auf dem <rs ref="#41945" type="place">Stilfser Joch</rs>, der <rs
                  ref="#59380" type="place">Ferdinandshöhe</rs>, aber etwas von den Bettelmusikanten
               auf diesem Wege hier oder unten im Dorf im Hof unter dem grünen Tor ist irgendwie
               doch darin.</p>
            <p>Ein Hauch von Schwermut <c rendition="#dots" n="3"/> stärker weht er jetzt über diese
               Landschaft hin, von den Zypressen des <rs type="place" ref="#1037" subtype="implied"
                  >Friedhofes</rs>, der meinen <rs type="place" ref="#243">Sommerhaidenweg</rs> mit
               mildem Ernst bewacht. Hier auf dieser Bank, erzählt man, hat <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> seinen <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I026-67"/><rs type="place" ref="#50">wien</rs>erischen <rs type="work"
                  ref="#29923" subtype="implied">Roman</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I026-67h"><rs type="work" ref="#29923">Der Weg ins Freie</rs></note>
               skizziert. Von hier hat er oft Hügel und Strom und Stadt überschaut, die spitzen
               Kirchen, das <rs type="place" ref="#1035">Riesenrad</rs> aus den Schleiern des <rs
                  type="place" ref="#8">Praters</rs> blinkend – ja, den <rs type="place" ref="#8"
                  >Prater</rs>, dessen schein- und überlebendige, marionetten- und wieder herzhaft
               lustige Seele – die Seele <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>s vielleicht – er wie
               keiner erkannte. Solches bedenkend, will ich mich auf der Schattenbank niederlassen.
               Aber da sitzt ein Paar, ein junger hüstelnder, ersichtlich <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT112-2"/>poitrinärer<note type="commentary" xml:id="KT112-2h"
                  >Brustkranker</note> Herr und ein Mädchen – seine Geliebte wohl – das um ihn
               sorgend ein Tuch breitet, Marie und Felix aus dem »<rs type="work" ref="#30117"
                  >Sterben</rs>«, der Lebenshungrige, Todgezeichnete, aus dem, bevor er blutröchelnd
               zusammenbricht, die Flamme eines letzten Begehrens schlägt. Und vor diesem Friedhof
               hier, an dem – die Laute am Band – verliebte Jugend an diesem verhangenen Jungsonntag
               vorüberflirrt, schlägt mir plötzlich der tiefere Sinn dieser
               spielerisch-schwermütigen <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>-Weise
               entgegen: ein Maskenscherz des Todes ist dieses Dasein – er tritt in die Lebensfülle
               hinein wie dieser fremde, todbringende Herr der »<rs type="work" ref="#29917"
                  >Liebelei</rs>« in das Gezwitscher der jungen Leute oder wie im »<rs type="work"
                  ref="#30219">Vermächtnis</rs>« der Todessturz in das Mädchengeplauder hinein
               geschieht. Und aus dem Tod glüht wieder ein letztes Mal das gesteigerte Leben: aus
               einer sterbenden Stadt (»<rs type="work" ref="#29857">Der Schleier der
               Beatrice</rs>«); einer sterbenden Zeit (»<rs type="work" ref="#29843">Der grüne
                  Kakadu</rs>«); aus Menschen, die dem Tod verfallen sind (»<rs type="work"
                  ref="#29905">Der Ruf des Lebens</rs>«, »<rs type="work" ref="#29877">Die letzten
                  Masken</rs>«). Oder in einer Frau, der schon das Sterben bestimmt schien, hebt,
               wieder zum Leben befreiend, jenes wohlbekannte <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT112-3"/>Rauschen des Blutes<note type="commentary" xml:id="KT112-3h">Am
                  Ende von <rs type="work" ref="#30486">Frau Bertha Garlan</rs> setzt bei der
                  Protagonistin die Menstruation ein und wird von ihr als Erlösung von ihrer
                  Liebesaffäre empfunden, da sie sicher sein kann, durch ihre Affäre nicht schwanger
                  geworden zu sein.</note> an (»<rs type="work" ref="#30486">Frau Berta
               Garlan</rs>«). Oder es kreisen Leben und Tod eines Gefühles ineinander
               (»Zwischenspiel«). Oder es leuchtet aus großen, gestorbenen Worten noch einmal
               scheinlebendig-trügerisch auf (»<rs type="work" ref="#30717">Komödie der
               Worte</rs>«) – – –</p>
            <p>Aus diesem <rs type="place" ref="#841">Friedhof</rs>, um den es <rs type="person"
                  ref="#2121">schnitzler</rs>isch weht, sucht jetzt der Blick – da die Sonne jäh den
               Schleier durchbrochen – lichtere Gärten. Ja, Gärten sind überall, sie schimmern von
               der Stadt herüber, und viele Gärten sind in dieses Dichters Werk. (Darum ist ein Duft
               des Lyrischen über ihm, wie es über <rs type="person" ref="#12749">Schönherr</rs> von
               seinen Bergen dramatisch gewittert.) Dort hinter <rs type="place" ref="#567">St.
                  Stephan</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <c rendition="#dots" n="3"/> der <rs type="place" ref="#575">Stadtpark</rs>, der
               junge <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-2"/><rs type="work" ref="#29917"
                  subtype="implied">Lobheimer</rs><note type="commentary" xml:id="K_I026-2h"
                  >männliche Hauptfigur aus <rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs></note> und
               die <rs type="work" ref="#29917"
                  subtype="implied">Christine</rs>, sie
               haben gewiß von dem schmiedeisernen <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-44"
               />Gitterhäuschen zugesehen<note type="commentary" xml:id="K_I026-44h">Der <rs
                     type="place" ref="#575">Stadtpark</rs> kommt in der <rs type="work"
                     ref="#29917">Liebelei</rs> nicht vor.</note>, wie die Schwäne – zeitlos wie das
               Gefühl, das jetzt durch diese Jugend zog – dahingeglitten<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Später hat es ihn dann in die <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-777"/><rs type="place" ref="#533">Cottage</rs>gärten<note type='commentary' xml:id="K_I026-777h"><ref type="pointer" target="#I013_L_cottage"></ref></note> gelockt,
               wo die Menschen spekulativer sind – auch über die Seele, das »<rs type="work"
                  ref="#30207">weite Land</rs>«. Und über diese neuen Pfade flogen, von einem
               anderen <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-55"/><rs type="place" ref="#1037"
                  subtype="implied">Friedhof</rs> herüber, wo <rs type="person" ref="#11673">Theodor
                  Herzl</rs> begraben<note type="commentary" xml:id="K_I026-55h">Bis
                     <date>1949</date> lag <rs type="person" ref="#11673">Theodor Herzl</rs> am <rs
                     type="place" ref="#1037">Döblinger Friedhof</rs>. Am
                     <date>14.&#8239;8.&#8239;1949</date> wurde die Leiche exhumiert und nach <rs
                     type="place" ref="#45508">Israel</rs> überführt.</note> ist, Schatten aus
               seines Volkes Vergangenheit und sie verdichteten sich zu diesen schmerzlich
               ironischen und zweifelnd aufbegehrenden Gestalten um den »<rs type="work"
                  ref="#29923">Weg ins Freie</rs>«. Aber da sind andere Gärten in seinem Werk, <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er Vorstadtgärten, durch die verschwiegene
               Menschlichkeiten, Trauerspiele zwischen Sohn und Mutter, dunkeln. Und ein Garten mit
               einem Teich, in den eine stolz <rs type="work" ref="#29923">Enttäuschte</rs> gleitet,
               und ein Garten rauscht – in <rs type="place" ref="#896">Bologna</rs> sollen wir
               glauben – in dem die süße <rs type="work" ref="#29857" subtype="implied"
                  >Beatrice</rs> dem Dichter <rs type="work" ref="#29857">Philippo Loschi</rs> ihren
               Traum bekannte:</p>
            <lg type="poem">
               <l>
                  <rs type="work" ref="#29857" subtype="implied"><anchor type="commentary"
                        xml:id="K_I026-88"/>Warst du nicht, Beatrice, nur ein Kind<note
                        type="commentary" xml:id="K_I026-88h">Zitat aus dem 5.&#160;Akt von <rs
                           type="work" ref="#29857">Der Schleier der Beatrice</rs>.</note></rs>
               </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#29857" subtype="implied">Das mit der Krone spielte, weil sie
                     glänzte,</rs>
               </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#29857" subtype="implied">Mit eines Dichters Seel’, weil sie
                     voll Rätsel&#8239;–&#8239;–</rs>
               </l>
            </lg>
            <p>Blüht er nicht, blühen diese Gärten nicht alle irgendwo um diesen <rs type="place"
                  ref="#243">Weg</rs>? Ist nicht dort auf der Höhe hinter diesem galanten
               Luftschlößchen von einst ein verschollener Garten – Libellen spielen um den Weiher,
               die bourbonische Lilie ist in den Stein gegraben – ist hier nicht der junge <rs
                  type="work" ref="#29937">Medardus</rs>, unbesorgt um die kläffenden Hunde, zu der
               schönen, stolzen <rs type="work" ref="#29937">Helene</rs> gestürmt?</p>
            <p>Wirklich, dieser »<rs type="place" ref="#243">Sommerhaidenweg</rs>«, an dessen Fuß
               ich jetzt wohne, und dieser <rs type="place" ref="#50">wien</rs>erisch-wahre, weiche
                  <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied">Poet</rs>, sie gehören für mich
               zusammen. Um <rs type="person" ref="#11518">Grillparzers</rs> Wesen und Werk ist das
                  »<anchor type="commentary" xml:id="KT112-6"/>
               <rs type="work" ref="#31633">Silberband der Donau</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT112-6h">Zitat aus <rs type="work" ref="#31633"
                     >König Ottokars Glück und Ende</rs>
               </note>« geschlungen und, farbig genug, <rs type="place" ref="#124">Augarten</rs> und
                  <anchor type="commentary" xml:id="KT112-5"/>Bastei<note type="commentary"
                  xml:id="KT112-5h">Ehemalige Befestigung der inneren Stadt, bevor sie zwischen
                     <date>1858</date> und <date>1875</date> für den Bau der <rs type="place"
                     ref="#112">Ringstraße</rs> geschliffen wurde; bis zuletzt beliebt für
                  Promenaden.</note>; aus <rs type="person" ref="#12468">Raimund</rs> rauschen die
               Wälder von <rs type="place" ref="#1036">Gutenstein</rs>; aber aus <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> grüßen diese Hügel, schlägt die Goldammer des
                  <rs ref="#40876" type="place">Wienerwaldes</rs>. Hier, aus diesem Winkel des <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>ertums, blüht sein Werk am echtesten auf, hier
               zwischen den grünen Torbogen des Dörfchens unten, den alten Brunnen, dem
               Heurigenbüschen hier, wo das Volkhafte – durch die Natur – immer noch einen Schimmer
               des Geistigen, das Geistige einen Schimmer des Volkhaften bewahrt.</p>
            <p>Und da ich jetzt meinen Weg entlang heimwärts schreite und noch einmal seines <rs
                  type="person" ref="#2121" subtype="implied">Dichters</rs> denke und seiner Zukunft
               in diesem Lande, steigt wieder ein Schatten von den Zypressen auf. Ist er nicht
               heute, wie dieser Weg, nicht bereits ein Stück Vergangenheit? Aber nein, getrost –
               nur in diesem alten <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, zu dem <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> gehört, lebt die Gewähr unserer Dauer, wie
               dieses <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> selbst nur noch hier zwischen diesen
               Hügeln lebt, den Ausläufern des <rs ref="#40876" type="place">Wienerwaldes</rs> – wie
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ein letzter, des Endes bewußter
               heiter-melancholischer Klang dieser Heimat ist, ein Ausläufer <rs type="person"
                  ref="#11518">Grillparzers</rs> und <rs type="person" ref="#12468">Raimunds</rs>
               und der Beginn eines noch ungewissen Neuen. So wird er wohl, gleich diesem Weg,
               bestehen bleiben. Ich stelle mir vor, daß einmal aus der »<rs type="work"
                  ref="#29917">Liebelei</rs>« künftigen Geschlechtern eine zarte Erinnerung steigen
               wird, wie sie für uns jetzt aus <rs type="person" ref="#12729">Schuberts</rs> Liedern
               steigt, und daß man den <anchor type="commentary" xml:id="K_I026-3"/><rs type="work"
                  ref="#29985" subtype="implied">Herrn von Sala</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I026-3h">Figur aus <rs type="work" ref="#29985">Der einsame
                  Weg</rs></note> wie ein fernes, verblaßtes Ahnenbild, nicht ohne leise Trauer
               betrachten wird<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Nein, die Schatten des Vergänglichen, sie dürfen uns nicht schrecken, gedenkt man des
               feinsten Künstlers in dem derb gewordenen <rs type="place" ref="#41240"
                  >Oesterreich</rs> von heute. Und ist es ein Wunder – eines dieser telepathischen
               Wunder, die <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> gern beschreibt, –
               er, der in dem Traum wie in den Tag geschaut – da kommt er selbst des Weges: trotz
               der beginnenden Sechzig mit diesem vom Temperament dirigierten Schritt – gedrungene
               Kraft bei aller Zartheit – und mit diesem klaren Blick – melancholisch-heiter in den
               Kern der Dinge:</p>
            <lg type="poem">
               <l>
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_30053"/>Tiefsinn hat nie ein Ding
                     erhellt<note type="commentary" xml:id="K_implied_30053h">Aus <rs type="work"
                        ref="#30053">Buch der Sprüche und Bedenken</rs>. </note>; – </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#30053" subtype="implied">Klarsinn schaut tiefer in dieser
                     Welt.</rs>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1920-01-11"/>
               <quote>Spazierg. <rs type="place" ref="#169">Pötzleinsdorf</rs>, <rs type="place"
                     ref="#242">Salmannsdorf</rs>, zufällig mit Dr. <rs type="person" ref="#2888"
                     >Paul Wertheimer</rs> und <rs type="person" ref="#29041" subtype="implied"
                     >Frau</rs>.– Urheberrechts-, Valuta-, Steuerfragen. Reizende Geschichte von <rs
                     type="person" ref="#12968">Siegfried Trebitsch</rs>.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-12-16"/>
               <quote>Vm. mit <rs type="person" ref="#19262">H. K.</rs> spazieren. Begegnung mit <rs
                     type="person" ref="#2888">Paul Wertheimer</rs> (der in der <rs type="org"
                     ref="#29351">N. Fr. Pr.</rs> neulich eine ›<rs type="work" ref="#32989"
                     >Begegnung mit A. S.</rs>‹ geschrieben).–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
