<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I035">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#33011">Henriette Célarié: Impressions de Vienne,
               1.&#8239;10.&#8239;1921</title>
            <author ref="#29023">Célarié, Henriette</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="035"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#29023">Célarié, Henriette</author>
                     <title level="a" ref="#33011">Impressions de Vienne</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58335">Revue des Deux Mondes</title>
                     <imprint>
                        <date when="1921-10-01" n="1">1.&#8239;10.&#8239;1921</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">91</biblScope>
                     <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">649–678, hier S. 659–660</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-16">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-19">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Revue_des_Deux_Mondes_-_1921_-_tome_65.djvu/663 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="fr-FR">
            <head>Impressions de <rs type="place" ref="#50">Vienne</rs></head>
            <p rend="center">
               <gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="99"/>
            </p>
            <p>On a souvent comparé le <rs type="place" ref="#8">
                  <hi rend="italics">Prater</hi>
               </rs> à notre <rs type="place" ref="#611">Bois de Boulogne</rs>. C’est aussi, du
               moins vers son entrée, quelque chose comme la <rs type="place" ref="#1041">foire de
                  Neuilly</rs>. Jadis les archiducs ne dédaignaient pas d’y aller faire un tour;
               mais les archiducs sont en exil. Aujourd’hui, parmi les piétons, il n’y a que du
               peuple, du tout petit peuple. Sur le bord des allées, des marchandes débitent des
               gâteaux à la poussière et des saucisses à la moutarde. Il fait beau, des nuages
               légers, soyeux, voilent agréablement le soleil.</p>
            <p>Les jeunes filles et les enfants se sont déguisées en <hi rend="italics"
                  >Dirndl</hi><hi rend="superscript">1</hi>; c’est la mode, quand vient l’été: jupe
               à fleurettes Pompadour, boléro qui s’échancre sur une chemisette blanche et petit
               tablier de couleur éclatante: rouge coquelicot, vert pré, violet-évêque. Tout ce
               monde achète des confiseries et de la charcuterie. Aux »montagnes-russes«, les
               voitures sont prises d’assaut. Dans les descentes vertigineuses, les tabliers pourpre
               et leurs frères les tabliers épinard sont comme fous de joie et poussent des cris
                  aigus<c rendition="#dots" n="3"/> Demain, ce sera <hi rend="italics">lundi
                  bleu</hi><hi rend="superscript">2</hi>. Le travail ne recommencera qu’à onze
               heures. La vie est courte. Amusons-nous<c rendition="#dots" n="3"/> Cependant, rappel
               de la guerre, des soldats mutilés mendient ou vendent des allumettes. L’un exhibe son
               moignon, l’autre ses pieds articulés; un troisième est aveugle. On leur donne, mais
               peu: la pitié s’émousse.</p>
            <p>Nous nous engageons sous les marronniers de la grande allée. La lumière magnifique de
               cette journée de juin prête à ce qu’elle touche un merveilleux prestige. Des tilburys
               passent, attelés de fins trotteurs superbement harnachés. Leurs mors, leurs
               gourmettes étincellent. Sur leur poitrail ondulent d’étroites et longues courroies
               blanches. </p>
            <p>La <hi rend="italics">Suesse Mædel</hi><hi rend="superscript">3</hi> se promène
               lentement avec son ami. La gentillesse de cette <hi rend="italics">grisette</hi>
               anime les promenades. Sans elle, <rs type="place" ref="#50">Vienne</rs> ne serait
               plus <rs type="place" ref="#50">Vienne</rs>. Avec un rien, elle s’habille<pb/>
                  plaisamment<c rendition="#dots" n="3"/> Mieux qu’aucun, <rs type="person"
                  ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, l’auteur dramatique, a su la dépeindre: »Elle
               a dix-sept ou dix-huit ans<c rendition="#dots" n="3"/> Elle est blonde et encore
                  mince<c rendition="#dots" n="3"/> Elle n’est pas d’une beauté fascinante, elle
               n’est pas d’une intelligence transcendante; mais elle a le charme d’un soir de
                  printemps<c rendition="#dots" n="3"/>« Toujours sentimentale, elle a, depuis la
               guerre, perdu sa qualité essentielle: le désintéressement. <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> lui-même le reconnaît. Comme je lui parlais de la <hi
                  rend="italics">Suesse Mædel</hi>: – Que voulez-vous? me dit-il, la vie est chère<c
                  rendition="#dots" n="3"/> les bas de soie aussi<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p rend="center">
               <hi rend="subscript">*</hi>
               <hi rend="superscript">*</hi>
               <hi rend="subscript">*</hi>
            </p>
            <p><hi rend="superscript">1</hi> Paysanne des Alpes.<lb/>
            <hi rend="superscript">2</hi> Tous les lundis sont bleus; mais il n’y a qu’un
               dimanche <hi rend="italics">doré</hi>: celui qui précède Noël, à cause des
               acquisitions qu’on y fuit; et un seul jeudi vert: le jeudi-saint, parce que, ce
               jour-là, on ne doit manger que des légumes verts.<lb/><hi rend="superscript">3</hi> Littéralement: la jeune fille sucrée.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Eindrücke aus <rs type="place" ref="#50">Wien</rs></head>
            <p rend="center">
               <gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="99"/>
            </p>
            <p>Oft wurde der <rs type="place" ref="#8">
                  <hi rend="italics">Prater</hi>
               </rs> mit unserem <rs type="place" ref="#611">Bois de Boulogne</rs> verglichen.
               Zumindest beim Eingang gemahnt er auch an den <rs type="place" ref="#1041">Jahrmarkt
                  von Neuilly</rs>. Früher scheuten sich Erzherzöge nicht, hierher zu gehen; aber
               die Erzherzöge sind im Exil. Heute gibt es unter den Fußgängern nur Volk, einfachstes
               Volk. Am Rande der Alleen verkaufen Händler süße Brötchen und Senfwürste. Das Wetter
               ist gut, leichte, seidige Wolken verschleiern die Sonne.</p>
            <p>Die Mädchen und Kinder haben sich als Dirndl<hi rend="superscript">1</hi>
                   verkleidet; das ist Mode, wenn der Herbst kommt: ein Rock mit
               Pompadour-Blumen, ein ärmelloses Jäckchen über einer weißen Bluse, und eine kleine
               Schürze in einer leuchtenden Farbe: mohnrot, wiesengrün, bischofsviolett. All diese
               Leute kaufen Süßigkeiten und Aufschnitt. Die Wagen der »Achterbahn« werden gestürmt.
               Bei den schwindelerregenden Abfahrten sind die lila Schürzen und ihre Brüder, die
               Spinatschürzen, verrückt vor Freude und stoßen laute Schreie aus<c rendition="#dots"
                  n="3"/> Morgen ist der <hi rend="italics">Blaue Montag</hi><hi rend="superscript">2</hi>. Die Arbeit wird erst um elf Uhr wieder aufgenommen. Das Leben ist kurz.
               Lasst uns Spaß haben<c rendition="#dots" n="3"/> Und doch, Erinnerung an den Krieg,
               die verstümmelten Soldaten betteln oder verkaufen Streichhölzer. Einer zeigt sein
               Kinn, ein anderer seine Fußgelenke, ein dritter ist blind. Man gibt ihnen, aber nicht
               viel: Das Mitgefühl schwindet.</p>
            <p>Wir treten unter die Kastanienbäume der Hauptallee. Das herrliche Licht dieses
               Junitages verleiht allem, was es berührt, ein wunderbares Ansehen. <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I035-1"/>Tilbury<note type="commentary"
                  xml:id="K_I035-1h">einspännige und einachsige Kutsche</note>s ziehen vorbei,
               vorgespannt sind fein herausgeputzte Traber. Ihre Gebisse und Zaumzeuge glänzen. An
               der Brust winden sich lange, schmale weiße Bänder.</p>
            <p>Das <hi rend="italics">süße Mädel</hi><hi rend="superscript">3</hi> spaziert gemütlich mit ihrem Freund. Die Zärtlichkeit dieser <hi
                  rend="italics">Grisette</hi> belebt die Spaziergänge. Ohne sie wäre <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> nicht mehr <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>.
               Mit einem Nichts kann sie sich hübsch anziehen<c rendition="#dots" n="3"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Der Dramatiker <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs> beschrieb sie besser als jeder andere: »Sie ist siebzehn oder
               achtzehn Jahre alt<c rendition="#dots" n="3"/> Sie ist blond und immer noch schlank<c
                  rendition="#dots" n="3"/> Sie ist nicht faszinierend schön, sie ist nicht
               überragend intelligent, aber sie hat den Charme eines Frühlingsabends<c
                  rendition="#dots" n="3"/>« Sie war schon immer sentimental, aber seit dem Krieg
               hat sie ihre wesentliche Eigenschaft verloren: die Uneigennützigkeit. <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> selbst erkennt dies an. Als ich mit ihm
               über <hi rend="italics">Süße Mädl</hi> sprach: – Was erwartest du? sagte er zu mir,
               das Leben ist teuer<c rendition="#dots" n="3"/> Seidenstrümpfe auch<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p rend="center">
               <hi rend="subscript">*</hi>
               <hi rend="superscript">*</hi>
               <hi rend="subscript">*</hi>
            </p>
            <p><hi rend="superscript">1</hi> Bäuerin aus den Alpen.<lb/><hi rend="superscript">2</hi> Alle Montage sind blau; aber nur ein Sonntag ist <hi rend="italics"
               >vergoldet</hi>: der vor Weihnachten, aufgrund der Einkäufe, die man macht;
               und nur ein Gründonnerstag: an dem Tag dürfen nur grüne Gemüse verzehrt
               werden.<lb/><hi rend="superscript">3</hi> Wörtlich: das junge, süße Mädchen.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl>Arthur an <rs type="person" ref="#2173">Olga Schnitzler</rs>, <date>8.&#8239;7.&#8239;1921</date>
               </bibl>
               <quote>eine <rs type="person" ref="#29023" subtype="implied">Dame</rs> von der <rs
                     type="org" ref="#29426">Revue des deux mondes</rs> interviewte mich
                  hinterrücks.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
