<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I038">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#30387">[Julius Stern]: Aus der Theaterwelt.&#8239;[Hermann Bahr
               als Fünfziger], 20.&#8239;4.&#8239;1913</title>
            <author ref="#3162">Stern, Julius</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="038"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3162">[Julius Stern]</author>
                     <title level="a" ref="#30387">Aus der Theaterwelt. (Hermann Bahr als Fünfziger.
                        – Warum er auf das deutsche Volk böse ist. – Bahr über sein Stück »Das
                        Konzert«. – Seine Tagebücher. – Ein Ober-St. Veiter Gespräch mit Alfred v.
                        Berger)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#40003">Fremden-Blatt</title>
                     <imprint>
                        <date when="1913-04-20" n="1">20.&#8239;4.&#8239;1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">67</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">107</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">18–19</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-16">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-14">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Aus der Theaterwelt.</head>
            <head type="sub">(<rs type="person" ref="#10815">Hermann <hi rend="spaced_out">Bahr</hi>
               </rs> als Fünfziger. – Warum er auf das deutsche Volk <hi rend="spaced_out">böse</hi>
               ist. – <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> über sein Stück »<rs type="work"
                  ref="#29933">
                  <hi rend="spaced_out">Das Konzert</hi>
               </rs>«. – Seine <hi rend="spaced_out">Tagebücher</hi>. – Ein <rs type="place"
                  ref="#165">
                  <hi rend="spaced_out">Ober-St. Veiter</hi>
               </rs> Gespräch mit <rs type="person" ref="#10883">Alfred v. <hi rend="spaced_out"
                     >Berger</hi>
               </rs>)</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="#10815">Hermann <hi rend="spaced_out">Bahr</hi>
               </rs> wird in diesem Jahre seinen <anchor type="commentary" xml:id="KT124-1"
               />fünfzigsten Geburtstag<note type="commentary" xml:id="KT124-1h">am
                     <date>19.&#8239;7.&#8239;1913</date>
               </note> feiern. Die <rs type="place" ref="#151">reichsdeutsche</rs> Presse hat
               bereits begonnen, ihn zu feiern, obgleich eigentlich nach dem Kalender noch Zeit dazu
               wäre. Erst kürzlich erschauten wir in einer großen <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT124-6"/>
               <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Zeitung<note type="commentary"
                  xml:id="KT124-6h">nicht ermittelt; es könnte sich um die <rs type="work"
                     subtype="implied" ref="#32530">Steinzeichung</rs> von <rs type="person"
                     ref="#4941">Karl Bauer</rs> handeln, die <date>1915</date> gegenüber des
                  Titelblatts von <rs type="work" ref="#32528">Kriegssegen</rs> (<bibl>München:
                        <publisher>Delphin</publisher></bibl>) publiziert wurde.</note> ein
               ganzseitiges <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>-Porträt in prächtiger
               Ausführung. Unser <rs type="place" ref="#332">Linz</rs>er Landsmann sah da aus wie
               ein moderner Jupiter. Stirne, Mähne, der ganze Schädel – alles groß und mächtig; nur
               die Augen schauten nicht mit jener Ruhe, aus der ambrosische Weisheit strahlt. Sie
               blitzten Klugheit, sie sprühten Geist, den Geist neuer Zeit. Und das ist wahrlich
               auch etwas. <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs> hat vor allem darnach
               gestrebt, seiner Zeit etwas zu sein. Ob er nun Führer war, ob sie ihn führte – man
               hat nie gemerkt, daß er sich ihr unterordne – stets stand er obenan. In der bildenden
               Kunst, im Theater, immer führte er das Wort für eine Sache, die zu erstreiten war,
               und immer tat er es mit Geist, mit einer graziösen Kunst, die den <rs type="place"
                  ref="#41240">Oesterreicher</rs> von der charmantesten Seite hervortreten ließ.
               Natürlich konnte er auch anders kommen, stärker und wuchtiger, wenn es sich um Dinge
               handelte, ihm so recht am Herzen lagen. So zum Beispiel bei der Frage des <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT124-2"/>»<rs type="work" ref="#33031"
                  >Parsifal</rs>«-Schutzes<note type="commentary" xml:id="KT124-2h">
                  <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> hat sich in mehreren Publikationen für
                  die Beibehaltung <rs type="place" ref="#734">Bayreuths</rs> als alleinigem
                  Spielort von <rs type="person" ref="#13024">Richard Wagner</rs>s <rs type="work"
                     ref="#33031">Parsifal</rs> auch nach Ablauf des Copyrights stark
                  gemacht.</note>. Sie ist eigentlich gegen ihn und seine Gesinnungsgenossen
               entschieden worden, trotz der imponierenden Agitation, die da entfaltet worden ist,
               trotz der geradezu glänzenden Vorträge, die <rs type="person" ref="#10815">Hermann
                  Bahr</rs> auf einer Reise durch die großen deutschen Städte Abend für Abend hielt
               und <anchor type="textConst" xml:id="TT124-1"/>die<note type="textConst"
                  xml:id="TT124-1h"><quote>da</quote></note> gerade in den besten, schlagkräftigsten
               Stellen gewöhnlich improvisiert waren. Denn unter den vielen Talenten, die diesem
               merkwürdigen Mann in die Wiege gelegt wurden, spielt seine Rednergabe keine geringe
               Rolle. Welche Anmut, welche Pointierungskunst! Welch unmerklich spielende Kraft in
               der Steigerung von Plauderton bis zur Ekstase der Entrüstung, die da mit Gewalt einer
               Windsbraut aufsteigt, um sich allgemach zu mildern, und statt gegen Felsen
               anzustürmen und Rieseneichen, deren Wurzeln Jahrhunderte lang das Erdreich
               umklammern, mit einem Stückchen Papier zu spielen, es in die Höhe zu jagen, im Wirbel
               auf und ab zu treiben und im Sonnenlicht glänzen zu lassen, ein Spiel, dem nicht nur
               Kinder gerne zusehen. Aber alle Mühe hat nichts genützt, speziell in der Frage des
                  »<rs type="work" ref="#33031">Parsifal</rs>«-Schutzes.</p>
            <p>Und deshalb ist <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> gerade in seinem fünfzigsten
               Jahre auf das deutsche Volk »böse«, vielleicht in dem Maße, wie er es <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT124-3"/>seinerzeit<note type="commentary"
                  xml:id="KT124-3h">Ausdruck der Abneigung <rs type="person" ref="#10815">Bahrs</rs>
                  ist das Buch <rs type="work" ref="#30715">Wien</rs> (<date>1907</date>).</note>
               auf <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> war, seine zweite Vaterstadt. Am Ende ist er
               es noch immer, denn seine schöne Villa in <rs type="place" ref="#165">Ober-St.
                  Veit</rs> steht <anchor type="commentary" xml:id="KT124-7"/>verwaist<note
                  type="commentary" xml:id="KT124-7h">
                  <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> und seine Gattin <rs type="person"
                     ref="#10818">Anna Bahr-Mildenburg</rs> hatten sich <date>1912</date> in <rs
                     type="place" ref="#30">Salzburg</rs> eine Wohnung im Schloß <rs type="place"
                     ref="#160">Arenberg</rs> herrichten lassen und waren zum Jahresende
                  eingezogen.</note> da und der Hausherr wohnt in <rs type="place" ref="#30"
                  >Salzburg</rs>, wo es gewiß wunderschön ist, ein bischen herrlicher als am Fuße
               der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Einsiedelei – wo es aber doch an den
               vielen Anregungen fehlt, die das Stürmen und Drängen in früherer Zeit um keinen Preis
               der Welt vernichtet hätte. Allerdings – bescheiden in seinen Bedürfnissen ist <rs
                  type="person" ref="#10815">Bahr</rs> seit jeher gewesen. Und er ist es geblieben,
               auch als ihm seine schriftstellerischen Arbeiten reichen materiellen Erfolg brachten.
               Die Villa hat er sich eigentlich mehr aus Freude an einem architektonischen Versuch
               und – für seine Bücher bauen lassen. Aber er selbst blieb darin der einfache Mann,
               dem die liebste Mahlzeit ein Schinken ist, ein Glas Bier mit folgender Virginier
                  <anchor type="textConst" xml:id="TT124-2"/>à<note type="textConst"
                  xml:id="TT124-2h"><quote>a</quote></note> 11 Heller und – ein gutes Buch.</p>
            <p>Es ist ein Weg unermüdlicher Arbeit, reicher Erfolge, aber auch bitterer
               Enttäuschungen, den der dramatische Dichter <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>
               in den Jahrzehnten seit <date>1886</date> zurückgelegt hat. Wie viele wären an den
               Mißerfolgen zugrunde gegangen, die dieser Schriftsteller von sich abgeschüttelt hat,
               wie den Schnee nach einem ein bißchen frostigen Winterspaziergang. Wer denkt nicht an
               die ausgewachsenen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Theaterskandale, die den
               Jugendstücken <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>s beschieden waren. Und doch
               hat er sich schließlich durchgesetzt. Wenn auch nicht mit literarisch-künstlerischen
               Werken, in die er Ueberzeugungen gelegt hatte oder Keime für eine »künftige Richtung«
               oder sonst eine »bessere« Absicht; wohl aber mit Komödien, die er – es ist ja
               schließlich keine Schande – für das Publikum geschrieben hatte. »<rs type="work"
                  ref="#29933">Das Konzert</rs>« ist über ganz <rs type="place" ref="#151"
                  >Deutschland</rs> gegangen und an fremdsprachigen Bühnen oft und oft gegeben
               worden; es hat seinem Autor ein bedeutendes Vermögen eingetragen. Was aber den Autor
               nicht hinderte – mitten »im Geschäft«, während das Stück im »besten Zuge« war –
               öffentlich zu erklären, es sei bedauerlich, daß gerade der erste »<anchor
                  type="commentary" xml:id="KT124-4"/>wirkliche Schmarren<note type="commentary"
                  xml:id="KT124-4h">Die Anekdote sonst nicht nachgewiesen. Hier könnte <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> Stichwortgeber gewesen sein, weil er
                  selbst in seinem <bibl>
                     <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs>
                  </bibl> am <date>16.&#8239;7.&#8239;1909</date> das Stück einen
                     »<quote>furchtbaren Schmarren</quote>« genannt hat. (Schmarren: eigentlich eine
                  süße Speise aus Mehl und Eiern, hier im Sinn von Unsinn.)</note>«, den er
               geschrieben, dem Publikum gefalle <c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs> hat wohl manche feine Sache
               geschrieben, die auch zu späteren Zeiten mit anmutiger Keckheit sprechen wird, wie
               sie zu uns gesprochen. Und auch die deutsche Bühne wird vielleicht auf manches Stück
               zurückgreifen, das seinerzeit als Produkt einer Modelaune gegolten hat. Eine der
               kostbarsten Arbeiten aber, die der Schriftsteller der Nachwelt hinterlassen wird –
               denn es ist kaum anzunehmen, daß diese Schriften zu seinen Lebzeiten der
               Oeffentlichkeit zugeführt werden – sind seine <anchor type="commentary"
                  xml:id="KT124-5"/>Tagebücher<note type="commentary" xml:id="KT124-5h"><anchor
                     type="label" xml:id="K_I038_L_bahrsTagebuchl"/>Auch hier lässt sich <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> als Stichwortgeber vermuten, da dies
                  deutlich mehr auf sein eigenes <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs> als auf
                  die privaten Aufzeichnungen <rs type="person" ref="#10815">Bahrs</rs>
                  zutrifft.</note>. <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> führt seit Jahren ein
               Diarium. Es erzählt nicht nur von den Begebenheiten, die ihn beschäftigten, sondern
               es gibt auch die Gespräche wieder, die er mit bedeutenden Männern der Kunst und
               Wissenschaft geführt hat. Und wo gibt es einen führenden Mann jüngerer Generation aus
               dem Reiche der Künste, der nicht während der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er
               Jahre <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>s mit ihm in Beziehungen
               gestanden wäre? <rs type="person" ref="#11851">Kainz</rs>, <rs type="person"
                  ref="#12504">Reinhardt</rs>, <rs type="person" ref="#12491">Emanuel Reicher</rs>,
               Dr. <rs type="person" ref="#10986">Brahm</rs>, <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs>, <rs
                  type="person" ref="#12749">Schönherr</rs>, <rs type="person" ref="#11036"
                  >Burckhardt</rs>, <rs type="person" ref="#11201">Eleonore Duse</rs>, <rs
                  type="person" ref="#2189">Novelli</rs>, <rs type="person" ref="#3787">Zacconi</rs>
               und andere Größen der Bühne, ferner <rs type="person" ref="#11941">Klimt</rs>, <rs
                  type="person" ref="#5205">Otto Wagner</rs>, <rs type="person" ref="#3368"
                  >Olbrich</rs>, <rs type="person" ref="#11730">Hoffmann</rs>, <rs type="person"
                  ref="#3280">Moser</rs>, <rs type="person" ref="#12548">Roller</rs> – wer zählt die
               Träger glänzender Namen, die gerne mit <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>
               plauderten, die in ihm den Förderer ihrer künstlerischen Ideen erblickten, die ihn
               anregten und sich von ihm anregen ließen. Und welcher Genuß, mit <rs type="person"
                  ref="#10815">Bahr</rs> zu plaudern! Es ist noch subtiler, als ihn »sprechen« zu
               hören, das heißt vortragen. Wer weiß, welches das bessere Teil in den Tagebüchern des
               Schriftstellers sein wird: das, was er selbst über die Sachen und Personen gesagt
               hat, oder das, was die anderen, die Partner, ihm erwidert haben! Es ist gewiß eine
               dankbare Aufgabe, sein eigener <rs type="person" ref="#11220">Eckermann</rs> zu sein.
               Und man kann überzeugt sein, daß sie <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> mit
               Geschmack gelöst hat. Und nicht ohne Kritik, die sich gegen ihn selbst richtet. Denn
               als Ironiker seiner selbst ist <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> stets groß
               gewesen. Seine ersten Plauderpointen endeten gewöhnlich so. Und er selbst hatte die
               ehrlichste Freude, wenn ihm etwas Boshaftes gegen – <rs type="person" ref="#10815"
                  >Hermann Bahr</rs> eingefallen war. Am liebsten hätte er diese giftige Pointe
               einem seiner literarischen Gegner zur Kenntnis gebracht, damit sich auch andere ihrer
               freuen. Denn Kritik hat <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> – zum Unterschied
               von vielen anderen hervorragenden dramatischen Autoren, die jahrelang eine schlecht
               gelaunte Kritik über eines ihrer Stücke nicht vergessen können und die »ungerechten«
               Worte bis an ihr Lebensende auswendig wissen – Kritik hat der Kritiker und
               Bühnenschriftsteller <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> immer vertragen. Diese
               seine Tagebücher werden einmal wertvolle Dokumente unserer Zeit sein. Sie füllen –
                  <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> hat sie oft Freunden gezeigt – einige
               Schränke des großen Bibliothekszimmers in der Villa zu <rs type="place" ref="#165"
                  >Ober-St. Veit</rs>. Allerdings – wer <rs type="person" ref="#10815">Hermann
                  Bahr</rs>s Handschrift kennt, wird ob des riesenhaften Volumens seiner Diarien
               nicht allzu sehr erschrecken. Er schreibt wohl die denkbar kleinste Schrift, die
               Buchstaben sind so winzig wie die Lettern der sogenannten Diamantschrift – aber
               zwischen einer Zeile und der nächsten, die aus <rs type="person" ref="#10815"
                  >Bahr</rs>s Feder fließt, bleibt gewöhnlich ein freier Papierraum von drei bis
               vier Zentimetern, so daß <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> auf die größten
               Schreibbogen immer nur ein paar Zeilen bringt. Das Manuskript eines Buches von <rs
                  type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>, es müßte sohin ein paar Kilo Papier
               ausmachen. In den letzten Jahren hat er sich allerdings das Schreiben abgewöhnt und
               sichs aufs Diktieren eingerichtet! Den Dialog seiner letzten Stücke – so schlagfertig
               ist er im Sprechen und so viel Bühnenroutine hat er sich schon angeeignet – hat <rs
                  type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs> fast durchwegs in die Schreibmaschine
               diktiert, und was einmal in Form gegossen ist, daran pflegte der Autor nur selten
               etwas zu ändern.</p>
            <p>Daß <hi rend="spaced_out">ein</hi> Mann in den Memoiren <rs type="person"
                  ref="#10815">Bahr</rs>s eine besondere Rolle spielen wird: der dahingegangene
               Direktor des <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>s <rs type="person"
                  ref="#10883">Alfred Freiherr v. <hi rend="spaced_out">Berger</hi>
               </rs> – ist wohl gewiß. <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> und <rs
                  type="person" ref="#10883">Berger</rs> waren abwechselnd gut, kühl oder »böse«, je
               nachdem das künstlerische Wetter wechselte. Sie hatten manche Eigenschaft, in der sie
               sich berührten. Eines kann man wohl mit Sicherheit behaupten: Wenn Baron <rs
                  type="person" ref="#10883">Berger</rs> und <rs type="person" ref="#10815">Hermann
                  Bahr</rs> draußen in <rs type="place" ref="#665">St. Veit</rs> – sie wohnten ja
               nicht weit von einander – mit einander sprachen, dann hielten die zwei geistreichsten
               Causeure Zwiesprache. Freilich, in Dingen der Weltanschauung waren sie die reinsten
               Antipoden. In einer Ueberzeugung aber trafen sie sich die längste Zeit und diese
               Ueberzeugung ging dahin, daß <rs type="person" ref="#12671">Paul <hi
                     rend="spaced_out">Schlenther</hi>
               </rs> nicht der richtige Direktor des <rs type="org" ref="#36247">Burgtheaters</rs>
               sei. <rs type="person" ref="#10883">Berger</rs> wirkte damals in <rs type="place"
                  ref="#506">Hamburg</rs>, er stand im Zenith seiner Erfolge und hatte keinen
               aktuellen Anlaß an <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> zu denken. Aber so oft er
               hieher kam, hatte er das Bedürfnis, sich über das <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs> und dessen sicherem Verfall unter <rs type="person" ref="#12671"
                  >Schlenther</rs> auszusprechen. Natürlich nur in intimem Kreise; es war ihm dabei
               nicht etwa um eine Agitation, sondern nur um ein lautes Denken zu tun. Es war ihm
               leichter, wenn er sich ausgesprochen hatte.</p>
            <p>So goß denn Baron <rs type="person" ref="#10883">Berger</rs> wieder einmal in einem
               Gespräch mit <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> all die Schmerzen aus, die ihn
               ob der Direktionsführung <rs type="person" ref="#12671">Paul Schlenther</rs>s
               bedrückten. Das Gespräch wurde in der Veranda der <rs type="person" ref="#10815"
                  >Bahr</rs>schen Villa geführt. Baron Berger ging seiner Gewohnheit gemäß auf und
               ab, während <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> in einem Lehnstuhl saß und
               interessiert, aber ruhig zuhörte. <rs type="person" ref="#10883">Berger</rs> wurde
               immer lebhafter in der Aufzählung der künstlerischen und literarischen Sünden des
               Direktors <rs type="person" ref="#12671">Schlenther</rs>. Niemals hätte man einen
               Mann nach <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> berufen sollen, der dem <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er Boden so fremd ist und nicht die Fähigkeit hat,
               sich zu akklimatisierten etc., der in der Wahl der Novitäten die denkbar
               ungeschickteste Hand zeige. Und schneller auf und abgehend, wurde Baron <rs
                  type="person" ref="#10883">Berger</rs> immer erregter, bis er lebhaft
               gestikulierend ausrief: </p>
            <p>
               <pb/>»Und jetzt führt <rs type="person" ref="#12671">Schlenther</rs> gar den ›<rs
                  type="work" ref="#29887">
                  <hi rend="spaced_out">Apostel</hi>
               </rs>‹ auf, dieses schlechte, talentlose Stück! Das aber wird sein letzter Streich
               sein. Damit hat er sich <hi rend="spaced_out">unmöglich</hi> gemacht!«</p>
            <p>Und indem er diese Worte in förmlicher Ekstase sprach, war Baron <rs type="person"
                  ref="#10883">Berger</rs> wieder zu jenem Lehnstuhl gekommen, in dem sein Partner
               ganz ruhig saß: <rs type="person" ref="#10815">Hermann <hi rend="spaced_out"
                     >Bahr</hi>
               </rs>, wie die Leser wissen werden, der Dichter des <anchor type="textConst"
                  xml:id="TT124-3"/>»<rs type="work" ref="#29887">Apostel</rs>«!<note
                  type="textConst" xml:id="TT124-3h"><quote>›Apostel!‹</quote></note>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#10883">Alfred Berger</rs> hatte in seiner »Rage« vergessen,
                  <hi rend="spaced_out">mit wem</hi> er sprach! Er hatte wahrhaftig nur laut
               gedacht!</p>
            <p>Indem aber <rs type="person" ref="#10883">Berger</rs> seinem Partner ins Gesicht sah
               und merkte, es sei eben der <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs> des »<rs
                  type="work" ref="#29887">Apostel</rs>«, begann ihn ein derartiges Lachen zu
               schütteln, daß er kaum eines Wortes fähig war. Und auch <rs type="person"
                  ref="#10815">Bahr</rs> wurder von einer geradezu kindlichen Heiterkeit erfaßt. Und
               beide Männer sahen einander in die Augen und lachten ob der komischen Situation, als
               hätte sich diese in ihrer Gegenwart unter anderen, dritten Personen gefügt! Sie
               lachten über das Vorkommnis mit jener rein objektiven Heiterkeit, die nur Künstler
               empfinden können. Oder <rs type="place" ref="#41240">Oesterreicher</rs>! Kurzum – es
               wurde die reizendste Szene daraus. Sie verabschiedeten sich lachend und wohl noch
               oft, wenn sie einander später trafen, mußten sie die Erinnerung an jenes Gespräch in
               der <rs type="place" ref="#665">St. Veiter</rs> Veranda gewaltsam unterdrücken, um
               halbwegs ernst bleiben zu können <c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1913-04-19"/>
               <quote>Hr. Red. <rs type="person" ref="#3162">Jul. Stern</rs> vom <rs type="org"
                     ref="#48930">Fremdenblatt</rs>, versucht mich (auf einem Spaziergang) wegen <rs
                     type="person" ref="#10815">Bahr</rs> (der heuer 50 wird) zu
                  interviewen.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
