<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I039">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#33033">[Hermann Menkes]: Der Grillparzer-Preis,
               16.&#8239;1.&#8239;1908</title>
            <author ref="#2553">Menkes, Hermann</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="039"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2553">[Hermann Menkes]</author>
                     <title level="a" ref="#33033">Der Grillparzer-Preis. Für Dr. Artur Schnitzlers
                        »Zwischenspiel«. (Originalbericht des »Neuen Wiener Journal«.)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1908-01-16" n="2">16.&#8239;1.&#8239;1908</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">16</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">5.113</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2–3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-16">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-11">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19080116&seite=2&zoom=33&query=%22schnitzler%22&ref=anno-search -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Der <rs type="org" ref="#29677">Grillparzer-Preis</rs>
            </head>
            <head type="sub">Für Dr. <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>s »<rs
                  type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>«.</head>
            <head type="sub">(Originalbericht des »<rs type="org" ref="#29320">Neuen Wiener
                  Journal</rs>«.)</head>
            <p>Gestern nachmittag hat in der <rs type="org" ref="#29395">Akademie der
                  Wissenschaften</rs> die Sitzung des Preisrichterkollegiums über den <rs type="org"
                  ref="#29677">Grillparzer-Preis</rs> stattgefunden. Es wurde das Ergebnis
               publiziert, wonach der Preis im Betrage von 5000 Kronen Herrn Dr. <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> für sein im Repertoire des <rs type="org" ref="#36247">Burgtheaters</rs>
               stehendes Schauspiel »<rs type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>« einstimmig
               zuerkannt <anchor type="textConst" xml:id="TT125-1"/>wurde<note type="textConst"
                  xml:id="TT125-1h"><quote>wnrde</quote></note>. </p>
            <p>Die Tatsache, daß nun ein <rs type="place" ref="#41240">österreichischer</rs> Dichter
               jenen Preis erhielt, der bereits viermal nach <rs type="place" ref="#151"
                  >Deutschland</rs> wanderte, wird mit Genugtuung aufgenommen werden, obgleich »<rs
                  type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>« trotz seiner Feinheiten nicht zu den
               kritisch einwandlosesten dramatischen Werken <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzlers</rs> gehört. Mit der Zuerkennnng des Preises drückte das Kollegium
               den gesamten Werken dieses feinsinnigen Poeten die bedeutendste Anerkennung aus, über
               die es verfügt. 94 Stücke standen in Konkurrenz und in den letzten Tagen hieß es, daß
               die Jury in ihren Entschlüssen wankend sei. Man sprach<pb/> von der »<rs type="work"
                  ref="#33039">Rabensteinerin</rs>« <rs type="person" ref="#13118">
                  <hi rend="spaced_out">Wildenbruchs</hi>
               </rs> und von »<rs type="work" ref="#33035">Familie</rs>« von <rs type="person"
                  ref="#12749">
                  <hi rend="spaced_out">Schönherr</hi>
               </rs> als von Werken, von denen das eine oder andere den Preis erhalten solle.
               Schließlich entschloß man sich für <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>,
               wohl in der Erwägung, daß diesem Dichter eine lange und vielfältige Reihe von
               wertvollen dramatischen Werken zu verdanken sei. Den Preis erhielt bereits <hi
                  rend="spaced_out">dreimal</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#11617">Gerhart <hi rend="spaced_out">Hauptmann</hi>
               </rs> für den »<rs type="work" ref="#31165">Armen Heinrich</rs>«, »<rs type="work"
                  ref="#31511">Hannele</rs>« und »<rs type="work" ref="#33037">Fuhrmann
                  Henschel</rs>«, und einmal <rs type="person" ref="#11605">Otto Erich <hi
                     rend="spaced_out">Hartleben</hi>
               </rs> für »<rs type="work" ref="#31767">Rosenmontag</rs>«. Unter den <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichischen</rs> Dichtern wurde bloß <rs type="person"
                  ref="#10772">Ludwig <hi rend="spaced_out">Anzengruber</hi>
               </rs> mit dem Preis einmal ausgezeichnet. </p>
            <p>»<rs type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>« entstand im Jahre <date>1904</date>
               und wurde zum erstenmal am <date>12. Oktober 1905</date> und zuletzt am <date>6.
                  September 1907</date> am <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> aufgeführt,
               im ganzen 17mal. Das Stück behandelt ein interessantes psychologisches Problem aus
               dem Eheleben eines Künstlerpaares und es ist mehr auf das geistvolle Räsonnement als
               auf starke dramatische Vorgänge gestellt. </p>
            <p>Einer unserer Mitarbeiter suchte gestern unmittelbar nach der Entscheidung der Jury
               Herrn <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> auf und berichtet uns über
               seine Unterredung wie folgt: </p>
            <head type="sub">Bei <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>.</head>
            <p>Auf einem Spaziergange um den <rs type="place" ref="#113">Türkenschanzpark</rs>,
               indessen Nähe <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> seit einigen Jahren sein
               Heim aufgeschlagen hat, treffe ich den Dichter an, noch überrascht durch die ihm kurz
               vorher zugegangene Nachricht von der Zuerkennung des <rs type="org" ref="#29677"
                  >Grillparzer-Preises</rs>. Daß ihm die Auszeichnung und insbesondere dem »<rs
                  type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>« zuteil werden wird, daran hatte <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nicht gedacht, zumal die Nachricht
               zuletzt kursierte, daß das Kollegium <rs type="person" ref="#12749">Schönherr</rs>
               und <rs type="person" ref="#13118">Wildenbruch</rs> in Betracht gezogen habe. Wir
               gehen eine Strecke lang an verschneiten Gärten und Villen vorbei, sehen einen Moment
               der Schuljugend zu, die auf etwas abschüssiger Bahn unter Lachen und Lärmen dem
               Rodelsport huldigt.</p>
            <p>»Eigentlich gehört ›<rs type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>‹ nicht zu den
               Sachen, die mir innerlich nahestehen,« sagte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, »seine kleine Welt erscheint mir zu abgeschlossen, die Fenster
               der Stuben, in denen das Stück spielt, sind einem kleinen Garten zugewendet, und es
               ist mit dem ganzen Drama so, daß von ihm kein Weg ins große Leben führt, zu anderen
               Menschen. Es fehlen die großen Beziehungen zu einem Allgemeinen und deshalb wohl kann
               es mich nicht befriedigen. Mir selbst ist der ›<rs type="work" ref="#29985">Einsame
                  Weg</rs>‹, ja auch ›<rs type="work" ref="#29905">Der Ruf des Lebens</rs>‹ durch
               seine ersten Akte, auf denen, wie ich glaube, Schicksalsschwere liegt, sympathischer.
               Es ist bei mir so, daß ich eine empfangene Stimmung oder Idee in einem einzigen Werke
               nicht in allen Verzweigungen und Nuancen <anchor type="textConst" xml:id="TT125-2"
                  />ausgeben<note type="textConst" xml:id="TT125-2h"
                  ><quote>ausgebeu</quote></note> kann, daß mir noch ein Ueberschuß bleibt, der in
               mir aufs neue produktiv wird und mich zu anderen Gedankengängen und Stimmungen
               hinüberführt. ›<rs type="work" ref="#29903">Zwischenspiel</rs>‹ ist abgeschlossen und
               für mich abgetan. Anders, wie noch bei vielen Sachen, erging es mir beim ›<rs
                  type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs>‹. Gestalten, die ich in dieses Stück
               bannen wollte, lösten sich los, kamen in andere Konflikte und es entstanden andere
               Stücke, Szenen. Diese Sachen haben dann keine andere innere Verwandtschaft als
               vielleicht etwa des Tones und der Stimmung, die mir vielleicht eigen sind. Oder aber
               es geschieht, daß ich ein Stück oder eine Novelle fast bis zur Vollendung bringe, es
               aber in einer Stimmung der Abneigung lange liegen lasse, und eines Tages ruft es mich
               gleichsam wieder an, meldet sich, aber nun ist alles in mir anders und das Stück
               erhält eine innere Umformung, hat sich in mir stilisiert und es wird etwas ganz
               anderes, gehört dann einer anderen Stilart als der zuerst gedachten an. </p>
            <p>»Es gibt in den Schaffensprozessen, die ich durchmache, Unterströmungen in mir, die
               mich nach verschiedenen Richtungen oft führen. Mein Sinn für das Leben und das
               Wirkliche wird zuweilen abgelenkt, hin zu einer Traumwelt, zum Märchenhaften. Sie
               werden das in meiner neuen Produktion vielfach finden, und ich habe mich, vielleicht
               nur vorübergehend, Stoffgebieten zugewendet, die meiner Phantasie den freiesten
               Spielraum lassen. Deshalb begrüße ich die Bestrebungen und Leistungen <rs
                  type="person" ref="#12548">Rollers</rs> in der wärmsten Weise. Die
               Dekorationskunst dieses modernen Meisters ermöglicht die Aufführung von Werken, die
               ausschließlich von der Phantasie inspiriert sind, weckt mit ihrer knappen Sprache,
               ihren Andeutungen und durch den Mangel einer künstlichen und illusionstörenden
               Wirklichkeit beim Zuschauer die stärkste Illusion und, was viel mehr ist,
               Ideenassoziationen, die ein Mitschaffen des Zuschauers anregen. </p>
            <p>Dahin geht, wie bereits gesagt, vorläufig meine dichterische Intention. Meine nächste
               Publikation ist ein Roman: ›<rs type="work" ref="#29923">Der Weg ins Freie</rs>‹,
               andere Dinge sind teils abgeschlossen, harren teils noch der Vollendung. Ueber meinen
               Roman kann ich Ihnen jetzt nur sagen, daß ich in ihm die Beziehungen gegenseitiger
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Schichten und sozialer Gruppen darzustellen
               versucht habe. </p>
            <p>Phantasieleben und Wirklichkeit, das ist ein Kapitel, über welches ich Ihnen noch
               mancherlei sagen könnte. Sie fließen im Leben eines Produzierenden oft in einander,
               und zuweilen ertappe ich mich dabei, daß mir ein Phantasiebild einen Moment lang wie
               etwas erscheint, das ich wirklich erlebt habe. Doch, ich habe schon zu viel von mir
               und meinem Schaffen gesprochen«, schloß der Dichter, indem er mir mit freundlichstem
               Lächeln die Hand reichte <c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1908-01-15"/>
               <quote>zu Haus kam bald <rs type="person" ref="#2553">Herm. Menkes</rs> (<rs
                     type="org" ref="#29320">N. W. Journal</rs>) mit dem ich montirt manches kluge
                  sprach.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
