<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I043">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#33049">Martha Hofmann: Arthur Schnitzler und Theodor Herzl,
               14.&#8239;5.&#8239;1937</title>
            <author ref="#11734">Hofmann, Martha</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="043"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#11734">Hofmann, Martha</author>
                     <title level="a" ref="#33049">Arthur Schnitzler und Theodor Herzl</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58360">Die Stimme</title>
                     <imprint>
                        <date when="1937-05-14" n="1">14.&#8239;5.&#8239;1937</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">10</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">643</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#33049">Arthur Schnitzlers jüdisches Bekenntnis</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Jüdische Wochenpost</title>
                     <imprint>
                        <date when="1937-06-25" n="1">25.&#8239;6.&#8239;1937</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">4</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">10</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-24">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-11-03">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=dst&datum=19370514 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> und <rs type="person"
                  ref="#11673">Theodor Herzl</rs>
            </head>
            <head type="sub">Ein Briefwechsel und ein Interview mit dem Dichter aus seinen letzten
               Lebensjahren</head>
            <head type="sub">Zum 75. Geburtstags <rs type="person" ref="#2121">Schnitzlers</rs> am
                  <date>15. Mai 1937</date>
            </head>
            <head type="sub">Von Dr. Marta Hofmann, <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
            </head>
            <p>Als ich mich mit dem Gedanken trug – es ist etwa zehn Jahre her – das Leben <rs
                  type="person" ref="#11673">Theodor Herzl</rs>s zu schreiben, nicht, wie in allen
               damaligen <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs>-Biographien, eine äußerliche
               Aneinanderreihung seiner Haupt- und Staatsaktionen, sondern das Abbild seiner Seele
               und seines Geistes in ihrem Werden und Vergehen, da fühlte ich, daß unter der
               bekannten Oberfläche dieses sinnbildlichen Lebens eine große, tödliche, unbekannte
               Wunde liegt.</p>
            <p>Briefe, die <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> in jenen Jahren um
                  <date>1893</date> gewechselt hat, insbesondere seine Bekenntnisse an den um einige
               Jahre jüngeren <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, zu dem er erst aus der
               Entfernung so recht den freundschaftlichen Kontakt gefunden, <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I043-1"/>Briefe, die <rs type="person" ref="#11904"
                  >Leon Kellner</rs> zum Teil in seinem biographischen Versuch »<rs type="work"
                  ref="#33051">
                  <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> Lehrjahre</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I043-1h"><ref target="#M170" type="pointer" subtype="cf"/></note>«
               veröffentlicht hat, wiesen in diese schmerzliche Tiefe den Weg, den ich damals
               zaghaft abzutasten begann. Zugleich wurde mir klar, daß nach des <rs type="place"
                  ref="#652">Prag</rs>er Theaterdirektors <rs type="person" ref="#12932"
                  >Teweles</rs> Tode niemand so sehr letzten Aufschluß über jene tragische Zeit in
                  <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> Leben zu geben vermöchte, wie <rs
                  type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</p>
            <p>Ein gemeinsamer <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_27743"/>
               <rs type="person" ref="#27743" subtype="implied">Freund</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_27743h">nicht identifiziert</note>
               ermutigte mich, an den <rs type="person" ref="#2121" subtype="implied">Dichter</rs>
               zu schreiben. Und da vieles in jenem innig erlebten Briefe gesagt ist, das ich heute
               nicht mehr so auszudrücken vermöchte, so sei das Schreiben hier zitiert, das schon
               beinahe eine kleine, kontrastierende Abhandlung war, worin ich die beiden
               Zeitgenossen jenes in der Kulturgeschichte so berühmt gewordenen, heute so
               weltenfernen »Jung-<rs type="place" ref="#50">Wien</rs>« der Neunzigerjahre
               charakterisierte.</p>
            <p>Es schien mir damals – und scheint mir bis auf kleine Nuancen unverändert noch heute
               – daß <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> antithetische Natur zusammengesetzt
               war aus jenem Widerstreit von »<anchor type="commentary" xml:id="KT129-6"/>
               <rs type="work" ref="#30247">Drang nach Wahrheit und der Lust am Trug</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT129-6h">
                  <rs type="work" ref="#30247">Faust I</rs>, Vorspiel auf dem Theater</note>«, der
               für alle hochbegabten jungen Menschen, vor allem aber für junge Juden, so bezeichnend
               ist. In seiner frühen, selbstgefälligen Leichtlebigkeit, die er erst dann als eitel
               durchschaute, als sich sein hippokratisches Todesantlitz mit den großen, tiefen,
               allzu wissenden, ewigen Judenaugen auftat – schien er mir <rs type="person"
                  ref="#11640">Heinrich Heine</rs> zu gleichen.</p>
            <p>Und ich schilderte jenen <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> der <rs
                  type="place" ref="#182">Paris</rs>er Tage, der erkennt, daß nicht das Schauen und
               Schildern, sondern das Erkennen und Gestalten seiner Zeit ihm das Wesentliche ist.
               Der große historische Zusammenhänge, soziale und technische Entwicklungen, der die
               Struktur, das nackte Gerippe seiner Zeit zu begreifen sucht – nicht mehr liebend
               gebannt an ihre Oberfläche, die andere –, die in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
               vor allem <rs type="person" ref="#2121">Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> in ihrem Duft und Schmelz, ihrer Anmut und Süßigkeit so unnachahmlich
               geschildert hat.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> »<anchor type="commentary"
                  xml:id="KT129-7"/>
               <rs type="work" ref="#32876" subtype="implied">Bildungserlebnis</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT129-7h">zentrale Begriffsprägung <rs type="person"
                     ref="#3824">Friedrich Gundolfs</rs>, die in seinem <rs type="work" ref="#32876"
                     >Goethe</rs> (<date>1916</date>) die vermittelte Erfahrung durch die Kultur
                  bezeichnet</note>« – um mit <rs type="person" ref="#3824">Friedrich Gundolf</rs>
               zu reden – war <rs type="place" ref="#50">
                  <hi rend="spaced_out">Wien</hi>
               </rs>, dasselbe <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, dem <rs type="person"
                  ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> nur um wenige Jahre später das unvergängliche
               Siegel seiner Kunst aufgedrückt hatte.</p>
            <p>Auch der junge <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> hat solches sagen gewollt,
               ehe er sein eigentliches Wesen erkannte. Aber er ließ sein Talent nicht wachsen und
               reifen wie eine süße, goldene Beere am Hügelhang längs der <rs ref="#59370"
                  type="place">Donau</rs>, nicht still sich füllen mit edlem Saft, wie <rs
                  type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> es getan, der erst <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I043-6"/>dreiunddreißigjährig<note type="commentary"
                  xml:id="K_I043-6h">richtig: einunddreißig</note> mit seinem »<rs type="work"
                  ref="#29823">Märchen</rs>« debütierte.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> hatte es eilig gehabt, sich und der Welt
               ein noch ungeklärtes, unausgereiftes Talent zu beweisen. Und er mußte auf diesem Wege
               scheitern, um zu sich selbst zu finden. Nicht, als ob es ihm an Künstlertum gefehlt
               hätte, wie die feinsten seiner Novellen und Feuilletons beweisen. Aber sein Talent
               war zartes Filigran. Und das Werk mißlang, wenn der Ehrgeiz des Autors den Maßstab
               verfehlte.</p>
            <p>Er mußte an sich verzweifeln, unsägliche Depressionen erleiden – mit sich selbst
               sozusagen »fertig sein«, mußte gänzlich aufhören an sein literarisches Talent zu
               glauben, um zu seiner wesentlichsten Bestimmung, der des Zeitendeuters und Führers zu
               gelangen.</p>
            <p>Vorher war er ein als <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Literat verkleideter
               jüdischer Elegant mit selbstbewußten Allüren – nun wird er Mensch und hat etwas zu
               sagen.</p>
            <p>Aber immer hatte er Heimweh nach dem »Garten Eden« der Dichtkunst<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>»Sie, Dr. <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, Sie haben <rs
                  type="person" ref="#11673">Herzl</rs> gekannt! Briefe voll letzter Offenbarung hat
               er in seinen tragischesten Jahren von <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> aus an
               Sie geschrieben. Sie haben wie ein Freund an ihm gehandelt, ihn ermutigt, zum
               Schaffen angeregt. – <hi rend="spaced_out">Wer war </hi>
               <rs type="person" ref="#11673">
                  <hi rend="spaced_out">Theodor Herzl</hi>
               </rs>? Wie haben Sie ihn erkannt? Ich ringe um ihn, um sein Bild, um die Wahrheit
               über <rs type="person" ref="#11673">Theodor Herzl</rs>, der bald ein grandioser
               Führer, bald ein kleiner allzumenschlicher Mensch erscheint. Wollen Sie mir helfen,
               ihn zu erkennen?«</p>
            <p>Kurze Zeit danach erreichte mich die außerordentlich beglückende und bestätigende
               Antwort des Dichters. Sie lautete: </p>
            <p>»Verehrtes Fräulein!<lb/> In dem interessanten Briefe, den ich vor wenigen Tagen, von
               meiner Reise heimgekehrt, in meinem Hause vorfand, geben Sie eine fast durchwegs
               zutreffende Charakteristik <rs type="person" ref="#11673">Theodor Herzl</rs>s. Ganz
               überraschender Tiefblick, wenn man bedenkt, daß sie ihn persönlich nicht gekannt
               haben.</p>
            <p>Es wird mir sehr angenehm sein, über daß Problem <rs type="person" ref="#11673"
                  >Herzl</rs> – <anchor type="textConst" xml:id="T_I043-1"/>denn<note
                  type="textConst" xml:id="T_I043-1h"><quote>den</quote></note> er war im wahrsten
               Wortsinn ein problematischer Mensch – einmal mit Ihnen zu reden; – zu schreiben
               gedenke ich vorläufig nicht über ihn. –</p>
            <p>Ich hoffe bald von Ihnen zu hören. Bitte, rufen Sie mich an. (Folgt Telephonnummer
               und Zeitangabe.)</p>
            <closer>Mit verbindlichen Grüßen<lb/>Ihr sehr ergebener<lb/>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.«</signed>
            </closer>
            <p>Eine Woche später war ich bei <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> in seiner
               Villa im <anchor type="commentary" xml:id="K_I043-77"/><rs type="place" ref="#533">Währinger Cottage</rs><note type='commentary' xml:id="K_I043-77h"><ref type="pointer" target="#I013_L_cottage"></ref></note>.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> war damals schon ganz grau, ganz
               fahl, aber ein hoher Ausdruck von Güte lag in diesem einsam gealterten Gesicht Er war
               nicht mehr – oh, wie lange nicht mehr! – der Elegant von einst, sein Knebelbart
               wirkte ungepflegt, seine Haltung müde, aber die gütigen, klugen Augen blickten dem
               Gast mit einer südländischen Lebendigkeit und Liebenswürdigkeit entgegen. Bald waren
               wir mitten im Gespräch. Aus den Erinnerungen seiner studentischen Jugendjahre
               schöpfend, erzählte mir nun der Dichter, wie er <rs type="person" ref="#11673"
                  >Herzl</rs> noch als den schönen, deutschnationalen Studenten gekannt habe, zu
               dessen Eleganz er – selbst als Dandy berühmt – bewundernd aufgeblickt habe. Damals,
               mit 17, 18 Jahren<c rendition="#dots" n="3"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> überragte ihn um Kopflänge und war überdies
               zwei Jahre älter und zehnmal schöner. Das genügte, um einem Siebzehnjährigen zu
               imponieren. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> erzählte die berühmt
               gewordene Episode von jenem Ball in einem damals sehr mondänen Hotel, als <rs
                  type="person" ref="#11673">Herzl</rs> auf ihn, der sich für tadellos angezogen
               hielt, entsetzt zugeeilt kam: »<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, welche
               Krawatte! – Und ich habe Sie für einen <anchor type="commentary" xml:id="K_I043-11"
                  /><rs type="person" ref="#5214">Brummel</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I043-11h"><ref target="#K_M170-5" type="pointer" subtype="cf"/></note>
               gehalten!« –</p>
            <p>»Ich war vernichtet«, fährt der Dichter mit seinem wehmütig-ironischen Lächeln fort.
               »Sie wissen – wir waren gesellschaftliche Rivalen – große Dandys – es war die Zeit
                  <rs type="person" ref="#13115">Oskar Wildes</rs> –«</p>
            <p>»War es auch die Zeit <rs type="work" ref="#29935">Anatols</rs>?« – »Nein«, sagt <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> lachend, »der war erst später. Aber es
               gehörte dazu. Es gehörte dazu – und ich schäme mich dessen nicht – gehörte zu dieser
               ganzen Epoche, in der man nicht im einfachen Komfortable fuhr, sondern im noblen
               Fiaker, in der man gesucht elegant gekleidet war, verwöhnt und gepflegt, ein wenig
               scheinbar blasiert und doch im Innern so grenzenlos jung. Es gehörte dazu.«</p>
            <p>»Gewiß«, denke ich bei mir, »zu jener <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Stimmung
               der Achtziger- und Neunzigerjahre, zu den Menschen des jungen <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> und <rs type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs>,
               zu ihrer Schönheit und kultivierten Erlesenheit gehörte es wohl. Eine andere Welt<c
                  rendition="#dots" n="3"/>«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q144"/>»Ich bin <rs type="person" ref="#11673"
                  >Herzl</rs> ja im ganzen nicht allzuoft begegnet. Wir waren niemals eigentlich
               Freunde, darin irren Sie in Ihrem Brief, der sonst so treffend ist. Wir hatten uns
               nie gut verstanden. Etwas – ich sage es schon – von Rivalität war zwischen uns, er
               trat mit solch anmaßender Würde auf, deren Grund man damals noch nicht begriff, ich
               glaubte, er blickte auf mich herab – ich fand ihn ein wenig aufgeblasen und doch –
               wie bewunderte ich den natürlichen Adel seiner Erscheinung und seiner Gebärden. Als
               er in <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> war und mir jene Briefe schrieb, deren
               neuer, anerkennender Ton voll so selbstlosen Lobes mir gerade von ihm wohltat – und
               doch auch weh, wegen der unverkennbaren Wehmut seiner Empfindung – damals schien es,
               als sollten wir Freunde werden. Aber dann kam er nach <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs> zurück und war schon ganz erfüllt von seiner zionistischen Idee. Seine
               Stellungnahme zu den Menschen hing davon ab, wie diese sich zu seiner Idee stellten.
               Und, sehen Sie, ich habe mich niemals einer Partei anzuschließen vermocht. Das ist
               bei mir ganz echt und ehrlich – das habe ich schon mit siebzehn Jahren in mein
               Tagebuch geschrieben. Und als <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs>, von <rs
                  type="place" ref="#182">Paris</rs> zurückgekehrt, mich nach seiner Art großartig
               ansah (<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> imitiert ein wenig die
               bedeutende Gebärde des zionistischen Führers), großartig und imponierend in seiner
               stolzen Schönheit, und zu mir sagte: ›<anchor type="commentary" xml:id="KT129-3"/>Ich
               habe die Judenfrage gelöst<note type="commentary" xml:id="KT129-3h">
                  <ref target="1895-11-04" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>
                     <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> bei mir; Gespräch Judenfrage; seine
                     Idee einer Lösung; an die er ernstlich glaubt.</quote>«</note>‹ – da schien mir
               das etwas viel gesagt und ich antwortete ihm nach meiner Art ein wenig ironisch. –
               ›Sie werden bald davon hören‹, sagte <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> – und
               einige Zeit später lag sein kleines Büchlein (die ganze Verachtung eines vielbändigen
               Autors für solch dünnes, kleines Büchlein liegt in <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzlers</rs> Tonfall) ›<rs type="work" ref="#33053">Der Judenstaat</rs>‹
                  <anchor type="commentary" xml:id="KT129-4"/>auf meinem Schreibtisch<note
                  type="commentary" xml:id="KT129-4h">Anders als hier implizit angedeutet, dürfte
                     <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> das Buch persönlich überreicht haben
                     (<ref target="1896-03-08" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>).</note>. Mir
               schien, als ob <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> sich die Sache zu einfach
               dachte – und das scheint sich ja auch zu bewahrheiten. <ref target="#q167"
                  type="question"/>So schnell und einfach geht das nicht. Und nun müssen Sie auch
               wissen, daß ich kein Zionist war und bin. Wie ich mich zum Judentum stelle, ist
               bekannt (›<rs type="work" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs>‹ und ›<rs type="work"
                  ref="#29923">Der Weg ins Freie</rs>‹ fällt mir ein). Doch sehen Sie, ich bin auch
               hierin ganz ehrlich. Ich mache mir nichts vor, das liegt mir nicht. Ich bin ein Jude
               und stolz darauf; ich glaube sogar, in hundert Jahren – vielleicht dauert es auch
               länger – wird die Welt überall dort, wo besonders subtiler Geist sich zeigt, sagen:
               ›Gewiß ist jüdisches Blut in seinen Adern‹, man wird darauf kommen, auf diese
               Feinheit des jüdischen Geistes. (Obgleich es auch beleidigend blöde Juden gibt.)
               Dennoch – ich bin ein deutscher Dichter, so gut wie <rs type="person" ref="#11342"
                  >Theodor Fontane</rs> ein deutscher Dichter war, obgleich er von französischem
               Blute stammte. Ich bin ein deutscher Dichter jüdischer Rasse.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q143"/>»Und Sie halten das jüdische Element nicht für
               wesentlich in Ihrer Substanz?«</p>
            <p>»Aber für sehr wesentlich. Nur aus meinem jüdischen Blute bin ich ganz zu verstehen,
               das hat niemand weniger verhehlt als ich. Man kann ja auch gar nichts verhehlen,
               niemand kann wirklich lügen, es gibt nur dumme Menschen, die sich beschwindeln
               lassen. Schriebe ich in jiddischer oder hebräischer Sprache, so wäre ich ganz und gar
               jüdischer Dichter und gehörte zur jüdischen Literatur. Wenn man mich heute dazu
               zählen will, so ist das eine Lüge.«</p>
            <p>»Man nennt Sie den <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Dichter par excellence, das
               ist Ihre eigenste Marke.«</p>
            <p>»Ich bin deutscher Dichter und gehöre <rs type="place" ref="#468">Europa</rs>«,
               antwortete <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> entschieden. Natürlich
               wurzle ich in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, wie <rs type="person"
                  ref="#12176">Thomas Mann</rs> in <rs type="place" ref="#884">Lübeck</rs> und <rs
                  type="person" ref="#13055">Wassermann</rs> in <rs type="place" ref="#59127"
                  >Franken</rs>. Gewiß ist eine bestimmte lokale Färbung bei mir vorhanden – aber
               darüber hinaus bin ich einfach einer in der Reihe der deutschen Literatur. Wie <rs
                  type="person" ref="#11342">Fontane</rs>. Oder gehört der etwa zur <rs type="place"
                  ref="#166">französischen</rs> Literatur?«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q146"/>»Und würde das jüdische Neuland, würde <rs
                  type="place" ref="#815">Palästina</rs> Sie nicht, heute doch locken oder zumindest
               interessieren?«</p>
            <p>»Nur wenig«, sagt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. »Ja, wäre es
               irgendwo ganz in der Nähe, ich führe natürlich hin, um es anzusehen. Aber – fährt er
               zögernd fort – auch dessen bin ich nicht ganz sicher. Die Landschaft stört mich,
               diese südländische farbenstarke, orientalische Landschaft. Ich hänge nun einmal am
                  <rs ref="#40876" type="place">Wienerwald</rs>. – Außerdem«, fährt er rasch
               überleitend fort, »ist mir nichts widerlicher als national-chauvinistischer Ton, wie
               man ihn auch im politischen Zionismus einer bestimmten Richtung begegnet. Die <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT129-1"/>Chowewe-Zionbewegung<note type="commentary"
                  xml:id="KT129-1h">ein zionistischer Zusammenschluss, entstanden in den
                     <date>1880</date>erjahren als Antwort auf Pogrome im <rs type="place"
                     ref="#34438">Russischen Reich</rs>
               </note>, das war etwas, das hat mich tiefer angesprochen. – Doch verstehen Sie mich,
               bitte, recht: Ich halte den Zionismus für notwendig und richtig, er mußte kommen, so
               gut wie der Sozialismus, ich verstehe das alles ganz gut, aber ich mache mir nichts
               vor. Ich kann mich nicht selbst belügen, wie <rs type="person" ref="#13055">Jakob
                  Wassermann</rs> es kann; der wohnt in einer Villa mit zwanzig Zimmern in
               herrlicher Umgebung. Aber am Ende seiner Romane ›Macht er in Menschenbeglückung‹, da
                  ›<anchor type="commentary" xml:id="KT129-8"/>nimmt er seinen Havelock und geht in
               die Wüste<note type="commentary" xml:id="KT129-8h">Ein Havelock ist ein Herrenmantel
                  zum umhängen ohne Ärmel. Die Kritik an <rs type="person" ref="#13055"
                     >Wassermann</rs> dürfte nicht auf ein bestimmtes Werk abzielen.</note>‹. Das
               kann ich nicht. Er liebt die Menschheit als Abstraktum in abstracto. Ich liebe
               einzelne Menschen und diese ganz konkret. Und so geht es mir auch bei großen
               Bewegungen. Sie bleiben mir abstrakt – doch mich interessiert mir das lebendige
               Individuum und das kleinste Detail.«</p>
            <p>Das Gespräch kehrt zu <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> und zu anderen
               Menschen, jüdischen Menschen, zurück. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               erzählt auf meine Frage von seinem <rs type="person" ref="#26392" subtype="implied"
                  >Jugendfreund</rs>, jenem schönen russischen Zionisten, der das <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT129-2"/>Urbild des Leo<note type="commentary"
                  xml:id="KT129-2h">
                  <ref target="1910-01-13" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>es war
                     eine nicht alltägliche Situation, als ich <rs type="person" ref="#26392">Leo
                        Vanjung</rs> aus dem <rs type="work" ref="#29923" subtype="implied"
                        >Buch</rs> Stellen vorlas, die sein Abbild Leo Golowski spricht und die er
                     eben selbst gesagt hatte oder nah daran war zu sagen«.</quote>
               </note> im »<rs type="work" ref="#29923">Weg ins Freie</rs>« war und den er so tief
               liebgehabt hat. Er selbst sei Heinrich Beermann – und das sage alles. Gewiß entsänne
               ich mich doch jener langen Gespräche der beiden über die Judenfrage. Diesem so
               natürlichen, schlichten und schönen russischen Zionisten habe er nähergestanden und
               tiefer mit ihm gefühlt, als mit <rs type="person" ref="#11673">Theodor Herzl</rs>,
               der doch viel Pose an sich gehabt habe.</p>
            <p>»Und noch eines«, fährt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> fort, »<rs
                  type="person" ref="#11673">Herzl</rs> hatte, gleich so vielen bedeutenden
               Menschen, den unseligen Spleen, sein Talent in verkehrter Richtung zu suchen. Ich
               hätte ganz recht gehabt, wenn ich ihm geschrieben, daß <rs type="person" ref="#11673"
                  >Herzl</rs> erst zu sich selbst habe finden müssen, um Bedeutung zu erlangen. Aber
               etwas daran stimme nicht ganz, etwas, das schwer zu erklären sei – auch als er Führer
               geworden, habe <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> sich selbst nicht verstanden
               und einen unglückseligen Mangel an Selbstkritik in literarischer Hinsicht besessen.
               So sei er, <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> selbst, einst mit <rs
                  type="person" ref="#11740">Hofmannsthal</rs> und <rs type="person" ref="#10863"
                  >Beer-Hofmann</rs> im <rs type="place" ref="#34">Café Griensteidl</rs> in ein
               literarisches Gespräch vertieft gewesen, als <rs type="person" ref="#11673"
                  >Herzl</rs> hinzutrat und – da kurz vorher ein unbedeutender, <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT129-5"/>kleiner <rs type="work" ref="#33055"
                  subtype="implied">Einakter</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT129-5h">
                  <rs type="work" ref="#33055">I love you</rs>, uraufgeführt am
                     <date>12.&#8239;1.&#8239;1900</date>. Die angesprochene Kritik <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzlers</rs> fand im <rs type="org" ref="#43143"
                     >Schachclub</rs> statt: »<quote>
                     <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> im Club interpellirt mich über <rs
                        type="work" ref="#33055">I love you</rs> und hörte ungern die
                     Wahrheit.</quote>« (<ref target="1900-01-19" type="schnitzlerDiary"/>)</note>
               von ihm gegeben worden war, eine ganz nichtige Kleinigkeit – habe <rs type="person"
                  ref="#11673">Herzl</rs> gefragt, ob einer der drei Dichter sein Stück gesehen
               habe. Diese Frage auf Grund eines so unbedeutenden kleinen Einakters habe unsäglich
               peinlich, ja, grotesk auf alle gewirkt. Zum Unglück hatte <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> das Stück gesehen. ›Wollen Sie wirklich, daß wir
               darüber sprechen?‹ ›Ich bitte darum‹, sagte <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs>
               hartnäckig. Nun habe <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> es leider, leider!
               – seiner Überzeugung gemäß in Grund und Boden verrissen. Es sei ja auch grenzenlos
               nichtig und wertlos gewesen. Aber <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> sei jäh
               erbleicht und, wie <anchor type="commentary" xml:id="KT129-9"/>taumelnd<note
                  type="commentary" xml:id="KT129-9h">Am <date>27.&#8239;5.&#8239;1937</date> (<bibl>Nr.&#8239;646,
                     S.&#8239;4</bibl>) druckte <rs type="org" ref="#29437">Die Stimme</rs> einen
                  Leserbrief ab: »<quote>
                     <p>Wir erhalten von Herrn <rs type="person" ref="#23175">M. Reichenfeld</rs>,
                        dem Testamentsvollstrecker <rs type="person" ref="#11673">Theodor
                           Herzls</rs>, folgende Zuschrift:</p>
                     <p>Gestatten Sie, daß ich auf den Artikel ›<rs type="work" ref="#33049">
                           <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler und Theodor Herzl</hi>
                        </rs>‹ mit ein paar Worten zurückkomme. Wer die <hi rend="spaced_out"
                           >ganze</hi> Korrespondenz zwischen beiden Männern kennt, kann nicht
                        glauben, daß sich <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> im
                        Kaffeehaus in der Weise geäußert hat; sicher ist aber, daß Herzl nicht <hi
                           rend="spaced_out">taumelnd</hi> fortgegangen ist. Das Taumeln lag ihm
                        nicht und nie. Völlig unrichtig ist auch die Meinung, daß <rs type="person"
                           ref="#10815">Hermann <hi rend="spaced_out">Bahr</hi>
                        </rs> von der Bewegung und Idee nichts gewußt hat! Das Gegenteil ist wahr,
                        daß nämlich gerade <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> vom ersten
                        Auftreten <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> in der Judenfrage
                        bestrebt war, <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> in seiner
                        Wochenschrift ›<rs type="org" ref="#29209">Die Zeit</rs>‹ zu fördern. <rs
                           type="person" ref="#10815">Bahr</rs> war auch am Sonntag eine Woche vor
                        dem Tode <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> viele Stunden in <rs
                           type="place" ref="#470">Edlach</rs>. Beide besprachen im Beisein Dr. <rs
                           type="person" ref="#12481">Josef <hi rend="spaced_out">Redlichs</hi>
                        </rs> und meiner Person alle sozialen und politischen Fragen. Das wenige
                        soll genügen zur Aufklärung und Berichtigung.</p>
                     <p>Ganz ergebenst <rs type="person" ref="#23175">M. Reichenfeld</rs>.</p></quote>«</note>, vom Tisch fortgetreten. Lange habe dann <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> nichts mehr von ihm gehört, bis dann eines Tages die
               Nachricht von <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> tödlicher Erkrankung kam. Da
               habe es ihm innig leid getan, daß sein letztes Gespräch mit ihm ein so bitteres
               gewesen sei, doch konnte er es nicht über sich bringen, seine Meinung, da er so wider
               seinen Willen gefragt worden war –, zu verhehlen. Er hätte viel darum gegeben, wäre
                  <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> damals nicht an seinen Tisch gekommen.
               Dieser bedeutende Mann hat den Literatenehrgeiz bis zuletzt nicht abgelegt, ganz im
               Gegenteil. <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs> und <rs type="person"
                  ref="#12968">Siegfried Trebitsch</rs>, die an <rs type="person" ref="#11673"
                  >Herzls</rs> Totenbett in <rs type="place" ref="#470">Edlach</rs> weilten, wußten
               zu berichten, wie <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> bis zum letzten Atemzug
               weit mehr nach der Aufnahme seiner literarischen Arbeiten, als nach dem Schicksal der
               zionistischen Bewegung gefragt habe.«</p>
            <p>Hier schüttelte ich stumm den Kopf. Ja, <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs> und
                  <rs type="person" ref="#12968">Trebitsch</rs> mag er danach gefragt haben, denn
               was wußten sie von der Idee und der Bewegung? Aber immerhin – immerhin – sie war
               tiefer, als ich gedacht – unheilbarer – tödlicher noch, als ich spürend geahnt hatte,
                  <rs type="person" ref="#11673">Herzls</rs> tiefe Wunde – seine Verzweiflung an
               sich selbst und an seinem Dichtertum.</p>
            <p>Und dennoch, denke ich beim Heimweg sinnend, nachdem ich den liebenswürdigsten der
               Dichter verlassen habe – und dennoch: wer von beiden hinterläßt wohl letzten Endes
               das schönere, das unsterblichere Lied?</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1925-02-21"/>
               <quote>Gegen Abend Frau Dr. <rs type="person" ref="#11734">Martha Hofmann</rs>, über
                     <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> (wegen ihrer zion. Vorträge).</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
