<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
  xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
        <title level="a" ref="#33207">Mária Rónay: Schnitzler Artur elavult műfajnak tartja az
          interjút, Oktober 1927</title>
        <author ref="#29096">Rónay, Mária</author>
        <editor>
          <name>Müller, Martin Anton</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>ASI</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
          <name>Martin Anton Müller</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
        <idno type="asi" n="065"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author ref="#29096">Rónay, Mária</author>
              <title level="a" ref="#33207">Schnitzler Artur elavult műfajnak tartja az
                interjút</title>
            </analytic>
            <monogr>
              <title level="j" ref="#56422">Literatura</title>
              <imprint>
                <date when="1927-10-01" n="1">Oktober 1927</date>
              </imprint>
              <biblScope unit="jg">2</biblScope>
              <biblScope unit="nr">10</biblScope>
              <biblScope unit="pp">337</biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
          <biblStruct corresp="ASUN">
            <analytic>
              <editor>Hg. Martin Anton Müller, Übersetzung Sándor Tatár</editor>
              <title level="a">Arthur Schnitzlers ungarische Interviews</title>
            </analytic>
            <monogr>
              <title level="j">Hofmannsthal-Jahrbuch. Zur europäischen Moderne</title>
              <imprint>
                <date when="2020">2020</date>
              </imprint>
              <biblScope unit="vol">28</biblScope>
              <biblScope unit="pp">75–77</biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="hu-HU">Hungarian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="approved">
      <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
      <change who="MAM" when="2021-07-06">Bearbeitung von Sándor Tátar eingebaut</change>
      <change who="MAM" when="2019-10-20">Index check</change>
      <change who="KH" when="2021-10-27">Durchsicht</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <!-- https://adtplus.arcanum.hu/en/view/MTA_LiteraturaBeszamoloSzellemiEletrol_1927/&pg=488&layout=s -->
  <text type="text">
    <body>
      <div type="original" xml:lang="hu-HU">
        <head>
          <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> Artur elavult műfajnak tartja az interjut </head>
        <p>A forradalom utáni <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs> meglehetősen nyomott hangulatú
          sivárságában hiába keressük a régi császárváros fényét. Csak a pompás paloták
          architekturális szépségei őrzik emlékét a hajdani életnek. Az emberek feltünően kopottak,
          és gondterhesek. Csak az idegenek hoznak valami életet a városba, – az uccákon többet
          hallani idegen szót, különösen magyart, mint németet.</p>
        <p>Elindulunk, hogy felkeressük <rs type="person" ref="#2121">
            <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi> Arturt</rs>, az osztrák irodalom élesszemü, biztos
          kezü reprezentánsát.</p>
        <p>Schnitzler a <rs type="place" ref="#150"><anchor type="textConst" xml:id="T_I065-1"
              />Sternwartestraßeban<note type="textConst" xml:id="T_I065-1h"
                ><quote>Sternwartegasseban</quote></note></rs> lakik, a <rs type="place"
            ref="#113">Türkenschanz-Park</rs> közelében, <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs>
          előkelő villanegyedében. Lombos fák árnyékában haladunk a csöndes, kihaltnak látszó
          városrészben. A kertkapu csengőjének szavára automatikusan nyilik meg előttünk a vasrácsos
          kapu és a ház bejárata. Az előkelő finomságu hallban a házvezetőnő fogad:</p>
        <p>– A doktor ur nincs idehaza, bement a városba. Már csak azért fog hazajönni, hogy a
          kofferjeit, a vasuthoz vitesse, mert még ma elutazik nyaralni.</p>
        <p>Másfél óra mulva, utolsó kisérletként, felhívjuk telefonon a villát.</p>
        <p>Kellemes, meleg férfihang szólal meg: </p>
        <p>– Hallo, hier <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> beim Telephon!</p>
        <p>Elmondjuk, hogy azért kerestük, mert egy interjut akartunk tőle kérni és ha már az idő
          rövidsége miatt nem lehetett személyesen beszélni, legalább azt tegye meg, hogy telefonice
          feleljen néhány kérdésünkre.</p>
        <p>– Nagyon sajnálom, de teljesen lehetetlen teljesitenem a kivánságát, – hangzik a válasz,
          én elvből nem adok soha senkinek interjut.</p>
        <p>– Mégis, most az egyszer kivételesen tegye meg kérem! Egyenesen azért jöttem <rs
            type="place" ref="#50">Bécs</rs>be, hogy Önnel beszélhessek! – próbáljuk
          kapacitálni.</p>
        <p>Jókedvüen belenevet a telefonba.</p>
        <p>– Nagyon szivesen beszélgetnék és nagyon örülnék, ha visszatértem után felkeresne, de
          interjut nem adhatok, – <anchor type="textConst" xml:id="T_T030151-1"/>higgye<note
            type="textConst" xml:id="T_T030151-1h"><quote>higyje</quote></note> el, hogy
          lehetetlen. Mert amint egynek adok, ezután mindenki megrohanna. Nem lehet kivételeket
          tennem.</p>
        <p>Elkomolyodva folytatja:</p>
        <p>– Különben <hi rend="spaced_out">is elavult müfajnak tartom az interjut</hi>. Nem lehet
          valakiről helyes képet rajzolni egyórai beszélgetés alapján, ahhoz hosszú évek ismeretsége
          kell.</p>
        <p>– Hát legalább azt mondja el a magyar publikum számára, – amely olyan lelkes olvasója, –
          hogy min dolgozik most.</p>
        <p>Megint nevetve feleli:</p>
        <p>– Hogy min dolgozom most, azt majd megtudják, ha megjelenik a munkám, – a többi nem
          tartozik a publikumra. Amig egy mü el nem készül, addig az iró sajátja, a magánéletéhez
          tartozik, amihez a nagy nyilvánosságnak semmi köze.</p>
        <p>Hiába minden, <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hajthatatlan, nem lehet tőle
          megtudni semmit.</p>
        <p rend="right">
          <hi rend="spaced_out">Rónay Mária</hi>.</p>
      </div>
      <div type="translation">
        <head>
          <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> hält das Interview für eine überholte
          Gattung</head>
        <p>In der schwermütigen Ödnis des <anchor type="commentary" xml:id="K_import_84"
          />postrevolutionären <rs type="place" ref="#50">Wien</rs><note type="commentary"
            xml:id="K_import_84h">gemeint ist die Auflösung der k. u. k. Monarchie am Ende des
            1. Weltkriegs und der Übergang zur <rs type="place" ref="#41240">österreichischen
              Republik</rs> am <date>12.&#8239;11.&#8239;1918</date>
          </note> suchen wir vergebens nach dem Glanz der alten Kaiserstadt. Nur die
          architektonischen Schönheiten der prächtigen Paläste wahren noch die Erinnerung an das
          einstige Leben. Die Leute sind augenscheinlich verwahrlost und kummerbeladen. Lediglich
          die Fremden bringen ein bisschen Leben in die Stadt – auf den Straßen hört man mehr
          Fremdsprachen (besonders Ungarisch) als Deutsch.</p>
        <p>Wir brechen auf, um <rs type="person" ref="#2121">Arthur <hi rend="spaced_out"
              >Schnitzler</hi>
          </rs>, den Repräsentanten der <rs type="place" ref="#41240">österreichischen</rs>
          Literatur mit dem scharfen Blick und der sicheren Hand, zu besuchen.</p>
        <p>
          <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wohnt in der <rs type="place" ref="#150"
            >Sternwartestraße</rs>, in der Nähe des <rs type="place" ref="#113"
            >Türkenschanzparks</rs>, im vornehmen Villenviertel <rs type="place" ref="#50"
          >Wien</rs>s. Wir wandeln im Schatten von Laubkronen im stillen, scheinbar ausgestorbenen
          Stadtteil. Auf das Läuten am Gartentor hin öffnen sich automatisch vor uns das
          Eisengittertor sowie die Eingangstür des Hauses. Im vornehmen und eleganten Flur werden
          wir von einer <anchor type="commentary" xml:id="K_I065-1"/>
          <rs type="person" ref="#17901" subtype="implied">Haushälterin</rs>
          <note type="commentary" xml:id="K_I065-1h">Es könnte sich um <rs type="person"
              ref="#17901">Anna Haselmayer</rs> handeln, die <date>1927</date> bei <rs type="person"
              ref="#2121">Schnitzler</rs> Haushaltshilfe war.</note> empfangen.</p>
        <p>– Der Herr Doktor ist nicht daheim, er ging in die Stadt. Er kommt dann nur noch nach
          Hause, um seine Koffer zur Bahn bringen zu lassen, weil er heute noch in den Urlaub
          fährt.</p>
        <p>Nach anderthalb Stunden unternehmen wir einen letzten Versuch, in der Villa
          anzurufen.</p>
        <p>Es ertönt eine angenehme, warme Männerstimme:</p>
        <p>– <anchor xml:id="K_import_86" type="commentary"/>Hallo, hier <rs type="person"
            ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> beim Telephon!<note type="commentary"
            xml:id="K_import_86h">In etwa um diese Zeit legte sich <rs type="person" ref="#2121"
              >Schnitzler</rs> eine Geheimnummer zu, »<quote>A10.0.81</quote>«.</note>
        </p>
        <p>Wir sagen ihm, dass wir anrufen, weil wir ihn gerne um ein Interview gebeten hätten. Wenn
          es aber einmal wegen der knappen Zeit unmöglich sei, ihn persönlich zu sprechen, so möge
          er doch mindestens per Telefon ein paar Fragen von uns beantworten.</p>
        <p>– Tut mir sehr leid, aber es ist mir schier unmöglich, Ihren Wunsch zu erfüllen – lautet
          die Antwort –, ich gebe aus Prinzip niemandem je ein Interview.</p>
        <p>– Machen Sie doch, bitte, jetzt eine einzige Ausnahme! Ich bin nur deshalb nach <rs
            type="place" ref="#50">Wien</rs> gekommen, um Sie sprechen zu können! – versuchen wir
          ihn zu überreden.</p>
        <p>Er lacht frohgemut in den Hörer.</p>
        <p>– Auch ich würde mich sehr gern mit Ihnen unterhalten und würd’ mich freuen, wenn Sie
          mich nach meiner Rückkehr aufsuchen würden, aber ein Interview kann ich nicht geben –
          glauben Sie mir, bitte, es ist unmöglich. Denn wenn ich mich von einem interviewen lasse,
          würden mich alle anderen anstürmen. Ich kann unmöglich Ausnahmen machen.</p>
        <p>Er wird nun ernst, indem er fortfährt:</p>
        <p>– Sowieso <hi rend="spaced_out">halte ich das Interview für eine überholte Gattung</hi>.
          Keiner kann doch einen anderen nach einem Gespräch von der Dauer einer Stunde getreu
          porträtieren, das setzt doch eine langjährige Bekanntschaft voraus.</p>
        <p>
          <ref type="question" target="#q001"/>– Dann verraten Sie wenigstens dem ungarischen
          Publikum (das Ihre Werke leidenschaftlich liest), woran Sie gerade arbeiten.</p>
        <p>Erneut lacht er bei seiner Antwort:</p>
        <p>– <anchor xml:id="K_import_87" type="commentary"/>Woran ich gerade arbeite, werden Sie
          erfahren, wenn mein Werk fertig sein wird – alles Übrige geht das Publikum nichts an.
          Solange ein Werk nicht fertig ist, gehört das allein dem Autor, es gehört zu seinem
          Privatleben, das die breite Masse überhaupt nichts angeht.<note type="commentary"
            xml:id="K_import_87h">Das stimmt mit der sonst von <rs type="person" ref="#2121"
              >Schnitzler</rs> gelebten Praxis überein, nicht öffentlich über Texte zu sprechen,
            bevor sie abgeschlossen waren.</note>
        </p>
        <p>Alles vergebens; er bleibt unbeugsam; nichts kann man aus ihm herausbringen.</p>
        <p rend="right">
          <hi rend="spaced_out">Mária Rónay.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
