<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I081">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#58574">Julius Stern: Wiener Theaterwoche,
               14.&#8239;3.&#8239;1920</title>
            <author ref="#3162">Stern, Julius</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="081"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3162">Stern, Julius</author>
                     <title level="a" ref="#58574">Wiener Theaterwoche. Artur Schnitzler an drei
                        Bühnen: Im Burgtheater, Volkstheater und an der Renaissancebühne. – Wie der
                        Dichter arbeitet. – Ein großmütiges Geschenk</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58646">Volks-Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1920-03-14" n="1">14. 3. 1920</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">66</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">73</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">7</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-10-19">angelegt aus Julia Glunks Abschrift</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-13">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-18">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Theaterwoche.</head>
            <head type="sub">
               <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> an drei Bühnen: Im <rs type="org"
                  ref="#36247">Burgtheater</rs>, <rs type="org" ref="#36430">Volkstheater</rs> und
               an der <rs type="org" ref="#37126">Renaissancebühne</rs>. – Wie der Dichter
               arbeitet. – Ein großmütiges Geschenk.</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Artur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs>, der feinsinnige, stille Poet, der in seinem lieben Häuschen zu Füßen der
               Sternwarte mit der schönen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Natur heimliche
               Grüße tauscht, wird in dieser seiner Freude gerade jetzt empfindlich, aber durchaus
               nicht unangenehm gestört. Drei <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Bühnen rufen
               ihn gegenwärtig zur Teilnahme an Probearbeiten: Das <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>, das seine neueste Dichtung, das <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_T030167-1"/>
               <rs type="person" ref="#3145">Casanova</rs>stück<note type="textConst"
                  xml:id="T_T030167-1h"><quote>Canovastück</quote></note> »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I081-44"/><rs type="work" ref="#30819">Die Schwestern</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_I081-44h">Die Uraufführung fand am <ref
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only" target="1920-03-26"/> statt.</note>«
               vorbereitet, das <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-87"/><rs type="org"
                  ref="#36430">Deutsche Volkstheater</rs><note type="commentary" xml:id="K_I081-87h"
                  >Die drei Stücke wurden am <ref type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"
                     target="1920-03-12"/> in ihrer Neueinstudierung erstmals gegeben.</note>, auf
               dem vergangene Woche die Einakter »<rs type="work" ref="#29873">Der
                  Puppenspieler</rs>«, »<rs type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs>« und »<rs
                  type="work" ref="#29931">Komtesse Mizzi</rs>«, und die <rs type="org" ref="#37126"
                  >Renaissancebühne</rs>, auf der (mit <rs type="person" ref="#3201">Harry
                  Walden</rs>) die »<anchor type="commentary" xml:id="K_I081-566"/><rs type="work"
                  ref="#30717">Komödie der Worte</rs><note type="commentary" xml:id="K_I081-566h">am
                     <ref type="schnitzlerDiary" subtype="date-only" target="1920-03-13"/></note>«
               in neuer Inszenierung gegeben worden sind. Es ist, als wäre unser <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>er Dichter neu in Mode gekommen. Gewiß wird sich Dr. <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> darüber freuen. Aber wir könnten darauf
               wetten: Er läßt sich durch all diese Geschäftigkeit der Theater in seinem festen
               Arbeitsplan nicht stören.</p>
            <p>Es gibt nämlich wenige Schriftsteller, die mit solcher Regelmäßigkeit dem Tagewerk
               des Schaffens obliegen wie <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Des Morgens
               ein Spaziergang rings um den <rs type="place" ref="#113">Türkenschanzpark</rs>, dann
               Lektüre, dann nach Tisch ein wenig Ruhe, aber gleich darauf die Arbeit. Er hat
               natürlich ein prächtiges Stück von Schreibtisch und einen bequemen, weichen
               Lederstuhl davor, aber sie bleiben abseits, wenn der Dichter schreibt. Da stellt er
               sich an sein hohes Stehpult, und erst da fließen ihm Verse und Prosa leicht aus der
               Feder. Es vergeht wohl selten ein Nachmittag, an dem <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> nicht irgend eine Arbeit fortgesetzt hätte, sei es eine Novelle,
               sei es ein Drama. Hat er die Sache fertig, so wandert sie zunächst in die Lade; dort
               bleibt sie mindestens drei Wochen liegen. Dann nimmt er sie wieder heraus und liest
               die Blätter förmlich als Fremder, mit den Augen des Kritikers. Da wird das Ding
               entweder unbarmherzig verworfen oder aber neu geformt. Jedenfalls auf das
               eingehendste durchgearbeitet und ausgefeilt. Kein Dialog irgendeines <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>stückes, der nicht zwei bis dreimal
               vollkommen umgearbeitet worden wäre! Und erst wenn die letzte Form die Prüfung des
               Dichters bestanden hat, wird die Arbeit in die Welt geschickt<c rendition="#dots"
                  n="3"/>
            </p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Villa in der <rs type="place"
                  ref="#150">Sternwartestraße</rs> hat seit jeher innige Beziehungen zum <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> unterhalten. Bevor der Dichter dieses
               liebliche <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-484"/>Haus besessen, war es
               Eigentum des Künstlerehepaares <rs type="person" ref="#12595">Römpler</rs>–<rs
                  type="person" ref="#10959">Bleibtreu</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I081-484h"><ref type="pointer" target="#I008_L_sternwartevilla"/></note>
               gewesen. Es bedeutete eine der größten Freuden im Leben des Dichters, als es ihm
               vergönnt war, <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-34"/>kurz vor seinem
               fünfzigsten Geburtstage<note type="commentary" xml:id="K_I081-34h">immerhin fast zwei
                  Jahre</note> für seine Familie und sich dieses Heim zu erwerben. Ein Stück Boden,
               und wäre es noch so klein, sein eigen zu nennen, war seit jeher ihm ein lieber Traum
               gewesen. Im Frühling und Sommer im Freien sein Abendbrot zu nehmen, bereitete ihm ein
               Wohlbehagen ganz besonderer Art. Als er sich noch nicht »zu den Hausherren« zählen
               durfte, ging der Dichter oft und oft in irgendeinen der vielen vorortlichen
               Gasthofgärten, um dort zu Füßen alter Bäume nach <rs type="place" ref="#50"
               >wien</rs>erischer Art zu »schwelgen«. Ein <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I081-1"/>Gulyas<note type="commentary" xml:id="K_I081-1h"><ref
                     type="pointer" target="#I099_L_gulyas" subtype="cf"/></note>, ein Stück
               Emmentaler, zwei »aufgesprungene« Riesenwecken dazu, und etwas Bier und einen
               G’spritzten – welchen Hochgenuß bereitete dieses volkstümliche Menü dem Dichter!</p>
            <p>Und wenn in diesem Gasthausgarten zufällig Volkssänger eine »Soiree« gaben, so hatte
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> auch nichts dagegen. Er hörte in
               heiterer Beobachtung zu und wurde solcherart ein Kenner dieser heute verschwundenen
               Welt des ungehobelten Brettels, in der Unbildung und Talent zu wildem Reigen sich
               betteten. Wie urdrollig hat er die Gestalten der <rs type="place" ref="#50"
               >Wien</rs>er Volkssängerei in der Novelle »<rs type="work" ref="#30655">Das neue
                  Lied</rs>« geschildert: den »Kapellmeister« (eigentlich Klavierspieler), der die
               »Nr. 1« spielt, die »Ouvertüre«, den Komiker Wiegel-Wagel, der im grünen Frack
               »direkt« aus <rs type="place" ref="#49098">Afrika</rs> auf die Bühne kommt, den
                  »<anchor type="textConst" xml:id="T_I081-11"/>Musikclown<note type="textConst"
                  xml:id="T_I081-11h"><quote>Musiklon</quote></note>« Jedek, der auf Glasrändern
               konzertiert, die »Ungarin« Ilka, die <rs type="place" ref="#50">wien</rs>erisch
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-12"/>magyarembert<note type="commentary"
                  xml:id="K_I081-12h">ungarisch magyar ember: ungarischer Mensch</note> usw. Man hat
               diese Gestalten in <rs type="person" ref="#2167">Salten</rs>s »<rs type="work"
                  ref="#32426">Der Gemeine</rs>« wiedergesehen, als wären sie aus <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>s Novelle gekommen – ähnlich wie der Mann im grünen
               Frack aus <rs type="place" ref="#49098">Afrika</rs>, nur nicht ganz so direkt<c
                  rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>Wer hätte je geglaubt, als das erste <rs type="work" ref="#29935">Büchlein</rs> von
                  »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>« vorlag, daß diese Gestalt über die
               ganze deutsche Bühnenwelt ihren Siegeslauf nehmen werde. <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> hatte das <rs type="work" ref="#29935"
                  subtype="implied">Werk</rs> noch als Student der Medizin geschrieben. Sein Vater,
               der geschätzte Laryngologe Professor Dr. <rs type="person" ref="#12695">Johann
                  Schnitzler</rs>, lebte noch in der Hoffnung, sein Sohn <rs type="person"
                  ref="#2121">Artur</rs> werde ein berühmter Kehlkopfoperateur werden. Während er
               darauf schwor, sein jüngerer Sohn werde zu einem großen Dramatiker sich entwickeln.
               Richtig ist dieser jüngere Sohn just der heutige bekannte – Operateur Professor Dr.
                  <rs type="person" ref="#12698">Julius Schnitzler</rs> geworden! <c
                  rendition="#dots" n="3"/> Wie kränkte sich der alte Professor, daß sein Sohn <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur</rs> die Medizin weniger liebte als
               verschiedentliche Ausflüge in höhere Regionen, aus denen nur Lorbeerduft zu holen
               ist!</p>
            <p><anchor type="label" xml:id="I081_sonnenthal"/>Die Sache mußte aber endlich
               entschieden werden: entweder Laryngologie oder Schreiberei fürs Theater. Fest
               entschlossen nahm eines Tages Professor <rs type="person" ref="#12695"
                  >Schnitzler</rs> das <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-111"/><rs
                  type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Manuskript<note type="commentary"
                  xml:id="K_I081-111h">Verwechslung; Sonnenthal bekam eine dreiaktige Bluette, <rs
                     type="work" ref="#30919">Aus der Mode</rs> überreicht, <bibl>vgl. <rs
                        type="work" ref="#33838">Jugend in Wien</rs> 136</bibl></note> seines Sohnes
               und ging damit zu <rs type="person" ref="#12809">Adolf Sonnenthal</rs>, seinem alten
               Freund. Der las die <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Einakter mit Hingebung
               und kam nach einigen Tagen zum Professor, um ihm zu sagen: »Lieber Freund, <hi
                  rend="spaced_out">absolut talentlos!</hi>« Selbstverständlich hieß es nun für den
               jungen Herrn Artur bei der Medizin bleiben und brav weiter rackern. Kürzlich zeigte
               uns übrigens ein Arzt eine kleine Schrift, die in jener Zeit entstanden ist und von
               deren Existenz die <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>literatur wohl kaum
               Kenntnis genommen hat. Sie betitelt sich: »<rs type="work" ref="#36059">Ueber die
                  Behandlung von Stimmbandlähmungen mittels Hypnose</rs>.« Als Verfasser zeichnet
               »Dr. <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>, Assistent an der <rs
                  type="org" ref="#41367">Poliklinik</rs>«. Es wäre übrigens nicht uninteressant zu
               erfahren, ob Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> auch tatsächlich eine
               derartige Heilung bei einem Patienten versucht hat. Mit hypnotischen Mitteln hat er
               übrigens vor unseren Augen schon gearbeitet, aber als – Dichter, nicht als Arzt. Es
               geschah dies im reizenden Einakter »<rs type="work" ref="#30749">Die Frage an das
                  Schicksal</rs>«. Der Held versetzt sein Liebchen in hypnotischen Zustand, um ganz
               wahrhaftig zu erfahren, ob ihm das Mädchen jemals untreu gewesen. Doch bevor es noch
               die ganze Wahrheit aus dem Halbschlaf ausplaudern kann, gerade in dem Augenblick, in
               dem das entscheidende Ja oder Nein fallen könnte – erwacht das Fräulein! Und ist
               ängstlich, ob sie sich nicht doch verraten habe<c rendition="#dots" n="4"/> Schluß:
               »Er« weiß nach wie vor nichts Gewisses<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>Wie gesagt, von <rs type="person" ref="#12809">Sonnenthal</rs> aus war <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> »absolut talentlos«. Niemand ist
               jemals ob eines Irrtums so verlacht worden wie <rs type="person" ref="#12809"
                  >Sonnenthal</rs> – von sich selbst. Er hatte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> schon als Kind gekannt und vielleicht gerade deshalb an ihn nicht
               geglaubt. Er hatte auch kein Auge gehabt für die eigentümliche, halb leichtlebige,
               halb versonnene Gesellschaftsschichte, der dieser nachdenkliche Lebemann Anatol
               entstammt. Das war eine ganz andere Klasse als die Bourgeoisie <rs type="person"
                  ref="#10854">Bauernfeld</rs>s, in dessen Lustspielwelt <rs type="person"
                  ref="#12809">Sonnenthal</rs> aufgewachsen war.</p>
            <p>Als dann <rs type="person" ref="#11036">Burckhard</rs> dem jungen <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> die Pforte des <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>s öffnete und trotz des wilden Widerstandes hochadeliger
               Funktionäre das Proletarierstück »<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>«
               aufführte, da sprang <rs type="person" ref="#12809">Sonnenthal</rs> gleich mit beiden
               Füßen ins Lager der Jungen. Sein Musikus rührte ganz <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs> zu Tränen. Nur des Künstlers liebste Freundin und Kollegin <rs
                  type="person" ref="#13166">Charlotte Wolter</rs> konnte sich nicht beruhigen. Die
               Gestalt dieses Vaters – meinte sie – sei einfach eine Ohrfeige fürs <rs type="org"
                  ref="#36247">Burgtheater</rs>. Ein Vater, der da wisse, daß seine Tochter
               Beziehungen zu einem jungen Mann unterhalte, die nie zur Ehe führen können, der diese
               Tochter darob nicht niederschlägt und zum mindesten aus dem Hause jagt, das sei kein
               Held, das sei eine abscheuerregende Erscheinung. Und doch hatte der Dichter gerade in
               diesem alten Mann reinste Liebe und edelste Lebensweisheit verkörpern wollen. Der
               greise Musikus will das junge Glück seiner armen Tochter nicht <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_I081-1"/>zerstören<note type="textConst"
                  xml:id="T_I081-1h"><quote>ertoten</quote></note>, er weiß ja, er ahnt, es ist der
               erste und der letzte Sonnenstrahl, der in ihr junges Leben fällt.</p>
            <p>Aber es dauerte nicht lange und das Drama des <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er
               Mädels war aus dem <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> verschwunden. Eine
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_44201"/>hohe Dame vom Hofe<note
                  type="commentary" xml:id="K_implied_44201h">Hier scheint eine Verwechslung mit <rs
                     type="person" ref="#4420">Gisela von Österreich</rs> vorzuliegen, die die
                  Absetzung des <rs type="work" ref="#29843">Grünen Kakadu</rs> bewirkt hat, <rs
                     type="work" ref="#29917">Liebelei</rs> blieb über Jahre am Spielplan.</note>
               verbannte es, nicht wegen der <rs type="place" ref="#50">wien</rs>erischen Heldin –
               gefallene Mädchen gibt es ja in so vielen klassischen Dramen, von »<rs type="work"
                  ref="#30247">Faust</rs>« angefangen – sondern wegen dieses verworfenen Vaters. In
               dem <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> jener halbvergangenen, unseren Augen
               aber heute wie tot daliegenden Zeit konnte man nur Väter dulden wie jener edle <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#61461">Odoardo Galotti</rs>, der sein <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I081-33"/>Töchterchen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I081-33h">
                  <rs type="work" ref="#61461" subtype="implied">Emilia Galotti</rs>, die tragische
                  Hauptfigur von <rs type="person" ref="#12053">Lessing</rs>s gleichnamigen
                  Trauerspiel (<date>1772</date>)</note> erdolcht, <hi rend="spaced_out">bevor</hi>
               der Sturm diese Rose noch entblättert hat.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-14"/>Vor Jahren saß ich<note
                  type="commentary" xml:id="K_I081-14h">am <ref target="1911-03-07"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/>
               </note> einmal bei <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, als das <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I081-2"/>
               <rs type="person" ref="#20562" subtype="implied">Stubenmädchen</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I081-2h">vermutlich <rs type="person" ref="#20562"
                     >Anna Loew</rs>
               </note> mit einer Visitkarte eintrat. »Haben Sie was dagegen, daß der Herr jetzt
               eintrete?« fragte mich der Dichter und reichte mir die Karte. Ich las »<rs
                  type="person" ref="#13522">Salom Asch</rs>«. Es war der <rs type="place"
                  ref="#34438">russisch</rs>-jüdische Dichter, dessen Drama »<rs type="work"
                  ref="#78589">Gott der Rache</rs>« die deutsche Bühne sich erobert hatte. Ein
               junger Mann, dunkles englisches Schnurrbärtchen, elegant, stellte der fremde Dichter
               sich vor. Er drückte zunächst seine Freude aus, <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> seine Bewunderung bekennen zu dürfen. Er wolle ihm aber auch
               einen kollegialen Rat geben: »Sie verstehen,« meinte Dr. <rs type="person"
                  ref="#13522">Asch</rs> lächelnd, »leider gar nicht, den Dieben das Handwerk zu
               legen, die Sie bestehlen!« – »Da haben Sie recht,« meinte <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>. – »In <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs>,«
               fuhr Dr. <rs type="person" ref="#13522">Asch</rs> fort, »werden Sie in hunderten
               Theatern gespielt, ohne daß die Direktoren Ihnen auch nur einen Kreuzer bezahlen.« –
               »Da geschieht mir ein Unrecht,« meinte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               in seiner geradezu naiven Weltfremdheit. – »Sie sind aber schuld,« fuhr der fremde
               Dichter fort, »<anchor type="commentary" xml:id="K_I081-76"/>weil Sie Ihre Werke
               zuerst drucken lassen<note type="commentary" xml:id="K_I081-76h">Die Problematik
                  bestand darin, dass Werke, die außerhalb von <rs type="place" ref="#34438"
                     >Russland</rs> gedruckt oder aufgeführt waren, von diesem Moment an in <rs
                     type="place" ref="#34438">Russland</rs> frei reproduziert werden konnten,
                  wohingegen ein Rechtsschutz bestand, wenn die erste Veröffentlichung in <rs
                     type="place" ref="#34438">Russland</rs> stattfand. Da <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> tatsächlich sehr populär war – es erschienen zwei
                     <rs type="place" ref="#34438">russische</rs> Gesamtausgaben noch vor der ersten
                  deutschsprachigen –, ging es um ein relevantes Einkommen. <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> stellte verschiedene diesbezügliche Versuche an, so
                  wurde <rs type="work" ref="#29905">Der Ruf des Lebens</rs> am
                     <date>20.&#8239;2.&#8239;1906</date> und damit vier Tage vor der <rs
                     type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Premiere in <rs type="place" ref="#433"
                     >Sankt Petersburg</rs> uraufgeführt. Letztlich waren die Verhandlungen aber zu
                  umständlich, so dass er davon absah.</note>, <hi rend="spaced_out">ehe</hi> Sie
               sich in <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs> Ihr geistiges Eigentum gesichert
               haben. Machen Sie’s in Zukunft umgekehrt, und die <rs type="place" ref="#34438"
                  >russischen</rs> Direktoren werden Ihnen dann Tantiemen zahlen müssen!« <c
                  rendition="#dots" n="3"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> dankte seinem Besucher für den
               kostbaren Rat.</p>
            <p>Ich ging dann mit dem <rs type="person" ref="#13522" subtype="implied">russischen
                  Schriftsteller</rs> fort. In einem Ecksalon erkannten wir beide fast gleichzeitig
               unter Glas und Rahmen die Schriftzüge <rs type="person" ref="#11461">Goethe</rs>s.
               Wir traten näher, und richtig: Es war die <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I081-11"/>Originalhandschrift<note type="commentary" xml:id="K_I081-11h"
                  >Es handelt es sich bei der Schenkung um ein von <rs type="person" ref="#11220"
                     >Johann Peter Eckermann</rs> beglaubigtes Autograph, nicht jedoch um einen von
                     <rs type="person" ref="#11461">Goethe</rs> persönlich konzipierten Spruch,
                  sondern um eine von diesem auf einem Haus vorgefundene Inschrift, die er (ohne die
                  beiden letzten Verse) in seinen <rs type="work" ref="#33676">Tag- und
                     Jahresheften</rs> überliefert: »<quote>
                     <p>Gott segne das Haus</p>
                     <p>Zweymal rannt ich heraus</p>
                     <p>Denn zweymal ist’s abgebrannt,</p>
                     <p>Komm ich zum drittenmal gerannt,</p>
                     <p>Da segne Gott meinen Lauf</p>
                     <p>Ich bau’s warlich nicht wieder auf.</p>
                     <p>Was mehr wert als eine Laus</p>
                     <p>Trage du in’s Haus.</p></quote>« (<bibl>Vgl. <rs type="person" ref="#13212"
                        >Stefan Zweig</rs> an <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, um den
                        <date>5.&#8239;10.&#8239;1910</date>. In: <rs type="person" ref="#13212"
                        >Stefan Zweig</rs>: <title level="m">Briefwechsel mit Hermann Bahr, Sigmund
                        Freud, Rainer Maria Rilke und Arthur Schnitzler</title>. Hg. von Jeffrey B.
                     Berlin u. a. 2. Auflage. Frankfurt am Main:
                        <publisher>S.&#8239;Fischer</publisher> 2007, S.&#8239;360</bibl>). <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> dankte am
                     <date>6.&#8239;10.&#8239;1910</date> herzlich und vermerkte das Autograph auch
                  in seinem <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs>.</note> des Unsterblichen –
               zwei Zeilen mit wundervoll deutlicher Unterschrift, in <rs type="place" ref="#842"
                  >Karlsbad</rs> niedergeschrieben.</p>
            <p>»Es ist mein kostbarster Hausschatz!« sagte Dr. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>. »Ihn für Geld zu erwerben – so reich bin ich nicht. Aber mein
               Freund und Kollege <rs type="person" ref="#13212">Stephan Zweig</rs> hat mir diesen
               Reichtum beschert. Ich schenkte ihm einst die <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I081-4"/>Urschrift meiner »<rs type="work" ref="#29917"
                  >Liebelei</rs>«<note type="commentary" xml:id="K_I081-4h">Dabei dürfte es sich um
                  eine Verwechslung handeln, <rs type="person" ref="#13212">Zweig</rs> hatte das
                  Manuskript von <rs type="work" ref="#29905">Ruf des Lebens</rs> bekommen (heute im <bibl>
                     <publisher>Theatermuseum Wien</publisher>
                  </bibl>).</note> und er <anchor type="commentary" xml:id="K_I081-56"
                  />erwiderte<note type="commentary" xml:id="K_I081-56h">
                  <rs type="person" ref="#13212">Zweig</rs>s Schenkung erfolgte zum Einzug in das
                  Haus in der <rs type="place" ref="#150">Sternwartestraße</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>1910</date>.</note> diese meine Aufmerksamkeit mit zwei Zeilen <rs
                  type="person" ref="#11461">Goethe</rs>s. Hat je ein Freund an einem anderen solche
               Großmut geübt?« schloß <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Und wir
               beglückwünschen ihn zu seinem Besitz.</p>
            <p rend="right">Julius Stern.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
