<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I082">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#56582">Friedrich Wallisch: Arthur Schnitzler.&#8239;Zu seinem 60.
               Geburtstag am 15.&#8239;Mai, 13. 5. 1922</title>
            <author ref="#13034">Wallisch, Friedrich</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="082"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#13034">Wallisch, Friedrich</author>
                     <title level="a" ref="#56582">Arthur Schnitzler. Zu seinem 60. Geburtstag am
                        15. Mai</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58582">Breslauer Theater-Woche</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922-05-13" n="1">13. 5. 1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">2</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">18</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">1–2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#13034">Wallisch, Friedrich</author>
                     <title level="a">Arthur Schnitzler. Zu seinem 60. Geburtstag am 15. Mai</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Das deutsche Drama. Vierteljahrsschrift für Bühne und
                        Schrifttum</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922">1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">148–151</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-10-19">angelegt aus Julia Glunks Abschrift</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-15">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-19">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Arthur Schnitzler.</head>
            <head type="sub">Zu seinem 60. Geburtstag am <date>15. Mai</date>.</head>
            <head type="sub">Von Dr. Friedrich Wallisch.</head>
            <p>In der <rs type="place" ref="#383">Hasenauer Straße</rs>, draußen in <rs type="place"
                  ref="#63">Hietzing</rs>, steigt von dem Rasenteppich, der den Fahrweg begleitet,
               das dichte Blattwerk der Schlingpflanzen bis zu den Kronen der Alleebäume auf. So
               fährt man zwischen zwei Mauern aus lebendigem Grün hindurch, wenn man zu <rs
                  type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>s Wohnhaus in der <rs type="place"
                  ref="#150">Sternwartestraße</rs> gelangen will.</p>
            <p>In einem stillen Garten liegt das Haus. Vom Balkon sieht man auf die Kirchen und
               Dächer der fernen, lärmenden Stadt.</p>
            <p>Und <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> spricht. Alltägliches scheinbar,
               und doch liegt in jedem Gedanken der Widerschein einer vornehmen Kultur, einer
               durchleuchteten Geistigkeit:</p>
            <p>»Die ganze Welt ist Stoff für den Dichter. Es handelt sich eigentlich nur darum, das
               Ungeeignete auszuschalten.«</p>
            <p>»Reinliche Trennung des Broterwerbs von der Kunst wäre das Ideal.«</p>
            <p> Oder Persönliches. »Ich finde, daß sich der ärztliche Beruf sehr gut mit dem
               schriftstellerischen verträgt. Ich selbst habe meine Praxis als Arzt nur ganz
               allmählich abgestoßen. Es gab noch lange Zeit einige Familien, die mich immer noch
               als Arzt haben wollten. Ich war <anchor type="commentary" xml:id="K_I082-4"/>vierzig
               Jahre alt, als ich die Praxis gänzlich aufgab<note type="commentary"
                  xml:id="K_I082-4h"><ref type="pointer" target="#K_I013-66"/></note>.«</p>
            <p>Oder über das Schicksal seiner Werke: »Mein <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I082-55"/>erstes Stück, das über die Bühne ging, war das »<rs
                  type="work" ref="#29823">Märchen</rs><note type="commentary" xml:id="K_I082-55h"
                  >nicht ganz richtig, ein paar Monate vorher wurde ein Einakter
               aufgeführt.</note>«. Es erlebte nur <anchor type="commentary" xml:id="K_I082-2"/>zwei
                  Aufführungen<note type="commentary" xml:id="K_I082-2h">am <ref
                     type="schnitzlerDiary" target="1893-12-01" subtype="date-only"> war die
                     Uraufführung, am Folgetag die zweite und letzte</ref></note>. Und wissen Sie,
               was mir N.&#160;N. (er nennt den Namen eines Operettenlibrettisten) sagte? ›Wenn das
               Stück von mir wäre, hätte es eine Serie erlebt.‹ Er ist ein besserer Geschäftsmann.
               Er hätte besser verstanden, sich in Szene zu setzen. Das meinte er mit dieser
               Aeußerung.«</p>
            <p>»Mein ›<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>‹ ist im Jahre <date>1892</date>
               erschienen. Der Zyklus als ganzes ist zum ersten Mal <date>1910</date> aufgeführt
               worden, also fast zwanzig Jahre später!«</p>
            <p>»Mancher Schriftsteller diktiert in die Schreibmaschine drauf los, und damit ist
               seine Arbeit getan. Dann liest ers einmal durch oder auch nicht. Sehr oft hat man den
               Eindruck, daß ers nicht durchgelesen hat. Ich kann nicht so arbeiten. Meine ›<rs
                  type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>‹ beispielsweise hat die verschiedensten
               Wandlungen durchgemacht. Zuerst war sie ein <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I082-99"/>Volksstück<note type="commentary" xml:id="K_I082-99h">Die
                  Entstehung des Stücks ist in <bibl><title level="m">Liebelei. Historisch-kritische
                        Ausgabe</title></bibl> nachzuvollziehen. Die »dämonische Frau« ist die
                  verheiratete Geliebte, von der sich Fritz trennen möchte, und wegen der es zum
                  Duell kommt. Die Figur tritt im fertigen Stück nicht mehr auf. Die Szene in der
                  Tanzschule hat <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> später (mit leichten
                  Adaptionen) als <rs type="work" ref="#33498">Liebelei. Erstes Bild</rs>
                  veröffentlicht (<bibl>In: <rs type="work" ref="#50519">Widmungen zur Feier des
                        siebzigsten Geburtstages Ferdinand von Saar’s</rs>. Hrsg. v. Richard Specht.
                     Buchschmuck v. A. F. Seligmann. Wien: <rs type="org" ref="#29636">Wiener
                        Verlag</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date>1903</date>,
                     S.&#8239;175–196. </bibl>).</note>. Es gab keine Akte, sondern eine Folge
               mehrerer Bilder. Die dämonische Frau kam auf die Bühne, ein Bild spielte in der <rs
                  type="work" ref="#33498" subtype="implied">Tanzstunde</rs>, kurzum, es war ein
               ganz anderes Stück. Erst nach mehreren Umarbeitungen hat es die gegenwärtige Gestalt
               bekommen. Mit dem ›<rs type="work" ref="#30207">Weiten Land</rs>‹ ist es mir ähnlich
               ergangen. Das Stück war auch anfangs eine lose Serie von Bildern. Aber da ist so
               etwas wie ein künstlerisches Gewissen in mir erwacht. Ich dachte mir: Wenn ich ein
               Stück schreibe, muß es auch eine einwandfreie Form haben und darf nicht so bleiben,
               wie es mir im ersten Entwurf aus der Feder geflossen ist. Ich zog es in Akte zusammen
               und sah, dass das ganz gut ging: denn es ist kein Zufall, daß die Bühnenwerke die
               strenge Form der Akte besitzen. Das hat eine tiefe Begründung, eine Berechtigung, die
               man nicht ohne weiteres verneinen darf.«<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Erst jetzt, zu <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s 60. Geburtstag, ist die
               erste umfangreiche literarhistorische Studie über sein Schaffen veröffentlicht
               worden. <rs type="person" ref="#8396">Josef Körner</rs> geht in seinem im <rs
                  type="org" ref="#56572">Amalthea-Verlag</rs> erschienenen Buche »<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I082-9"/><rs type="work" ref="#56576">Arthur
                  Schnitzlers Gestalten und Probleme</rs><note type="commentary" xml:id="K_I082-9h"
                        ><bibl><rs type="person" ref="#8396">Josef Körner</rs>: <rs type="work"
                        ref="#56576">Arthur Schnitzlers Gestalten und Probleme</rs>. Zürich,
                     Leipzig, Wien: <rs type="org" ref="#56572">Amalthea-Verlag</rs><space
                        unit="chars" quantity="1"/><date>1921</date></bibl>.</note>« einen
               aussichtsreichen neuen Weg. Er legt mit dem Werkzeug der Psychoanalyse einen
               Querschnitt durch das Lebenswerk des Dichters. Gerade bei <rs type="person"
                  ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> ist diese Methode vielversprechend. Einige
               wenige Gestalten und Motive beherrschen alle seine Schöpfungen: Der oberflächlich
               genießende Lebemann, das süße Mädel, die dämonische Frau, anderseits das geistige
               Wien der Jahrhundertwende oder allgemein menschliche Probleme wie etwa die
               Trostlosigkeit des Suchens nach Wahrheit.</p>
            <p>Obgleich <rs type="person" ref="#8396">Körner</rs>s <rs type="work" ref="#56576"
                  subtype="implied">Schnitzler-Buch</rs> eine treffliche, tiefgründige Arbeit ist,
               vermisse ich darin denn doch das Letzte, den wahren und einzigen Schlüssel zum vollen
               Verständnis dieses Dichters: die innere Einstellung auf <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>ertum.</p>
            <p>Und ich fürchte, daß es einer großen literarhistorischen Distanz bedürfen wird, nur
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> – jenseits der häßlich aktuellen
               Aeußerlichkeiten, an denen er, der Vornehmsten und Stillsten einer, keine Schuld
               trägt! – in seiner ganzen dichterischen Größe zu erkennen. Aber gerechtermaßen sollte
               auch unsere Generation bereits wissen, daß er <hi rend="spaced_out">der</hi> Wiener
               Dichter ist. Und daß seinen Dichtungen, beispielsweise seiner »<rs type="work"
                  ref="#29917">Liebelei</rs>«, durchaus die Wertung einer klassischen Schöpfung
               gebührt. Als Schlüssel zu <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Schaffen
               sollten die gleichen Worte gelten, mit denen <rs type="person" ref="#11518"
                  >Grillparzer</rs> sich selbst gekennzeichnet hat:</p>
            <lg type="poem">
               <l>»<rs type="work" ref="#32508" subtype="implied">
                     <anchor type="commentary" xml:id="K_I082-1"/>Hast du vom <rs type="place"
                        ref="#574">Kahlenberg</rs> dir rings das Land besehn,<note type="commentary"
                        xml:id="K_I082-1h">Der Zweizeiler findet sich in: <bibl>
                           <rs type="person" ref="#11518">Grillparzer</rs>’s <rs type="work"
                              ref="#32508">Sämmtliche Werke</rs>. Erster Band. Stuttgart:
                              <publisher>Cotta’sche Buchhandlung</publisher>
                           <space unit="chars" quantity="1"/>
                           <date>1872</date>, S.&#8239;175</bibl>, dort jedoch mit der
                        Textabweichung: »<quote>das Land dir rings besehn,</quote>« und einem
                        zusätzlichen Komma nach »<quote>schrieb</quote>«.</note>
                  </rs>
               </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#32508" subtype="implied">So wirst du, was ich schrieb und
                     was ich bin, verstehn.</rs>«</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
