<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I093">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#58603">[Guido Valentin]: Anatols diktare på besök i Stockholm,
               18.&#8239;5.&#8239;1923</title>
            <author ref="#58598">Sminx</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="093"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#58598">Sminx [=Guido Valentin]</author>
                     <title level="a" ref="#58603">Anatols diktare på besök i Stockholm</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41547">Svenska Dagbladet</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-05-18" n="1">18.&#8239;5.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">132, Stockholmsupplaga, Uppl. A</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">13</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sv-SE">Schwedisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2020-01-04">angelegt aus Marieke Wikesjoes Abschrift</change>
         <change who="KH" when="2021-10-22">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2021-12-06">Mariekes Übersetzung</change>
         <change who="MAM" when="2021-12-17">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="image">
            <figure>
               <graphic url="./images/1923_dagbladet.jpg" width="5cm"/>
            </figure>
            <caption>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</caption>
         </div>
         <div type="original" xml:lang="sv-SE">
            <head><rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>s diktare på besök i <rs type="place"
                  ref="#1119">Stockholm</rs>.</head>
            <p>
               <hi rend="italics">Den vittbekante <rs type="place" ref="#41240">österrikiske</rs>
                  författaren <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> anlände på
                  torsdagen till <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> och har i afton
                  uppläsning på <rs ref="#62210" type="org">Musikaliska akademien</rs>. – Ett samtal
                  med Schnitzler om hans verk och deras växlande öden.</hi>
            </p>
            <p>På torsdagsmorgonen kom den berömde <rs type="place" ref="#41240">österrikiske</rs>
               författaren <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> till <rs
                  type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> för att i afton hålla uppläsning i <rs
                  ref="#62210" type="org">Musikaliska akademien</rs>. Närmast kom han från <rs
                  type="place" ref="#36300">Köpenhamn</rs>, vars publik han fullkomligt erövrat –
               man riktigt slogs om biljetterna till hans andra uppläsningsafton där. För övrigt var
               det nära att besöket inte blivit av. Någon av <rs type="person" ref="#62310"
                  subtype="implied">hotellbetjäningen</rs> i <rs type="place" ref="#36300"
                  >Köpenhamn</rs> meddelade författaren nämligen att det var 24 timmars resa till
                  <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>, vilket gjorde att Schnitzler beslöt
               telegrafera ett nej till hr <rs type="person" ref="#21998">Carl Nordberger</rs> i <rs
                  type="org" ref="#62213">Nordiska musikförlaget</rs>, som har äran av att ha
               förmått honom till <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>svisiten. Emellertid
               fick <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> under ett samtal, med professor
                  <rs type="person" ref="#10992">Georg Brandes</rs> en del korrigerande geografiska
               upplysningar av sådan natur att han i stället telegraferade och lovade komma.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> föreföll inte att vara det
               minsta trött efter resan och redan en timme efter ankomsten gav han en av <rs
                  ref="#29517" type="org">Svenska Dagbladets</rs> medarbetare tillfälle till ett
               samtal. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> är en liten undersätsig man,
               strålande av ungdomlig vitalitet – trots att han fyllde sextioett år i tisdags. Hans
               typ är präglad av intellektuell förfining och fri från all akademisk torrhet. Hans
               mörkbruna ögon lysa vaket iakttagande, han gestikulerar med en <rs type="place"
                  ref="#166" subtype="implied">fransmans</rs> livlighet, och han talar med en tränad
               recitatörs distinktion och skiftande tonfall. Och dock betonar han energiskt, att han
               som uppläsare endast är amatör. Men är uppläsaren lika fängslande som
               sällskapsmänniskan, kommer publiken att få en mycket givande afton.</p>
            <p>Han är idel intresse för <rs type="place" ref="#44335">Sverige</rs>, för vilket han
               uttrycker sin vördnad och tacksamhet med tanke på allt som från <rs type="place"
                  ref="#44335">svensk</rs> sida gjorts för <rs type="place" ref="#41240"
                  >Österrike</rs> under de svåra åren. Han gör en mängd frågor om vårt land och dess
               kultur och blir under samtalets början själv den intervjuande. Men samtalet är snart
               inne på ämnet <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> och hans verk.</p>
            <head type="sub">Teaterpubliken är ett högst intelligent vidunder.</head>
            <p>Om sin egen produktion talar <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ogärna –
               de verk han har under arbete vill han icke tala om. Men under konversationens gång
               berättar han dock en mängd intressanta ting om sina verk och deras öden. Han berättar
               om <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-cykeln, verket som ingen ville uppföra
               och som kanske skulle legat ospelat ännu många år om inte en slump vållat att en av
                  <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>cykelns delar (<rs type="work"
                  ref="#30005">Avskedssupén</rs>) framförts vid en välgörenhetsfest, där en <rs
                  subtype="implied" ref="#12618" type="person">aktris</rs> i nervositeten råkade
               spilla ut en skål med gräddcrême. Publiken brast i skratt, stycket lät tala om sig –
               och sedan har det spelats på snart sagt alla <rs type="place" ref="#468">Europa</rs>s
               och en del av <rs type="place" ref="#175">Amerika</rs>s scener.</p>
            <p>–&#160;Att beräkna utgången av en teaterpremiär hör till det absolut omöjliga, säger
                  <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>. Framgångar som förefallit
               bergsäkra ha blivit fiaskon och tvärtom. Ingen kan på förhand beräkna hur en
               teaterpublik kommer att reagera. En teaterpublik – det är egentligen det
               egendomligaste som finns, säger författaren livligt. Det är inte en samling
               människor, inte A&#160;plus B plus&#160;C och så vidare utan det är <hi
                  rend="spaced_out">ett</hi> väsen, ett vidunder om ni så vill, men ett vidunderligt
               intelligent vidunder. Teaterpubliken bildar en hemlighetsfullt sammansvetsad enhet
               och denna tillfälligt och nyckfullt sammanfogade helhet reagerar med en gemensamhet
               och en intensitet som är förbluffande. Ingen undgår i teatersalongen att bli delaktig
               av denna massans reagens. Jag har själv vid premiärer på mina egna stycken, bekänner
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, suttit i min loge och känt mig så
               helt uppgå i denna enhet, känt mig bli ett med publiken och dess stämningar till den
               grad att jag haft lust att applådera och vissla åt mitt arbete precis som den övriga
               publiken! Verket kändes inte mera som mitt eget – jag var bara helt och fullt <hi
                  rend="spaced_out">publik</hi>.</p>
            <head type="sub">Vi diktare komma visst till världen för att förarga folk!</head>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nämnde ordet vissla. Han har anledning
               att nämna det, ty han har som få nu levande dramatici fått känna på vad det betyder
               att vålla sensation, att utsättas för en teatersalongs samlade vrede. Man behöver
               inte här nämna alla tillfällen detta hänt – det räcker att erinra om striderna kring
                  »<rs type="work" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs>«, »<rs type="work"
                  ref="#29855">Reigen</rs>«–skandalen (enligt <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s uppfattning ingalunda en protest i sedlighetens namn utan enbart
               ett uttryck för bitter antisemitism). Författaren ler lätt, när han antyder alla de
               gånger då hans verk vållat stormar av ovilja. Ideligen har jag stött folk för pannan,
               säger han, ideligen har jag vållat förargelse. Men vi arma diktare komma visst till
               världen för att förarga folk! Jag har beskyllts för att med olika stycken ha kränkt
               den <rs type="place" ref="#41240">österrikiska</rs> officerskåren, det klerikala
               lägret, läkarkåren, journalisterna, skådespelarkåren. – Självfallet har det aldrig
               varit min avsikt, men<c rendition="#dots" n="5"/><space unit="chars" quantity="1"
                  /><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> avslutar meningen med en
               axelryckning.</p>
            <head type="sub">Problemdramats problem – levande gestalter!</head>
            <p>Författaren dröjer kvar vid minnena om »<rs type="work" ref="#30203">Bernhardi</rs>«
               ett ögonblick. Den kunde inte få sin urpremiär i <rs type="place" ref="#41240"
                  >Österrike</rs>, det var för starka krafter i rörelse mot stycket. Och trots att
               censuren icke förbjudit dramat, fanns det ju så många andra möjligheter att stoppa
               det. Den <rs type="org" subtype="implied" ref="#36430">teater</rs> som tänkt spela
               det, hade ofelbart efter premiären fått ett meddelande om att dess brandskydd icke
               var lagenligt och att en stängning på några månader vore oundviklig<c
                  rendition="#dots" n="3"/> Alltså kom premiären att ske på <rs type="place"
                  ref="#151">tysk</rs> botten och man undrade där om detta speciellt <rs
                  type="place" ref="#41240">österrikiska</rs> problem skulle kunna intressera i <rs
                  type="place" ref="#151">Tyskland</rs>. – Jag var viss på det, tillägger <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> med övertygelse, ty om typerna i ett
               stycke äro levande, skall också dramats problem intressera. Problemet självt är
               aldrig nog. Tendensen enbart räcker inte för att göra dramat fängslande. Men finnas
               där verkliga levande människor, vilkas öden utvecklas och formas under debatten kring
               problemet – då skall stycket också kunna göra sig gällande nästan var som helst.</p>
            <p>Och <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> tillfogar att man också här i <rs
                  type="place" ref="#44335">Sverige</rs> på sina håll hade liknande betänkligheter
               om <rs subtype="implied" type="work" ref="#30203">stycket</rs> då det skulle upp. En
               eller annan teaterkunnig trodde att det skulle gå en gång på sin höjd. Det bör ha
               varit författaren en glädje att konstatera att <rs subtype="implied" type="work"
                  ref="#30203">stycket</rs> blev en av <rs type="org" ref="#62240">Dramaten</rs>s
               vackraste framgångar.</p>
            <head type="sub">Varje dramatisk diktare är en <rs type="work" ref="#30881">Fink och
                  Fliederbusch</rs>.</head>
            <p>Talet glider över på ett annat av <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s
               verk, »<rs type="work" ref="#30881">Fink och Fliederbusch</rs>«, givet på <rs
                  ref="#62240" type="org">Dramaten</rs><space unit="chars" quantity="1"
                  /><date>1919</date>. Det är ett stycke om en ung journalist, en politisk skribent
               som skriver i två tidningar av olika färg och för en fullkomlig hetskampanj mot sig
               själv. Signaturen kan inte låta bli att fråga om det fanns någon reel grund till
               skådespelet eller om det hela blott var en fri fantasi.</p>
            <p>– Det var en ren fantasi, svarar <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>
               genast, men jag fick långt efter det jag fullbordat stycket höra att något dylikt
               inträffat. Men enligt min mening är varje dramatiker en <rs type="work" ref="#30881"
                  subtype="implied">Fink</rs> och <rs type="work" ref="#30881" subtype="implied"
                  >Fliederbusch</rs>. Han måste i verket förfäkta olika synpunkter, han måste ställa
               sig på de olika figurernas ståndpunkter, måste oupphörligt byta skinn. I <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> gjorde stycket fiasko – jag hade förolämpat
                  journalisterna<c rendition="#dots" n="3"/> Jag förstår det inte – jag finner den
               gode <rs type="work" ref="#30881">Fink</rs> fullt juste och mycket sympatisk.</p>
            <head type="sub"><rs type="work" ref="#31393">Pandoras Büchse</rs> bör ej spelas
               naturalistiskt.</head>
            <p>Talet glider in på aktuella förhållanden och kommer att beröra skådespelet »<rs
                  type="work" ref="#31393">Alla syndares drottning</rs>«, vilket <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> hört att det vållat en pinsam skandal i <rs
                  type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>.</p>
            <p>– Säkert måste detta bero på framförandet, säger han. För övrigt är det enligt min
               mening oriktigt att ge de båda delarna »<rs type="work" ref="#31323">Erdgeist</rs>«
               och »<rs type="work" ref="#31393">Pandoras Büchse</rs>« separerade. I mitt <rs
                  type="place" subtype="implied" ref="#41240">land</rs> kombinerar man dem, kortar
               av och stryker och smälter samman dem till ett drama, som upptager en
               kvällsföreställning. Spelat rätt kan stycket omöjligt vålla ovilja, tillfogar han.
               Men efter vad jag har hört, gives det starkt naturalistiskt betonat i <rs
                  type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>. Enligt min uppfattning bör det tolkas som
               en fantasi, bör ges som en grotesk – första akten i »<rs type="work" ref="#31393"
                  >Pandora</rs>« är minst av allt naturalistisk teater. Men stycket är svårspelt, ty
                  <rs type="person" ref="#13068">Wedekind</rs> har svårt att hålla stilen, han
               vacklar mellan olika stilarter och glider ibland in i det rent naturalistiska.
               Därtill kommer svårigheten att få en idealisk <rs type="work" ref="#31323 #31393"
                  >Lulu</rs>, en aktris som kan få fram detta att <rs type="work"
                  ref="#31323 #31393">Lulu</rs> själv inte inser sin fördärvbringande makt. För
               övrigt syns mig tragediens slut, alltså sista akten i »<rs type="work" ref="#31393"
                  >Pandora</rs>« föga övertygande, tillägger <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>.</p>
            <p>– Nå, nu läser jag alltså här på fredagskvällen. Mitt program fixerar jag aldrig på
               förhand. Jag läser ett nummer eller två och känner mig till publikens stämning. Det
               är denna, som får avgöra hur programmet kommer att utformas.</p>
            <p>Sedan stannar jag här till onsdag – bl. a. för att få närvara vid den »<anchor
                  type="textConst" xml:id="T_I093-1"/><rs type="work" ref="#29917"
                  >Liebelei</rs><note type="textConst" xml:id="T_I093-1h"
                  ><quote>Libelei</quote></note>«–föreställning som Dramatiska teatern ger på
               tisdagskvällen. Därefter återvänder jag till <rs type="place" ref="#36300"
                  >Köpenhamn</rs> och sedan åter till mitt eget hem och de mina. Författaren slutar
               det intressanta och underhållande samtalet med att omtala att han har en <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#12692">son</rs>, som är skådespelare och som
               han just sett uppträda i sitt drama »<rs type="work" ref="#30207">Das weite
               Land</rs>«. Det var verkligen en egendomlig sensation, småler han.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Sminx</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Der Dichter von <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs> auf Besuch in <rs
                  type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>.</head>
            <p>
               <hi rend="italics">Der sehr bekannte <rs type="place" ref="#41240"
                     >österreichische</rs> Schriftsteller <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                     Schnitzler</rs> ist am Donnerstag in <rs type="place" ref="#1119"
                     >Stockholm</rs> eingetroffen und wird heute Abend eine Lesung in der <rs
                     ref="#62210" type="org">Musikalischen Akademie</rs> halten. – Ein Gespräch mit
                     <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> über sein Werk und dessen
                  wechselnde Schicksale.</hi>
            </p>
            <p>Am Donnerstagmorgen traf der berühmte <rs type="place" ref="#41240"
                  >österreichische</rs> Schriftsteller <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs> in <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> ein, um heute Abend
               eine Lesung in der <rs ref="#62210" type="org">Musikalische Akademie</rs> zu halten.
               Zuletzt war er in <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>, dessen Publikum er
               vollständig erobert hat – die Karten für seinen zweiten Leseabend dort waren
               regelrecht umkämpft. Übrigens wäre der Besuch beinahe nicht zustande gekommen. Einer
               der <rs type="person" ref="#62310" subtype="implied">Hotelangestellten</rs> in <rs
                  type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> teilte dem Autor nämlich mit, dass es
               nach <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> eine 24-stündige Reise sei,
               woraufhin <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> beschloss, Herrn <rs
                  type="person" ref="#21998">Carl Nordberger</rs> vom <rs ref="#62213" type="org"
                  >Nordischen Musikverlag</rs> (dem die Ehre gebührt, ihn zum Besuch in <rs
                  type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> überredet zu haben) eine Absage zu
               telegrafieren. Während eines Gesprächs mit Professor <rs type="person" ref="#10992"
                  >Georg Brandes</rs> erhielt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> jedoch
               ein Paar richtigstellende geografische Informationen von der Art, dass er stattdessen
               telegrafierte und zu kommen versprach.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> wirkte nach der Reise kein
               bisschen müde, und schon eine Stunde nach seiner Ankunft gab er einem Mitarbeiter von
                  <rs type="org" ref="#29517">Svenska Dagbladet</rs> die Gelegenheit, mit ihm zu
               sprechen. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ist ein kleiner, untersetzter
               Mann, der vor jugendlicher Vitalität strahlt – obwohl er am Dienstag 61 Jahre alt
               geworden ist. Sein Typus ist geprägt von intellektueller Verfeinerung und frei von
               jeglicher akademischer Trockenheit. Seine <anchor type="commentary" xml:id="K_I093-1"
               />dunkelbraunen Augen<note type="commentary" xml:id="K_I093-1h"><ref
                     target="#L_I102_augen" type="pointer"/></note> funkeln aufmerksam beobachtend,
               er gestikuliert mit der Lebendigkeit eines <rs type="place" ref="#166"
                  subtype="implied">Franzosen</rs>, und er spricht mit der Differenziertheit und dem
               wechselnden Tonfall eines geübten Rezitators. <ref type="question" target="#q175"
               />Und doch betont er energisch, dass er als Rezitator nur ein Amateur ist. Aber wenn
               der Vorleser so fesselnd ist, wie der Gesprächspartner, wird das Publikum einen sehr
               lohnenden Abend erleben.</p>
            <p>Er hat ein herausragendes Interesse an <rs type="place" ref="#44335">Schweden</rs>,
               dem er seine Verehrung und Dankbarkeit für alles zum Ausdruck bringt, was von <rs type="place"
                  ref="#44335">schwedischer</rs> Seite während den schweren Jahren für <rs type="place" ref="#41240"
                     >Österreich</rs> getan wurde. Er
               stellt viele Fragen über unser Land und seine Kultur und wird zu Beginn des Gesprächs
               selbst zum Interviewer. Doch schon bald dreht sich das Gespräch um <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> und seine Werke. </p>
            <head type="sub">Das Theaterpublikum ist ein hochintelligentes Ungeheuer.</head>
            <p><ref target="#q001" type="question"/><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               spricht nur ungern über seine eigene Produktion – über die Werke, die er in Arbeit
               hat, will er nicht reden. Im Laufe des Gesprächs erzählt er jedoch eine Reihe
               interessanter Dinge über seine Arbeiten und deren Schicksale. <ref target="#q087"
                  type="question"/>Er erzählt uns vom <rs ref="#29935" type="work"
               >Anatol</rs>-Zyklus, dem Werk, das niemand aufführen wollte und das vielleicht noch
               viele Jahre ungespielt geblieben wäre, wenn nicht zufällig einer der Teile des <rs
                  ref="#29935" type="work">Anatol</rs>-Zyklus (<rs type="work" ref="#30005">Das
                  Abschiedssouper</rs>) bei einer <anchor type="commentary" xml:id="K_I093-9"
                  />Wohltätigkeitsveranstaltung<note type="commentary" xml:id="K_I093-9h"><ref
                     target="#L_I067_wohltat" type="pointer" subtype="cf"/></note> aufgeführt worden
               wäre, bei der eine <rs subtype="implied" ref="#12618" type="person"
                  >Schauspielerin</rs> in ihrer Nervosität versehentlich eine Schüssel Sahne
               verschüttete. Das Publikum brach in Gelächter aus, das Stück machte auf sich
               aufmerksam – und seitdem wird es auf fast allen Bühnen <rs type="place" ref="#468"
                  >Europa</rs>s und einigen in <rs type="place" ref="#175">Amerika</rs> aufgeführt. </p>
            <p><ref target="#q176" type="question"/>– Den Ausgang einer Theaterpremiere zu
               berechnen, gehört zu den unmöglichsten Dingen, sagt <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs>. Aus sicher geglaubten Erfolgen sind Misserfolge geworden
               und umgekehrt. Niemand kann im Voraus sagen, wie ein Theaterpublikum reagieren wird.
               Ein Theaterpublikum – das ist wirklich das Seltsamste das es gibt, sagt der Autor
               lebhaft. Es ist keine Ansammlung von Menschen, nicht A&#160;plus B plus&#160;C und so
               weiter, sondern es <hi rend="spaced_out">ist</hi> ein Wesen, ein Ungeheuer, wenn man
               so will, aber ein ungeheuerlich intelligentes Ungeheuer. Das Theaterpublikum bildet
               eine auf geheimnisvolle Weise zusammengeschweißte Einheit, und dieses vorübergehend
               und launisch zusammengefügte Ganze reagiert mit einer Gemeinsamkeit und einer
               Intensität, die erstaunlich ist. Keiner im Theatersaal entgeht, Teil der Reaktion
               dieser Masse zu sein. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> gesteht: Ich bin
               selbst bei den Uraufführungen eigener Stücke in meiner Loge gesessen und bin so sehr
               in dieser Einheit aufgegangen, wurde mit dem Publikum und seinen Stimmungen so eins,
               dass ich Lust hatte, genauso wie das übrige Publikum zu applaudieren oder meine
               Arbeit auszupfeifen! Das Werk fühlte sich nicht mehr wie mein eigenes an – ich war
               nur noch <hi rend="spaced_out">Publikum</hi>.</p>
            <head type="sub">Wir Dichter kommen in die Welt, so scheint es, um Leute zu
               beleidigen!</head>
            <p><ref target="#q177" type="question"/><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               erwähnte das Wort pfeifen. Er hat Grund, dies zu erwähnen, denn wie nur wenige
               lebende Dramatiker hat er erfahren, was es heißt, Aufsehen zu erregen, dem
               kollektiven Zorn eines Theaterpublikums ausgesetzt zu sein. Es ist nicht nötig, hier
               alle Anlässe zu nennen, bei denen dies geschah – es genügt, an die
               Auseinandersetzungen um »<rs type="work" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs>«, den
                  »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>«-Skandal (für <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> keineswegs ein Protest im Namen der Moral, sondern
               lediglich Ausdruck eines verbitterten Antisemitismus) zu erinnern. Der Autor lächelt
               leicht, als er sich an all die Male erinnert, in denen seine Arbeit Stürme der
               Entrüstung hervorgerufen hat. Immer wieder habe ich Menschen beleidigt, sagt er,
               immer wieder habe ich Anstoß erregt. Aber wir armen Dichter kommen auf die Welt, um
               die Menschen zu beleidigen! Man hat mir vorgeworfen mit verschiedenen Stücken das <rs
                  type="place" ref="#41240">österreichische</rs> Offizierskorps, das klerikale
               Lager, die Ärzteschaft, die Journalisten, die Schauspieler beleidigt zu haben. –
               Natürlich war das nie meine Absicht, aber<c rendition="#dots" n="5"/><space
                  unit="chars" quantity="1"/><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> beendet
               den Satz mit einem Achselzucken.</p>
            <head type="sub">Das Problem des Problemdramas – lebende Figuren!</head>
            <p><ref target="#q178" type="question"/>Der Autor verweilt einen Moment bei den
               Erinnerungen an »<rs type="work" ref="#30203">Bernhardi</rs>«. Es konnte in <rs
                  type="place" ref="#41240">Österreich</rs> nicht uraufgeführt werden, zu stark
               waren die Kräfte, die sich gegen das Stück stellten. Und obwohl die <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I093-113"/>Zensur<note type="commentary"
                  xml:id="K_I093-113h"><rs type="work" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs> hätte
                  am <rs type="org" ref="#36430">Deutschen Volkstheater</rs> Uraufführung haben
                  sollen, die Zensur verbot es aber am <ref target="1912-10-24"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/>.</note> das Drama nicht verboten
               hatte, gab es viele andere Möglichkeiten, es zu verhindern. Das <rs type="org"
                  subtype="implied" ref="#36430">Theater</rs>, das das Stück aufführen wollte, hatte
               nach der Eröffnung stets die Mitteilung erhalten, dass seine Brandschutzmaßnahmen
               nicht legal seien und eine mehrmonatige Schließung unvermeidlich sei<c
                  rendition="#dots" n="3"/> Die <anchor type="commentary" xml:id="K_I093-101"
                  />Uraufführung<note type="commentary" xml:id="K_I093-101h">am <ref
                     target="1912-11-28" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> im <rs
                     type="org" ref="#45430">Kleinen Theater</rs> in <rs type="place" ref="#168"
                     >Berlin</rs></note> fand also auf <rs type="place" ref="#151">deutschem</rs>
               Boden statt, und dort fragte man sich, ob diese spezifisch <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichische</rs> Problemstellung auch in <rs type="place"
                  ref="#151">Deutschland</rs> von Interesse sein könnte. – Ich war mir dessen
               sicher, fügt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> überzeugt hinzu, denn wenn
               die Figuren eines Stückes lebendig sind, werden auch die Probleme des Dramas von
               Interesse sein. Das Problem selbst ist nie genug. Die Tendenz allein reicht nicht
               aus, um das Drama fesselnd zu machen. Aber wenn es reale, lebende Menschen sind,
               deren Schicksale sich in der Auseinandersetzung mit dem Problem entwickeln und
               geprägt werden – dann sollte sich das Stück auch fast überall durchsetzen können.</p>
            <p>Und <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> fügt hinzu, dass es auch hier in
                  <rs type="place" ref="#44335">Schweden</rs> ähnliche Bedenken gegen das <rs
                  subtype="implied" type="work" ref="#30203">Stück</rs> gab, als es aufgeführt
               werden sollte. Ein oder zwei Theaterexperten meinten, es würde höchstens einmal
               funktionieren. Es muss für den Autor eine Freude gewesen sein, konstatieren zu
               können, dass das <rs type="work" ref="#30203" subtype="implied">Stück</rs> einer der
               schönsten <anchor type="commentary" xml:id="K_I093-3"/>Erfolge am <rs type="org"
                  ref="#62240">Dramaten</rs><note type="commentary" xml:id="K_I093-3h">Die Premiere
                  fand am <date>22.&#8239;1.&#8239;1914</date> in der Regie von <rs type="person"
                     ref="#20474">Gustaf Linden</rs> statt; die Titelrolle spielte <rs type="person"
                     ref="#62689">Emil Hillberg</rs>, <rs type="person" ref="#10398">Anders de
                     Wahl</rs> trat als Franz Reder auf.</note> wurde. </p>
            <head type="sub">Jeder dramatische Dichter ist ein <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#30881">Fink und Fliederbusch</rs>.</head>
            <p>Das Gespräch gleitet zu einem anderen Werk <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s, »<rs ref="#30881" type="work">Fink und Fliederbusch</rs>«, das
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I093-"/><date>1919</date> am <rs ref="#62240"
                  type="org">Dramaten</rs><note type="commentary" xml:id="K_I093-h">Das Stück wurde
                  nur zwischen <date>6.&#8239;5.</date> und <date>14.&#8239;5.&#8239;1919</date>
                  gespielt, war also kein Erfolg. <rs type="person" ref="#20474">Linden</rs> nannte
                  die Inszenierung <quote>sehr schlecht und verständnislos gemacht</quote>
                        (<bibl><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, <rs
                        type="person" ref="#20474">Gustaf Linden</rs>: <title level="m">Ein
                        Briefwechsel 1907–1929</title>. Hg. mit einem Nachwort Karin Bang und
                     Ernst-Ullrich Pinkert. Wien: <publisher>Edition Präsens</publisher><space
                        unit="chars" quantity="1"/><date>2005</date>, S.&#8239;67</bibl>.)</note>
               aufgeführt wurde. Es ist ein Stück über einen jungen Journalisten, einen politischen
               Schriftsteller, der in zwei Zeitungen unterschiedlicher Couleur schreibt und einen
               regelrechten Feldzug des Hasses gegen sich selbst führt. <ref target="#q075"
                  type="question"/>Der Unterfertigende kann nicht umhin, sich zu fragen, ob es eine
               reale Grundlage für das Schauspiel gab oder ob alles nur freier Lauf der Fantasie
               war.</p>
            <p>– Es war reine Fantasie, antwortet <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs> sofort, aber man hat mir lange nach der Fertigstellung des <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#30881">Stück</rs>s gesagt, dass so etwas
               ähnliches vorgekommen sei. Aber meiner Meinung nach ist jeder Dramatiker ein <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#30881">Fink</rs> und ein <rs ref="#30881"
                  subtype="implied" type="work">Fliederbusch</rs>. Er muss im Werk verschiedene
               Standpunkte vertreten, er muss sich in die verschiedenen Figuren hineinversetzen, er
               muss unaufhörlich die Haut wechseln. In <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> war das
               Stück ein Misserfolg – ich hatte die Journalisten beleidigt<c rendition="#dots" n="3"
               /> Ich verstehe es nicht – ich finde den guten <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#30881">Fink</rs> vollkommen fair und sehr sympathisch.</p>
            <head type="sub"><rs type="work" ref="#31393">Die Büchse der Pandora</rs> sollte nicht
               naturalistisch gespielt werden.</head>
            <p>
               <ref type="question" target="#q073"/>Das Gespräch wechselt ins Zeitgeschehen und
               berührt nun das Stück »<anchor type="commentary" xml:id="K_I093-8"/><rs type="work"
                  ref="#31393">Die Büchse der Pandora</rs><note type="commentary" xml:id="K_I093-8h"
                  >der <rs type="place" ref="#44335">schwedische</rs> Titel wörtlich übersetzt
                  lautet <rs type="work" ref="#31393">Aller Sünder Königin</rs></note>«, das, wie
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hörte, in <rs type="place"
                  ref="#1119">Stockholm</rs> einen peinlichen Skandal auslöste.</p>
            <p>– Das muss bestimmt an der Aufführung liegen, sagt er. Im Übrigen ist es meiner
               Meinung nach nicht richtig, die beiden Teile »<rs ref="#31323" type="work"
                  >Erdgeist</rs>« und »<rs type="work" ref="#31393">Büchse der Pandora</rs>« zu
               trennen. In meinem <rs type="place" subtype="implied" ref="#41240">Land</rs> werden
               sie kombiniert, gekürzt und gestrichen und zu einem Drama verschmolzen, das eine
               Abendvorstellung einnimmt. Richtig gespielt, kann das Stück unmöglich Unmut
               hervorrufen, fügt er hinzu. Aber soweit ich gehört habe, wird in <rs type="place"
                  ref="#1119">Stockholm</rs> ein starker naturalistischer Akzent gesetzt. Meiner
               Meinung nach sollte es als eine Fantasie interpretiert werden, sollte es als Groteske
               gegeben werden – der erste Akt von »<rs type="work" ref="#31393">Pandora</rs>« ist am
               wenigsten von allen naturalistisches Theater. Aber das Stück ist schwer zu spielen,
               denn <rs type="person" ref="#13068">Wedekind</rs> hat Schwierigkeiten, den Stil
               beizubehalten, er schwankt zwischen verschiedenen Stilen und rutscht manchmal ins
               rein Naturalistische ab. Hinzu kommt die Schwierigkeit, eine ideale <rs type="work"
                  ref="#31323 #31393" subtype="implied">Lulu</rs> zu finden, eine Schauspielerin,
               die das zum Ausdruck bringen kann, dass <rs type="work" ref="#31323 #31393"
                  subtype="implied">Lulu</rs> selbst ihre verderbliche Macht nicht erkennt. Zudem
               erscheint mir das Ende der Tragödie, der letzte Akt der »<rs type="work" ref="#31393"
                  >Pandora</rs>«, nicht überzeugend, ergänzt <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>. </p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q055"/>– Nun, jetzt lese ich hier am Freitagabend. Ich
               lege mein Programm nie im Voraus fest. Ich lese ein oder zwei Texte und spüre die
               Stimmung des Publikums. Dies wird die Form des Programms bestimmen.</p>
            <p>Dann bleibe ich bis Mittwoch hier – unter anderem, um am Dienstagabend die Aufführung
               von »<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>« im <rs type="org" ref="#62240"
                  >Dramatischen Theater</rs> zu besuchen. Danach kehre ich nach <rs type="place"
                  ref="#36300">Kopenhagen</rs> zurück und dann weiter nachhause und zu den Meinen.
                  <ref target="#q048" type="question"/>Der Autor beendet das interessante und
               unterhaltsame Gespräch mit der Erwähnung, dass er einen <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I093-15"/><rs type="person" subtype="implied" ref="#12692">Sohn</rs>
               hat, der Schauspieler ist und den er gerade in seinem Drama »<rs type="work"
                  ref="#30207">Das weite Land</rs>« hat spielen sehen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I093-15h">am <ref target="1923-04-16" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> in <rs type="place" ref="#39615">Bratislava</rs>. Die
                  männliche Hauptrolle spielte <rs type="person" ref="#2249">Arnold Korff</rs>, <rs
                     type="person" ref="#12692">Heinrich Schnitzler</rs> den Fähnrich.</note>. Es
               war in der Tat ein seltsames Gefühl, lächelt er.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Sminx</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-05-17"/>
               <quote>Dann kommen 2, später 4 Interviewer, von allen Blättern; es handelt sich
                  vielfach um ›<rs type="work" ref="#31393">Büchse der Pandora</rs>‹ die neulich
                  hier gespielt wurde, und <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>. <gap
                     reason="outOfScope" unit="chars" quantity="99"/> Mit <rs type="person"
                     ref="#24992">W. S.</rs> spreche ich über ›occulte‹ und psychologische Dinge,
                  für die er sich interessirt.– <gap reason="outOfScope" unit="chars" quantity="99"
                  /> Zu Haus übersetzt er mir zwei meiner Interviews.– Empfinde die Lächerlichkeit
                  all dieser Dinge;</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-05-18"/>
               <quote>Mit Hilfe Hrn. <rs type="person" ref="#24992">Singer</rs>s die Interviews
                  gelesen;</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#12435"
                  >Clara Katharina Pollaczek</rs>, 19.&#160;5.&#160;1923</bibl>
               <quote>gestern bin ich hier angekommen, habe eine Verfilmung und ein halb Dutzend
                  Interviews hinter mir (Reclam-Journalismus ha<supplied>t</supplied> hier amerikanische
                  Dimensionen);</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
