<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I096">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#58609">Sir Guy: Arthur Schnitzler, Anatols författare, besöker
               Stockholm, 18.&#8239;5.&#8239;1923</title>
            <author ref="#58611">Sir Guy</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="096"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#58611">Sir Guy</author>
                     <title level="a" ref="#58609">Arthur Schnitzler, Anatols författare, besöker
                        Stockholm</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58610">Stockholms-Tidningen</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-05-18" n="1">18.&#8239;5.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">132 (10.630), Uppl. A, Stockholms Upplagan</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sv-SE">Schwedisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2020-01-04">angelegt aus Marieke Wikesjoes Abschrift</change>
         <change who="KH" when="2021-10-22">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2021-12-10">Übersetzung eingearbeitet</change>
         <change who="MAM" when="2021-12-17">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="sv-SE">
            <head><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, <rs type="work" ref="#29935"
                  >Anatol</rs>s författare, besöker <rs type="place" ref="#1119"
               >Stockholm</rs>.</head>
            <head type="sub"><rs type="place" ref="#41240">Österrike</rs>s berömde dramaturg om
               teater, film och censur.</head>
            <head type="sub">Ett samspråk om författarskap, otur och rashat.</head>
            <p><rs type="place" ref="#41240">Österrike</rs>s i detta nu säkerligen mest kände och
               uppskattade författare, <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, kom på
               torsdagsmorgonen till <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> för att i den <rs
                  type="place" ref="#44335">svenska</rs> huvudstaden vid en uppläsningsafton låta
               höra några av sina noveller och dramatiska arbeten. En så bemärkt resenär undgår icke
               sitt <anchor type="textConst" xml:id="TT182-1"/>öde<note type="textConst"
                  xml:id="TT182-1h"><quote>öden</quote></note>, d. v. s. pressens intervjuare, och
               strax efter hans ankomst var också korsförhöret i full gång med den celebre
               författaren.</p>
            <p>På ett hörn av skrivbordet har dramaturgen slagit sig ned. Det är icke längre den
               unge <rs type="work" ref="#29935" subtype="implied">Anatol</rs>, 61&#160;år ha strött
               silver i ett ärevördigt patriarkskägg och även det svarta håret har fått något med av
               vinterns snö. Men <rs type="work" subtype="implied" ref="#30203">professor
                  Bernhardi</rs>, nej, förlåt, dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               är dock alltjämt den unge spirituelle <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>aren från
               anno dazumal, som vet att föra konversationen i snabba cirklar med ironiens lätta
               krydda över sig.</p>
            <p>– Det är icke genom problemen, ett <anchor type="textConst" xml:id="T_I096-1"
                  />dramatiskt<note type="textConst" xml:id="T_I096-1h"
                  ><quote>dramtiskt</quote></note> verk skall intressera, utan genom typerna,
               gestalterna, förklarar dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> och
               berättar, att han själv i sitt dramatiska författarskap alltid sökt eftersträva
               detta. Ja visst, <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> är ju läkare och måste
               naturligtvis som sådan särskilt intressera sig för de levande varelserna. Ett långt
               galleri sådana har han också skapat i sin diktning, män, unga och gamla men kanske
               främst kvinnor. Eller skola vi säga kvinnan?</p>
            <p>Men bakom <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s författarskap ligger också
               något annat– det glittrande, sprudlande, goda och glada <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>, kejsarstaden med ävlan och ståndshögfärd, humor och älskogslek,
               förtjänster och brister. Det är icke bara gestalterna, som <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> förstått att blåsa liv i, det är också i allra högsta
               grad miljön. Vad under då, om han snart kommer in på <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>förhållanden! <rs type="place" ref="#59370">Donau</rs> och <rs
                  type="place" ref="#112">Ringen</rs>, »das tote Viertel« med <rs type="place"
                  ref="#373">rådhuset</rs>, vad man en gång hoppats och vad som blivit, med några
               hastiga meningar har författaren blottat sin samhörighet med och sin kärlek till den
               stad, vars människor han på ett både älskvärdt och karbasande sätt dissekerat upp i
               sina verk.</p>
            <p>Det är dock så svårt, fortsätter dr&#160;<rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, ty jag har alltid haft oturen att trampa något stånd eller någon
               klass på tårna. När »<rs type="work" ref="#29853"><anchor type="textConst"
                     xml:id="T_I096-67"/>Leutnant<note type="textConst" xml:id="T_I096-67h"
                        ><quote>Leutant</quote></note> Gustl</rs>« sålunda kom ut, stötte jag mig
               med den <rs type="place" ref="#41240">österrikiska</rs> militären och ett slags
               hedersdomstol sammanträdde och resolverade, att den <rs type="place" ref="#41240"
                  >österrikiska</rs> arméns ära var kränkt i detta arbete. Men vad skall man väl
               göra? Ty när allt kommer omkring är man dock född till denna världen för att kränka
               varann, avrundar dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> med en spetsig
               vändning och klämmer fast monokeln i ögonvrån.</p>
            <p>Se så, nu är det den riktige <rs type="work" ref="#29935" subtype="implied"
                  >Anatol</rs>, som för ordet! Nu måste samtalet in på de berömda enaktarna.</p>
            <p>– Ja, »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«, säger <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, vet ni, att det var mig omöjligt
               <!--eventuell: <supplied>att</supplied>--> få en förläggare till den! Jag måste
               slutligen ge ut den på min egen bekostnad. Och när jag en gång fick »<rs type="work"
                  ref="#29917">Älskog</rs>« klar, så var det, lika omöjligt att uppdriva en
               förläggare ens i <rs type="place" ref="#151">Tyskland</rs> förrän den hade blivit
               uppförd på scenen.</p>
            <p>Förresten gjorde »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>« ingen succès i <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>, när den först uppfördes för en trettio år sedan.
               Först sedan en av enaktarna, »<rs type="work" ref="#30033">Anatols
                  bröllopsmorgon</rs>« vid en välgörenhetstillställning genom ett litet missöde
               under spelets gång fått skrattarna på sin sida, var framgången given. Och <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> berättar vidare, huru den bekanta serien
               enaktare fick sitt namn. När han sammanförde dem till ett helt och började tänka på
               att ge dem namnet Anatol, avråddes han härifrån av sina vänner. Det finns ju inte en
               människa i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> som heter Anatol, sade man och gav
               honom det goda rådet att benämna cykeln »Kvinnornas trohet« eller något annat lika
               djupsinnigt och kvickt.</p>
            <p>– Men jag gav mig ej, säger författaren, och tiden har givit mig rätt. Det ligger
               något suggestivt i detta namn, som på ett helt <anchor type="textConst"
                  xml:id="TT182-2"/>annat<note type="textConst" xml:id="TT182-2h"
                     ><quote>anant</quote></note> sätt framhäver verket än någon vanlig intetsägande
               titel skulle göra.</p>
            <p>Det ha antagligen de företagsamma <rs type="place" ref="#175">amerikanare</rs> kommit
               underfund med, som tagit sig före att filma <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_I096-2"/>»<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«<note
                  type="textConst" xml:id="T_I096-2h"><quote>Anatol</quote></note>. Ty någon annan
               grund för det företaget kan knappast tänkas, då <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_I096-4"/>»<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«<note
                  type="textConst" xml:id="T_I096-4h"><quote>Anatol</quote></note> med sin
               finmejslade ordakonst är så fjärran filmkamerans krav som något litterärt verk kan
               vara.</p>
            <p>Jag har ej sett <rs type="work" subtype="implied" ref="#32808">filmen</rs>, omtalar
                  dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, men man har sändt mig några
               fotografier av scener ur densamma. Och vad fick jag väl se? Masscener med ett
               sextiotal personer på, <rs type="place" ref="#175">amerikanska</rs> operettdivor och
               mängder statister.</p>
            <p>Det är nästan med en underton av indignation, som dr&#160;<rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> berättar detta. Och det kan man så väl förstå, när man
               erinrar sig den <rs type="person" ref="#2121">schnitzler</rs>ska miniatyrkonsten.</p>
            <p>– Kanske ni skulle vilja se <rs type="work" subtype="implied" ref="#32808"
                  >filmen</rs>, herr doktor, den har givits här i <rs type="place" ref="#1119"
                  >Stockholm</rs> och kanske filmbyrån skulle befinnas villig
               <!--eventuell: <supplied>att</supplied>--> rulla den i sitt laboratorium<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>– Ah, nej, bevare mig, utbrister författaren och slår ifrån sig med båda händerna,
               har jag en gång kommit till <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>, så vill jag
               sannerligen inte se <rs type="place" ref="#175">amerikansk</rs> film.</p>
            <p>Inom parentes sagt, är dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> inte
               vidare nådig i sitt omdöme om filmregissörerna. »Man måste vara behäftad med en smula
               skamlöshet för att vara filmregissör«, påstår han. Kanske ha hans egna erfarenheter
               av filmen icke varit gynnsamma för hans omdöme om filmregissörerna. Han uppräknar
               nämligen en hel rad filmer med namn efter hans romaner och skådespel, vilka enligt
               hans uppgift ingenting ha med de litterära verken att skaffa.</p>
            <p>– Men jag har sett en <rs type="place" ref="#44335">svensk</rs> film, »<rs
                  type="work" ref="#62328">Erotikon</rs>«, slätar författaren över, och den måste
               jag medgiva var utmärkt. Den var alldeles förträffligt spelad och uppsatt.</p>
            <p>dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> har egentligen aldrig haft så
               roligt i sin hemstad som författare, ett öde, som han torde dela med flera av sina
                  <rs type="place" ref="#41240">österrikiska</rs> kolleger. Det var icke vidare
               rekommenderande i det gamla kejserliga <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> att ha
               semitiskt blod i ådrorna och har knappast blivit det mera i det republikanska <rs
                  type="place" ref="#41240">Österrike</rs>, där de unga herrarna av hakkorset allt
               som oftast sätta sina <anchor type="textConst" xml:id="TT182-3"/>antisemitiska<note
                  type="textConst" xml:id="TT182-3h"><quote>antisemistiska</quote></note> känslor
               svallning. Det är icke många månader sedan dr&#160;<rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> vid en uppläsningsturné genom <rs type="place" ref="#43430"
                  >Tjeckoslovakien</rs> fick ett stormigt mottagande i <rs type="place" ref="#955"
                  >Teplitz</rs>, och han försäkrar, att skulle »<rs type="work" ref="#30203"
                  >Professor Bernhardi</rs>«, hans kanske starkaste idédrama, åter tagas upp i <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>, skulle det bli stora skandalen. Allt oväsendet
               kring »Reigen« häromåret förklarar han också uteslutande ha haft sin grund i
               politiska skäl. Man ville stämpla »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>« som ett
               utslag av »den judiska osedligheten«, säger dialogernas författare.</p>
            <p>Liksom många av <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s arbeten har också
               skådespelet »<rs type="work" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs>« sin egen
               historia.</p>
            <p>– Det skulle jag kunna skriva en hel bok om, säger dr<space unit="chars" quantity="1"
                  /><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> på intervjuarens fråga därom. När
                  <rs type="work" ref="#30203" subtype="implied">skådespelet</rs> låg färdigt,
               förbjöds det genast av censuren i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, och ett
               försök att spela det i <rs type="place" ref="#39615">Pressburg</rs>, som då låg i <rs
                  type="place" ref="#35512">Ungern</rs>, avlopp lika illa. Efter revolutionen
               förklarades teatercensuren i <rs type="place" ref="#41240">Österrike</rs> upphävd,
               vilket jag dock vill understryka icke är med sanningen överensstämmande, fortsätter
                  dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, och då uppfördes omedelbart
                  »<rs type="work" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs>« med mycken framgång. Men
               nu skulle det, som sagt, icke kunna gå längre med den rådande <anchor
                  type="textConst" xml:id="TT182-4"/>antisemitiska<note type="textConst"
                  xml:id="TT182-4h"><quote>antisemistiska</quote></note> stämningen i <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>.</p>
            <p>Teatercensuren har nu kommit på tal.</p>
            <p>– Jag har ingenting emot teatercensur, säger den av censuren själv misshandlade
               dramaturgen, men jag hatar desto mera dumma censorer. Om <hi rend="italics">jag</hi>
               bleve teatercensor, skulle det bli en utomordentlig censur, tillägger han därefter
               med humorns glimt i ögat och berättar som exempel på teatercensuren i praktiken en
               historia från det gamla <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>. <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> hade skrivit en av sina <rs subtype="implied"
                  cert="low" ref="#29843" type="work">pjäser</rs> och den <rs type="person"
                  ref="#12671" subtype="implied" cert="low">teaterdirektör</rs>, som antagit den för
               uppförande, fick den åter från censorn med en oerhörd mängd strykningar. Den kvicke
               författaren visste emellertid råd. Vi vänta litet, sade han, och så skicka vi in den
               en gång till. De skola då ha glömt vad de strukit, och ni skall få se, att de komma
               att stryka helt andra saker. Sagt och gjort, och när <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29843" cert="low">pjäsen</rs> efter en tid ånyo passerade
               censuren, kom den tillbaka – utan en enda strykning.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Sir Guy.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, der Autor von <rs
                  type="work" ref="#29935">Anatol</rs>, besucht <rs type="place" ref="#1119"
                  >Stockholm</rs>.</head>
            <head type="sub"><rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>s berühmter Dramatiker
               über Theater, Film und Zensur.</head>
            <head type="sub">Ein Gespräch über Autorenschaft, Pech und Rassenhass.</head>
            <p><rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>s bekanntester und meistgeschätzter
               Schriftsteller, <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, ist ist am
               Donnerstagmorgen in <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> eingetroffen, um in
               der <rs type="place" ref="#44335">schwedischen</rs> Hauptstadt eine Lesung aus
               einigen seiner Kurzgeschichten und dramatischen Werken zu geben. Ein solch
               bemerkenswerter Reisender entgeht nicht seinem Schicksal, d.&#160;h. den Interviewern
               der Presse, und bald nach seiner Ankunft war auch das Kreuzverhör mit dem berühmten
               Autor in vollem Gange.</p>
            <p>Der Dramatiker hat sich auf einer Ecke des Schreibtisches niedergelassen. Es ist
               nicht mehr der junge <rs type="work" ref="#29935" subtype="implied">Anatol</rs>,
               61&#160;Jahre haben Silber in einen ehrenwürdigen Patriarchenbart gestreut und auch
               sein schwarzes Haar hat etwas vom Winterschnee abbekommen. Aber <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#30203">Professor Bernhardi</rs>, nein, Entschuldigung,
                  Dr.&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ist immer noch der junge
               geistige <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er von anno dazumal, der versteht, dass
               sich das Gespräch, mit leichter Ironie gewürzt, schnell um ihn dreht.</p>
            <p><ref target="#q201" type="question"/>– Ein dramatisches Werk sollte nicht durch
               Probleme interessant sein, sondern durch die Typen, die <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I096-1"/>Charaktere<note type="commentary" xml:id="K_I096-1h"><anchor
                     type="label" xml:id="I096_L_typologie"/><rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs> hat selbst einen Bruch in seinem Schaffen so beschrieben, dass
                  er von einer Problemstellung als Ausgangspunkt abgekommen sei und nun Charaktere
                  verwende (<bibl>vgl. <title level="a">Besuche bei Arthur Schnitzler. Private
                        Aufzeichnungen von Albert Ehrenstein, Victor Klemperer und Robert
                        Adam</title>. In: <title level="j">Hofmannsthal-Jahrbuch. Zur europäischen
                        Moderne</title>, Bd.&#160;27 (<date>2019</date>), S.&#8239;129.</bibl>) Eine
                  Folge davon war, dass einzelne Figuren derart ihr Eigenleben entwickelten, dass
                  sie in mehreren Stücken auftauchten. <ref type="pointer" target="#E_nachwort_typologien" subtype="Cf"/></note>, erklärt Dr.&#160;<rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> und erzählt uns, dass er selbst immer versucht hat,
               dies in seinem dramatischen Schreiben zu erreichen. Natürlich, <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> ist Arzt, und als solcher muss er selbstredend ein
               besonderes Interesse an Lebewesen haben. Er hat auch eine lange Galerie von ihnen in
               seiner Dichtung erschaffen, Männer, junge und alte, aber vielleicht hauptsächlich
               Frauen. Oder sollten wir die Frau sagen?<anchor type="label" xml:id="I096_L_frauen"
               /></p>
            <p>Aber hinter <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Schreiben steckt noch
               etwas anderes – das glitzernde, überschwängliche, gute und glückliche <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>, die Kaiserstadt mit Ehrgeiz und Standesdünkel,
               Humor und Liebesspiel, Verdienste und Mangel. Es sind nicht nur die Figuren, die <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> zum Leben erweckt, sondern auch der
               Schauplatz. Kein Wunder also, wenn er bald auf die <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>er Verhältnisse gerät! Die <rs type="place" ref="#59370">Donau</rs> und
               die <rs type="place" ref="#112">Ringstraße</rs>, »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I096-2"/>das tote Viertel<note type="commentary" xml:id="K_I096-2h"
                  >damit gemeint waren die Arkadenhäuser rund um das <rs type="place" ref="#50"
                     >Wien</rs>er <rs type="place" ref="#373">Rathaus</rs>, die zu beleben lange
                  nicht gelang, bis sich Kaffeehäuser ansiedelten.</note>« mit dem <rs type="place"
                  ref="#373">Rathaus</rs>, was einst erhofft wurde und was geworden ist, mit ein
               paar hastigen Sätzen hat der Autor seine Zuneigung und Liebe zu der Stadt
               offengelegt, deren Menschen er in seinen Werken mit Zuneigung und mit Zuchtpeitsche
               seziert hat.</p>
            <p><ref target="#q177" type="question"/>Aber es ist so schwierig, fährt Dr.&#160;<rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> fort, weil ich immer das Pech hatte,
               einem Stand oder einer Klasse auf die Füße zu treten. Als »<rs type="work"
                  ref="#29853">Leutnant Gustl</rs>« herauskam, geriet ich mit dem <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichischen</rs> Militär aneinander; und eine Art <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I096-5"/>Ehrengericht<note type="commentary"
                  xml:id="K_I096-5h"><anchor type="label" xml:id="I096_L_K_gustl"/>Die
                  Veröffentlichung von <rs type="work" ref="#29853">Lieutenant Gustl</rs> am
                     <date>25.&#8239;12.&#8239;1900</date> wurde von verschiedenen Angehörigen des
                  Militärs als Beleidigung ihres Standes empfunden, da der Held sich zuletzt als zu
                  feige erweist, seine angegriffene Ehre durch Selbsttötung wieder herzustellen. Die
                  Konsequenz war ein nicht öffentlich abgehaltener Prozess, der am
                     <date>26.&#8239;4.&#8239;1901</date> endete und bei dem <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> seine Einstufung als Militärarzt aberkannt
                  wurde.</note> trat zusammen und beschloss, dass die Ehre des <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichischen</rs> Heeres durch dieses Werk gekränkt sei. Aber was
               soll man tun? Schließlich ist man auf die Welt gekommen, um einen anderen zu
               beleidigen, schließt Dr.&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> mit einer
               spitzen Drehung und drückt sein <anchor type="commentary" xml:id="K_I096-7"
                  />Monokel<note type="commentary" xml:id="K_I096-7h"><rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs> benötigte im Alter eine Lesebrille, die nicht fotografisch
                  überliefert ist. Über die Verwendung eines Monokels ist nichts bekannt.</note> im
               Augenwinkel fest. </p>
            <p>So, jetzt ist es der echte <rs type="work" ref="#29935" subtype="implied"
               >Anatol</rs>, der spricht! Jetzt muss das Gespräch auf die berühmten Einakter kommen. </p>
            <p><ref target="#q104" type="question"/>– Ja, »<rs type="work" ref="#29935"
               >Anatol</rs>«, sagt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, wissen Sie, dass
               es für mich unmöglich war, einen Verlag dafür zu finden! Ich musste es schließlich
               auf eigene Kosten veröffentlichen. Und als ich »<rs type="work" ref="#29917"
                  >Liebelei</rs>« fertig hatte, war es ebenso unmöglich, selbst in <rs type="place"
                  ref="#151">Deutschland</rs>, einen Verlag zu bekommen, bevor es nicht auf der
               Bühne aufgeführt worden war. </p>
            <p><ref target="#q087" type="question"/>Der »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«
               war übrigens kein Erfolg in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, als er vor rund
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I096-100"/>dreißig Jahren uraufgeführt<note
                  type="commentary" xml:id="K_I096-100h">Die erste vollständige Inszenierung fand am
                     <date>3.&#8239;12.&#8239;1910</date> statt, davor wurden einzelne Szenen bei
                  unterschiedlichen Anlässen inszeniert.</note> wurde. Erst als bei einem der
               Einakter, »<anchor type="commentary" xml:id="K_I096-41"/><rs type="work" ref="#30033"
                  >Anatols Hochzeitsmorgen</rs><note type="commentary" xml:id="K_I096-41h"
                  >Verwechslung mit <rs type="work" ref="#30005">Das Abschiedssouper</rs>, <ref
                     target="#L_I067_wohltat" type="pointer" subtype="cf"/></note>«, bei einer
               Wohltätigkeitsveranstaltung ein kleines Missgeschick im Verlauf des Stücks die Lacher
               auf den Plan rief, war der Erfolg vorprogrammiert. Und <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> erklärt weiter, wie die bekannte Serie von Einaktern <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I096-9"/>zu ihrem Namen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I096-9h">Nur für <rs type="work" ref="#30033">Anatols
                     Hochzeitsmorgen</rs> – den ersten entstandenen Einakter – lässt sich in der
                  Textgenese ein anderer Name des Protagonisten nachweisen:
                  »<quote>Richard</quote>«. Die weiteren Einakter entstanden bereits mit dem
                  titelgebenden Namen. (<bibl><rs type="work" ref="#29935">Anatol.
                        Historisch-kritische Ausgabe</rs>, S.&#8239;3</bibl>)</note> kam. Als er sie
               zu einem Ganzen zusammenfügte und daran dachte, ihnen den Namen Anatol zu geben,
               wurde ihm von seinen Freunden davon abgeraten. Es gibt <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I096-111"/>keinen Mann in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, der
               Anatol heißt<note type="commentary" xml:id="K_I096-111h">In <rs type="work"
                     ref="#32580">Lehmann’s Allgemeiner Wohnungsanzeiger</rs> sind zur Zeit der
                  Arbeit an den Einaktern einzelne Personen mit dem Namen »Anatol« oder der
                  französischen Form »Anatole« verzeichnet, doch als allgemeine Aussage trifft es
                  zu, dass es kein geläufiger Name war.</note>, sagten sie, und rieten ihm, den
               Zyklus »Die Treue der Frauen« oder etwas Ähnliches, derart Tiefsinniges und Witziges
               zu nennen.</p>
            <p>– Aber ich habe nicht nachgegeben, sagt der Autor, und die Zeit hat mir Recht
               gegeben. Dieser Name hat etwas Suggestives, dass das Werk auf ganz andere Weise
               hervorhebt, als es ein gewöhnlicher, unscheinbarer Titel tun würde. </p>
            <p><ref target="#q076" type="question"/>Das haben wahrscheinlich die
               unternehmungslustigen <rs type="place" ref="#175">Amerikaner</rs> herausgefunden, die
               sich anschickten, »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>« zu verfilmen. Denn eine
               andere Grundlage für dieses Unterfangen ist nicht vorstellbar, da »<rs type="work"
                  ref="#29935">Anatol</rs>« mit seiner fein ziselierten Wortkunst so weit von den
               Anforderungen der Filmkamera entfernt ist, wie ein literarisches Werk nur sein kann. </p>
            <p>Ich habe den <rs type="work" subtype="implied" ref="#32808">Film</rs> nicht gesehen,
               sagt Dr.&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, aber man hat mir einige
               Fotos von Szenen aus dem Film geschickt. Und was habe ich gesehen? Massenszenen mit
               etwa sechzig Personen, <rs type="place" ref="#175">amerikanischen</rs> Operettendiven
               und vielen Statisten. </p>
            <p>Es ist schwingt fast ein Unterton der Empörung mit, wenn Dr.&#160;<rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> uns dies erzählt. Und das kann man gut verstehen, wenn
               man sich der <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>schen Kunst der Miniatur
               entsinnt.</p>
            <p>– Vielleicht möchten Sie den <rs type="work" subtype="implied" ref="#32808">Film</rs>
               sehen, Herr Doktor, er wurde hier in <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>
               gezeigt und vielleicht wäre das Filmbüro bereit, es in ihrem <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I096-35"/>Labor zu vorzuführen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I096-35h"><anchor type="label" xml:id="L096_anatolfilm"/>dazu kam es,
                     <ref target="1923-05-19" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>sah den
                        <rs type="place" ref="#43406">amerik</rs>. <rs type="work" ref="#32808"
                        >Anatol</rs> Film, der ganz blödsinnig und nicht einmal schauspielerisch gut
                     ist.–</quote>«</note><c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>»Ah, nein, bewahre«, ruft der Autor und wehrt mit beiden Händen ab, »wenn ich nun
               einmal in <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> bin, will ich bestimmt keine
                  <rs type="place" ref="#175">amerikanischen</rs> Filme sehen.«</p>
            <p><ref target="#q202" type="question"/>Nebenbei bemerkt: Dr.&#160;<rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> ist nicht sehr gnädig in seiner Beurteilung von
               Filmregisseuren. »Man muss mit einer gewissen Schamlosigkeit behaftet sein, um ein
               Filmregisseur sein zu können«, behauptet er. Vielleicht waren seine eigenen
               Filmerfahrungen nicht gerade förderlich für sein Urteil über Filmregisseure. Denn er
               listet eine ganze <anchor type="commentary" xml:id="K_I096-4"/>Reihe von Filmen<note
                  type="commentary" xml:id="K_I096-4h">Das dürfte sich vor allem auf <rs type="work"
                     ref="#32808">The Affairs of Anatol</rs> beziehen. Möglicherweise meint er aber
                  auch die anderen beiden zu diesem Zeitpunkt verfilmten Stücke <rs type="work"
                     ref="#32800">Elskovsleg</rs> (<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>) und
                     <rs type="work" ref="#32294">Der junge Medardus</rs>.</note> auf, die nach
               seinen Romanen und Theaterstücken benannt sind, die aber seiner Meinung nach nichts
               mit den literarischen Werken zu tun haben. </p>
            <p><ref target="#q204" type="question"/>– Aber ich habe einen <rs type="place"
                  ref="#44335">schwedischen</rs> Film gesehen, »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I096-77"/><rs type="work" ref="#62328">Erotikon</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_I096-77h"><rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs> sah den Film von <rs type="person" ref="#10043">Mauritz
                     Stiller</rs> am <ref target="1922-02-13" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> und urteilte in seinem <rs type="work" ref="#33243"
                     >Tagebuch</rs>: »<quote><rs type="work" ref="#62328">Erotikon</rs>, ein
                     besonders guter <rs type="place" ref="#44335">schwedischer</rs>
                  Film</quote>«.</note>«, besänftigt der Autor, und ich muss zugeben, dass der
               ausgezeichnet war. Der war ganz vortrefflich gespielt und umgesetzt.</p>
            <p><ref target="#q072" type="question"/>Dr.&#160;<rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> hat seine Heimatstadt als Schriftsteller nie wirklich genossen,
               ein Schicksal, das er mit vielen seiner <rs type="place" ref="#41240"
                  >österreichischen</rs> Kollegen teilen muss. Es war im alten kaiserlichen <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> nicht sehr empfehlenswert, semitisches Blut in
               den Adern zu haben, und ist es im republikanischen <rs type="place" ref="#41240"
                  >Österreich</rs> kaum besser geworden, wo die jungen Hakenkreuzträger ihre
               antisemitischen Gesinnungen immer öfter zum Ausdruck bringen. Es ist noch nicht viele
               Monate her, dass Dr.&#160;<rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> auf einer
               Lesereise durch die <rs type="place" ref="#43430">Tschechoslowakei</rs> in <rs
                  type="place" ref="#955">Teplitz</rs> einen stürmischen Empfang erhielt, und er
               versichert, dass es ein großer Skandal wäre, wenn »<rs type="work" ref="#30203"
                  >Professor Bernhardi</rs>«, sein vielleicht stärkstes Ideendrama, in <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> noch einmal aufgeführt werden würde. Die ganze
               Aufregung um »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>« im letzten Jahr erklärt er
               auch damit, dass sie ausschließlich aus politischen Gründen entstanden ist. Sie
               wollten »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>« als eine Manifestation »jüdischer
               Unmoral« abstempeln, sagt der Autor dieser Dialoge.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q077"/>Wie viele von <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s Werken hat auch das Stück »<rs type="work" ref="#30203"
                  >Professor Bernhardi</rs>« seine eigene Geschichte.</p>
            <p>»Darüber könnte ich ein ganzes Buch schreiben«, sagt Dr.&#160;<rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> auf die Frage des Interviewers. Als das <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#30203">Stück</rs> fertiggestellt war, wurde es
               sofort von der Zensur in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> verboten, und ein
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I096-99"/>Versuch, es in <rs type="place"
                  ref="#39615">Pressburg</rs><note type="commentary" xml:id="K_I096-99h">Im
                     <date>April 1913</date> sollte es zu zwei Vorführungen kommen, da das etwas
                  über 50 Kilometer von <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> entfernte <rs
                     type="place" ref="#39615">Bratislava</rs> zu <rs type="place" ref="#35512"
                     >Ungarn</rs> (heute <rs type="place" ref="#34478">Slowakei</rs>) gehörte und
                  damit andere Zensurpraktiken herrschten. Als Publikum waren vor allem <rs
                     type="place" ref="#50">Wien</rs>er angepeilt, die mit dem Schiff oder Zug
                  anreisen sollten. Doch die Stadtverwaltung verbot die Aufführung, offiziell auf
                  einen Formfehler beim Ansuchen verweisend, inoffiziell ging <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> davon aus, dass von »Oben« eine diesbezügliche
                  Anweisung gab, nicht die Zensur durch einen kleinen Theatergrenzverkehr in Frage
                  zu stellen.</note>, damals in <rs type="place" ref="#35512">Ungarn</rs>,
               aufzuführen, schlug ebenso fehl. Nach der Revolution wurde die Theaterzensur in <rs
                  type="place" ref="#41240">Österreich</rs> für abgeschafft erklärt, was aber, wie
               ich betonen möchte, nicht stimmt, so Dr.&#160;<rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> weiter, und damals wurde »<rs type="work" ref="#30203">Professor
                  Bernhardi</rs>« auch sofort mit großem Erfolg inszeniert. Aber jetzt, wie gesagt,
               käme es nicht, wegen der heutigen antisemitische Grundstimmung in <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q078"/>Jetzt wird über die Theaterzensur
               gesprochen.</p>
            <p>»Ich habe nichts gegen die Theaterzensur«, sagt der Dramatiker, der selbst von den
               Zensoren Misshandlung erfahren hat, »aber dumme Zensoren hasse ich umso mehr. Wenn
                  <hi rend="italics">ich</hi> zum Theaterzensor würde, wäre das eine
               außergewöhnliche Zensur, fügt er dann mit einem Augenzwinkern hinzu und erzählt eine
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I096-66"/>Geschichte aus dem alten <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs><note type="commentary" xml:id="K_I096-66h">Die
                  folgende Anekdote scheint sich in Details auf die Inszenierung von <rs type="work"
                     ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs> am <rs type="org" ref="#36247"
                     >Burgtheater</rs> unter <rs type="person" ref="#12671">Paul Schlenther</rs> zu
                  beziehen, wenngleich es durch die mündliche Übermittlung zu Sinnverschiebungen
                  kam. Um den Jahreswechsel <date>1898/1899</date> wurde das Stück der Zensur
                  eingereicht und kam mit einigen Strichen retour. Auch fehlte die Zusage, dass es
                  damit genehmigt würde. Auf Wunsch fand am <ref target="1899-01-26"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> eine Lesung durch <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> statt (<ref target="#I127-lesung"
                     type="pointer" subtype="cf"/>). In Folge wurde das Stück erneut der Zensur
                  vorgelegt und – mit der Motivation, liberaler als <rs type="place" ref="#168"
                     >Berlin</rs> zu sein – doch bewilligt. <bibl>Vgl. <rs type="work" ref="#29843"
                        >Der grüne Kakadu. Historisch-kritische Ausgabe</rs>,
                     S.&#8239;631–645</bibl>.</note> als Beispiel für die Praxis der Theaterzensur.
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hatte eines seiner <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29843" cert="low">Stücke</rs> geschrieben, und der <rs
                  type="person" ref="#12671" subtype="implied" cert="low">Theaterdirektor</rs>, der
               es zur Aufführung angenommen hatte, bekam es von der Zensur mit einer enormen Anzahl
               von Streichungen zurück. Der geistreiche Autor wusste jedoch Ratschläge zu geben. Wir
               werden ein wenig warten, sagte er, und dann werden wir es wieder einschicken. Sie
               werden dann vergessen haben, was sie durchgestrichen haben, und Sie werden sehen,
               dass sie ganz andere Dinge durchstreichen werden. Gesagt, getan, und als das <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#29843" cert="low">Stück</rs> nach einiger Zeit
               wieder durch die Zensur ging, kam es zurück – ohne eine einzige Streichung.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Sir Guy.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-05-17"/>
               <quote>Dann kommen 2, später 4 Interviewer, von allen Blättern; es handelt sich
                  vielfach um ›<rs type="work" ref="#31393">Büchse der Pandora</rs>‹ die neulich
                  hier gespielt wurde, und <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>. <gap
                     reason="outOfScope" unit="chars" quantity="99"/> Mit <rs type="person"
                     ref="#24992">W. S.</rs> spreche ich über ›occulte‹ und psychologische Dinge,
                  für die er sich interessirt.– <gap reason="outOfScope" unit="chars" quantity="99"
                  /> Zu Haus übersetzt er mir zwei meiner Interviews.– Empfinde die Lächerlichkeit
                  all dieser Dinge;</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-05-18"/>
               <quote>Mit Hilfe Hrn. <rs type="person" ref="#24992">Singer</rs>s die Interviews
                  gelesen;</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#12435"
                  >Clara Katharina Pollaczek</rs>, 19.&#160;5.&#160;1923</bibl>
               <quote>gestern bin ich hier angekommen, habe eine Verfilmung und ein halb Dutzend
                  Interviews hinter mir (Reclam-Journalismus ha<supplied>t</supplied> hier amerikanische
                  Dimensionen);</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
