<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I097">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#58614">Arthur Schnitzler om »Pandoras ask«,
               17.&#8239;5.&#8239;1923</title>
            <author/>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="097"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#58614">Arthur Schnitzler om »Pandoras ask«</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58613">Nya Dagligt Allehanda</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-05-17" n="1">17.&#8239;5.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">133, Stockholmsupplagan, Uppl. A</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sv-SE">Schwedisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2020-01-04">angelegt aus Marieke Wikesjoes Abschrift</change>
         <change who="KH" when="2021-10-22">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2021-12-16">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2021-12-16">Mariekes Überarbeitung ist seit Anfang Dezember drin,
            aber ja</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="image">
            <figure>
               <graphic url="./images/1923_nya-dagligt.jpg" width="5cm"/>
            </figure>
            <caption>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</caption>
         </div>
         <div type="original" xml:lang="sv-SE">
            <head>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> om »<rs type="work" ref="#31393"
                  >Pandoras ask</rs>«.</head>
            <head type="sub">En intervju vid ankomsten till <rs type="place" ref="#1119"
                  >Stockholm</rs> på torsdagen.</head>
            <head type="sub">Den berömde dramaturgen på fransysk visit.</head>
            <p>Vid tiden för kontinentaltågets ankomst till <rs type="place" ref="#1119"
                  >Stockholm</rs> på torsdagsmorgonen postade på perrongen en liten grupp, som
               syntes ha infunnit sig med alldeles särskilt stora förväntningar. Och vid trappan ut
               mot planen hade en filmfotograf tagit position.</p>
            <p>Den väntade var en av samtidens mest berömda dramaturger, den <rs type="place"
                  ref="#41240">österrikiske</rs> författaren <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs>, som av några vänner här förmåtts att avlägga ett besök i <rs
                  type="place" ref="#44335">Sverige</rs>, då han ändock var så nära som i <rs
                  type="place" ref="#36300">Köpenhamn</rs>.</p>
            <p>Tåget brusar in, och i den myllrande resandeströmmen upptäcker man snart en man, som
               skiljer sig från mängden – det är <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. En
               liten, livlig herre med ett energiskt och forskande uttryck i ögonen, som icke
               skuggas av någon hatt. Den bär han i handen eller under armen, hur det faller sig.
               Det vita skägget flyter nedåt bröstet, och det ännu mörka håret fladdrar for den
               svala majvinden.</p>
            <p>Hjärtligt välkomnad blir den celebre gästen, som också synes belåten efter resan.
               Efter den oundvikliga filmningen, som dr <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> underkastar sig med jämnmod, bär det av till det privata hem, där
               han kommer att bo under <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>svisiten. Här hade
               han också älskvärdheten att på f. m. mottaga en medarbetare i <rs type="org"
                  ref="#62644">N.&#160;D.&#160;A.</rs>, som introducerades av hr <rs type="person"
                  ref="#21998">Carl Nordberger</rs>, som jämte regissör <rs type="person"
                  ref="#20474">Gustaf Linden</rs> – <anchor type="textConst" xml:id="T_I097-12"
                  />Schnitzlers<note type="textConst" xml:id="T_I097-12h"
                  ><quote>Snitzlers</quote></note> specielle översättare – har äran av att besöket
               kunnat komma till stånd till glädje för det litterärt intresserade <rs type="place"
                  ref="#1119">Stockholm</rs>.</p>
            <p>Det var f. ö. bra nära, att visiten skulle gå om intet. <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#62310">Portieren</rs> på <rs type="place" ref="#58094"
                  >Hotel Phönix</rs>, där dr&#160;<rs type="person" ref="#2121">S.</rs> bodde under
                  <rs type="place" ref="#36300">Köpenhamn</rs>svistelsen, »upplyste« honom nämligen,
               att resan till <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> skulle draga en tid av ej
               mindre än 24 timmar. Då blev <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> betänksam,
               ty vid 61 års ålder ger man sig icke ut på långresor, då man icke är tvungen därtill.
               Han var just i färd med att sända telegrafiskt återbud till hr <rs type="person"
                  ref="#21998">Nordberger</rs>, då han råkade tala om saken med sin vän <rs
                  type="person" ref="#10992">Georg Brandes</rs>.</p>
            <p>– Visst inte! utropade <rs subtype="implied" ref="#10992" type="person">denne</rs>.
               Resan tar bara 12 timmar. Man går till kojs i sovvagnen på kvällen, och på morgonen,
               då man vaknar, är man framme i <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>.</p>
            <p>Tack vare detta, blev också resan av.</p>
            <p>– <rs type="person" ref="#10992">Georg Brandes</rs>, ja, säger dr <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>, honom fann jag nu yngre och fräschare än någonsin.
               Det var rent av förvånande hur livaktig han är – något, som tydligen gladde <rs
                  type="person" ref="#10992">B</rs>:s <rs type="place" ref="#41240"
                  >österrikiske</rs> vän.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> talar vidare om sin resa, cm
               förhållandena i hemlandet, om sina pjäser, om kritik och publik – det är oss tyvärr
               omöjligt att här ens antyda allt, vad den älskvärde och fine mannen hade att berätta.
               Och han berättade på ett sätt, som tog en fången; när han på intervjuarens frågor
               hoppade över från det ena ämnet till det andra, talade han med samma intresse och
               samma energiska huvudkast om allt, och man fick det intrycket, att man framför sig
               hade en vidhjärtad personlighet, med intresse och omfattande allt med en egen
               uppfattning och med en egen blick på livet och människorna.</p>
            <p>En episod från sina tidigare författareår berättar han, varmed han vill visa, hur en
               bagatellartad tillfällighet kan komma att utöva ett avgörande inflytande på
               framgången av en pjäs.</p>
            <p>En av hans »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«-enaktare hade sin premiär i <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1896</date>, men det blev närmast vad man kallar fiasko. Ett par år därefter
               hände det sig, att en stor välgörenhetsfest skulle gå av stapeln i <rs type="place"
                  ref="#107">Sofiensaal</rs>, och man bad då <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> att man skulle få uppföra stycket, det var f. ö. »<rs type="work"
                  ref="#30005">Anatols avskedssupé</rs>«. Efter någon tvekan gav S. sitt bifall. Men
               resultatet såg inte ut att bli bättre än vid premiären. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> var just på väg att ge sig av från hela tillställningen, då han
               får höra stormande skratt och jubel från salongen. Vad hade hänt! Jo, vid en scen,
               därvid ett fat vaniljkräm står framdukat, råkade en <rs type="person" ref="#12618"
                  subtype="implied">skådespelerska</rs> i ivern köra ena handen i fatet med sådan
               kraft, att krämen stänkte skyhögt över inte bara de medverkande skådespelarna utan
               även över en del av parketten. Sedan den dagen talade allt folket om pjäsen, som nu
               gick med pukor och trumpeter.</p>
            <p>Samtalet rör sig vidare om <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> förr och nu, och dr
                  <rs type="person" ref="#2121">S.</rs> kommer bl. a. in på den <rs type="place"
                  ref="#44335">svenska</rs> hjälpverksamheten, om vilken han yttrar sig i
               entusiastiska ordalag; särskilt hade han lärt sig uppskatta fröken <rs type="person"
                  ref="#3151">Gerda Marcus</rs> och fru <rs type="person" ref="#14254"
                  >Björkman-Goldschmidt</rs>.</p>
            <p>– <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, åh, det är stor skillnad mellan förr och nu.
               Utlänningen kan nog återfinna det glada <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> från
               fordom, men han ser ej nöden inunder, som drabbat andens arbetare, lärare, ämbetsmän
               och deras likar. Visst roar man sig även i våra dagars <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>, men det är ett helt annat slags människor, som leva med – <hi
                  rend="spaced_out">det</hi> är skillnaden och det sorgliga i saken.</p>
            <p>Från nöjeslivet kommer man lätt över på teater, och vi kunna ej undgå att kasta fram
                  »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>«, pjäsen i dialogform, som för ett par
               år sedan väckte så mycket rabalder på kontinenten, i det att stycket ansågs i hög
               grad osedligt.</p>
            <p>– Denna pjäs har blivit så missförstådd, säger <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> allvarligt. Jag påstår, att dess innehåll och tendens icke är
               mera moraliskt eller omoraliskt än många andra teaterverks. Men man måste förstå det,
               och icke se blott till det rent yttre.</p>
            <p>I detta sammanhang faller talet osökt på <rs type="person" ref="#13068"
               >Wedekind</rs>s »<rs type="work" ref="#31393">Pandoras ask</rs>«, som i dessa dagar
               uppföres å <rs type="org" ref="#62330">Svenska teatern</rs> och väcker mycken
               strid.</p>
            <p>– Det är ett mycket intressant verk, blir <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s omdöme. <rs type="work" ref="#31323">Erdgeist</rs>, <rs
                  type="work" ref="#60117">Lulu</rs> och denna pjäs höra samman som ett organiskt
               helt, och man bör ha sett serien i dess helhet för att kunna förstå verket. I »<rs
                  type="work" ref="#31393">Pandoras ask</rs>« har <rs type="work" ref="#31393"
                  subtype="implied">Lulu</rs>s livsöde nått ett stadium, som ej längre intresserar
               som ett självständigt verk. Och har man ej utvecklingen i det föregående klar för
               sig, kan man ej fatta och förstå verket. Vidare fordras det av <rs type="work"
                  ref="#31393" subtype="implied">Lulu</rs>s framställarinna, att hon icke spelar med
               raffinemang; hon skall hela tiden vara den <hi rend="spaced_out">omedvetna</hi>
               synderskan; <rs type="work" ref="#31393" subtype="implied">Lulu</rs> skall icke själv
               vara på det klara med vilken fruktansvärd varelse hon i själva verket är.</p>
            <p>Ännu mycket mera hade <rs type="person" ref="#2121">
                  <anchor type="textConst" xml:id="T_I097-1"/>Schnitzler<note type="textConst"
                     xml:id="T_I097-1h"><quote>Schnitzer</quote></note>
               </rs> att berätta och förtälja. I morgon få <rs type="place" ref="#1119"
                  >stockholm</rs>arne själfva tillfälle att göra hans bekantskap, då han ger en
               uppläsningsafton å <rs type="org" ref="#62210">Musikaliska akademien</rs> med
               föredragning av valda stycken ur sina egna verk. På tisdag kommer han att övervara en
               särskilt anordnad representation å Lilla <rs type="org" ref="#62240">Dramaten</rs> av
               hans verk »<rs type="work" ref="#29917">Älskog</rs>«, och därefter reser han åter
               till sitt land efter detta sitt andra besök i <rs type="place" ref="#44335"
                  >Sverige</rs>; det första gjorde han redan år <date>1896</date>.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> über die »<rs type="work"
                  ref="#31393">Büchse der Pandora</rs>«.</head>
            <head type="sub">Ein Interview bei der Ankunft in <rs type="place" ref="#1119"
                  >Stockholm</rs> am Donnerstag.</head>
            <head type="sub">Der berühmte Dramatiker auf Kurzbesuch.</head>
            <p>Als der Kontinentalzug am Donnerstagmorgen in <rs type="place" ref="#1119"
                  >Stockholm</rs> eintraf, postierte sich eine kleine Gruppe auf dem Bahnsteig, die
               mit besonders hohen Erwartungen gekommen zu sein schien. Und auf den Stufen, die zum
               Perron führen, hatte ein <anchor type="commentary" xml:id="K_I097-1"
                  />Filmfotograf<note type="commentary" xml:id="K_I097-1h">Die für die Wochenschau
                  von der Treppe zum Bahnhof gemachten Filmaufnahme ist die einzige bekannte
                  Aufnahme von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Sie wird in der
                        <bibl><publisher>Schwedischen Nationalbibliothek</publisher></bibl>
                  aufbewahrt (<bibl>Veckorevy 1923-05-22</bibl>) und ist auf YouTube
                  ansehbar.</note> Stellung bezogen.</p>
            <p>Der Erwartete war einer der berühmtesten Dramatiker der Zeit, der <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichische</rs> Schriftsteller <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs>, der von einigen Freunden zu einem Besuch in <rs
                  type="place" ref="#44335">Schweden</rs> überredet wurde, als er sich gerade in der
               Nähe – in <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> – aufhielt.</p>
            <p>Der Zug braust ein, und im Gedränge der Reisenden sticht bald ein Mann aus der Menge
               hervor – es ist <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Ein kleiner, lebhafter
               Herr mit einem energischen, forschenden Ausdruck in den Augen, der von keinem Hut
               beschattet wird. Diesen trägt er in der Hand oder unter dem Arm, je nachdem, wie es
               gerade passt. Der weiße Bart fließt über seine Brust, und das noch dunkle Haar
               flattert im kühlen Maiwind.</p>
            <p>Der prominente Gast wird herzlich empfangen und scheint nach der Reise selbst
               zufrieden zu sein. Nach der unvermeidlichen Filmaufnahme, die Dr.&#160;<rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> mit Gleichmut über sich ergehen lässt,
               bricht er zum <anchor type="commentary" xml:id="K_I097-77"/>Privathaus<note
                  type="commentary" xml:id="K_I097-77h">Er wohnte bei <rs type="person" ref="#24992"
                     >Walter Singer</rs> in der <rs type="place" ref="#62679"
                     >Östermalmsgatan&#160;69</rs> (heute Nr.&#160;18). <rs type="person"
                     ref="#24992">Singer</rs>, ein gebürtiger <rs type="place" ref="#506"
                     >Hamburg</rs>er, hatte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> auf
                  Vermittlung <rs type="person" ref="#21998">Carl Nordberger</rs>s eingeladen und
                  die Unterkunft auch damit beworben: »<quote>Ihre sämtl. Werke sind zu event.
                     Vorlesungszwecken bei mir vorhanden</quote>« (<bibl><publisher>DLA</publisher>
                     HS.1985.1.4615</bibl>).</note> auf, in dem er während seines Aufenthalts in <rs
                  type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> wohnen wird. Hier hatte er auch die Güte,
               einen Mitarbeiter des <rs type="org" ref="#62644">N.&#160;D.&#160;A.</rs> zu
               empfangen. Er wurde ihm von Herrn <rs type="person" ref="#21998">Carl Nordberger</rs>
               vorgestellt, dem zusammen mit dem Regisseur <rs type="person" ref="#20474">Gustaf
                  Linden</rs> – <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I097-4"/>speziellem Übersetzer<note type="commentary"
                  xml:id="K_I097-4h"><rs type="person" ref="#20474">Gustaf Linden</rs> hatte von <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> mehrere Werke übersetzt und wurde von
                     <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> bereits <date>1908</date> das
                  alleinige Vertretungsrecht seiner Werke in <rs type="place" ref="#44335"
                     >Schweden</rs> anvertraut. (<bibl>Arthur Schnitzler, Gustaf Linden: <title
                        level="m">Ein Briefwechsel. 1907–1929</title>, Wien: <publisher>Edition
                        Praesens</publisher><space unit="chars" quantity="1"/><date>2005</date>,
                     S.&#8239;15</bibl>).</note> – die Ehre zukommt, zur Freude des literarisch
               interessierten <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>, den Besuch ermöglicht zu
               haben. </p>
            <p>Es war übrigens fast so, dass der Besuch nicht stattgefunden hätte. Der <rs
                  type="person" ref="#62310" subtype="implied">Portier</rs> des Hotels <rs
                  type="place" ref="#58094">Phoenix</rs>, in dem Dr.&#160;<rs type="person"
                  ref="#2121">S</rs>. während seines Aufenthalts in Kopenhagen wohnte, »informierte«
               ihn, dass die Reise nach <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs> nicht weniger
               als 24&#160;Stunden in Anspruch nehmen würde. Das gab <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> zu denken, denn im Alter von 61&#160;Jahren geht man nicht mehr
               auf lange Reisen, wenn man nicht muss. Er war gerade dabei, Herrn <rs type="person"
                  ref="#21998">Nordberger</rs> eine Absage zu telegrafieren, als er zufällig mit
               seinem Freund <rs type="person" ref="#10992">Georg Brandes</rs> über die Sache
               sprach.</p>
            <p>– Ganz sicher nicht!, rief <rs subtype="implied" ref="#10992" type="person"
                  >jener</rs> aus. Die Reise dauert nur 12&#160;Stunden. Nachts geht man im
               Schlafwagen ins Bett, und morgens, wenn man aufwacht, ist man in <rs type="place"
                  ref="#1119">Stockholm</rs>.</p>
            <p>Dank dieser Information kam es zu der Reise.</p>
            <p>–&#160;<rs type="person" ref="#10992">Georg Brandes</rs>, ja, sagt Dr. Schnitzler,
               ich fand ihn jünger und frischer denn je. Es war sogar überraschend, wie lebhaft er
               ist – was <rs type="person" ref="#10992">B.</rs>’s <rs type="place" ref="#41240"
                  >österreichischem</rs> Freund offensichtlich gefiel. </p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> spricht weiter über seine Reise, über
               die Verhältnisse in seiner Heimat, über seine Stücke, über Kritiker und Publikum – es
               ist uns leider nicht möglich, all das, was der liebenswerte und feinsinnige Mann zu
               sagen hatte, hier auch nur anzudeuten. Und er erzählte es auf eine Art und Weise, die
               einen fesselte; wenn er auf die Fragen des Interviewers hin von einem Thema zum
               anderen sprang, sprach er über alles mit dem gleichen Interesse und der gleichen
               energischen Kopfbewegung, und man hatte den Eindruck, dass man eine Persönlichkeit
               mit einem großen Herz vor sich hatte, mit Interesse und allumfassend, mit einer
               eigenen Meinung und einer eigenen Sicht auf das Leben und die Menschen. </p>
            <p><ref target="#q104" type="question"/>Er erzählt eine Episode aus seinen früheren
               Jahren als Schriftsteller, mit der er zeigen will, wie ein unbedeutender Zufall einen
               entscheidenden Einfluss auf den Erfolg eines Stückes ausüben kann. </p>
            <p>Eines seiner »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«-Stücke wurde <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I097-15"/><date>1896</date><note type="commentary"
                  xml:id="K_I097-15h">Die Jahreszahl deutet auf die Aufführung von <rs type="work"
                     ref="#30005">Abschiedssouper</rs> im <rs type="org" ref="#34987">Frankfurter
                     Schauspielhaus</rs> vom <date>26.&#8239;3.&#8239;1896</date>, <ref
                     target="#LI067-fiasko" subtype="cf" type="pointer"/>. Die Uraufführung dieser
                  Szene hatte bereits am <date>14.&#8239;7.&#8239;1893</date> stattgefunden.</note>
               in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> uraufgeführt, aber das war beinahe das, was
               man ein <anchor type="label" xml:id="L_I097_fiasko"/>Fiasko nennen würde. Ein paar
               Jahre später fügte es sich, dass in den <rs type="place" ref="#107">Sofiensälen</rs>
               ein großes <anchor type="commentary" xml:id="K_I097-111"/>Wohltätigkeitsfest<note
                  type="commentary" xml:id="K_I097-111h"><ref target="#L_I067_wohltat"
                     type="pointer" subtype="cf"/></note> stattfand, und <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> wurde um Erlaubnis gebeten, das Stück aufführen zu
               dürfen, das übrigens »<rs type="work" ref="#30005">Anatols Abschiedssouper</rs>« war.
               Nach einigem Zögern stimmte <rs type="person" ref="#2121">S</rs>. zu. Aber das
               Ergebnis sah nicht besser aus als bei der Premiere. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> wollte gerade die ganze Vorstellung verlassen, als er schallendes
               Gelächter und Beifall aus dem Saal hört. Was war geschehen? Nun, während einer Szene,
               in der eine Schale mit Vanillecreme aufgetischt ist, stieß eine <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I097-99"/><rs type="person" ref="#12618"
                  subtype="implied">Schauspielerin</rs><note type="commentary" xml:id="K_I097-99h"
                     ><rs type="person" ref="#12618">Adele Sandrock</rs>
               </note> in ihrem Eifer mit einer Hand versehentlich so heftig die Schale, dass die
               Creme nicht nur über die Schauspieler, sondern auch über einen Teil des Parketts
               spritzte. Seit diesem Tag sprachen alle Leute über das Stück, das nunmehr mit Pauken
               und Trompeten gespielt wurde.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q072"/>Das Gespräch kommt auf <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs> in Vergangenheit und Gegenwart zu sprechen, und Dr. <rs
                  type="person" ref="#2121">S</rs>. erwähnt die <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I097-44"/><rs type="place" ref="#44335">schwedische</rs>
                  Hilfsarbeit<note type="commentary" xml:id="K_I097-44h">Die Hilfsorganisation <rs
                     type="org" ref="#62529">Rädda Barnen</rs> (heute international bekannt als <rs
                     type="org" ref="#62529">Save the children</rs>) wurde <date>1919</date>
                  gegründet, um sich nach dem Krieg für Kinder einzusetzen. Beide in Folge genannten
                  Schriftstellerinnen gehörten der Leitung an. Ein Schwerpunkt der frühen Tätigkeit
                  lag dabei in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, woran der hier Jahre später
                  benannte <rs type="place" ref="#62545">Rädda-Barnen-Platz</rs> erinnert. <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wurde von den Mitarbeiterinnen
                  mehrfach kontaktiert und eingebunden und die ursprünglich für das Vorjahr geplant
                  gewesene Reise nach <rs type="place" ref="#44335">Schweden</rs> hatte unter
                  anderem auch genau dieses Ziel, in <rs type="place" ref="#44335">Schweden</rs> die
                  Dankbarkeit der <rs type="place" ref="#41240">Österreicher</rs> auszudrücken.
                     <bibl>Vgl. Bernd Kürschner: <title level="a">Arthur Schnitzler und die
                        schwedische Kinderhilfsorganisation Rädda Barnen</title>. In: <title
                        level="j">Text und Kontext. Jahrbuch für germanistische Literaturforschung
                        in Skandinavien</title>, Jg.&#8239;36, <date>2014</date>,
                     S.&#8239;151–172</bibl>. </note>, von der er begeistert spricht; er habe
               besonders Fräulein <rs type="person" ref="#3151">Gerda Marcus</rs> und Frau <rs
                  type="person" ref="#14254">Björkman-Goldschmidt</rs> schätzen gelernt.</p>
            <p>–&#160;<rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, oh, da ist ein großer Unterschied
               zwischen damals und heute. Der Fremde mag das glückliche <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs> von einst vorfinden, aber er sieht nicht das darunterliegende Elend,
               das die Arbeiter des Geistes, Lehrer, Beamten und ihresgleichen getroffen hat.
               Sicherlich amüsiert man sich auch im heutigen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>,
               aber es ist eine ganz andere Art von Menschen, die damit leben, – <hi
                  rend="spaced_out">das</hi> ist der Unterschied und das Traurige an der Sache. </p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q034"/>Von der Welt der Unterhaltung kommt man leicht
               auf das Theater, und wir können nicht umhin, »<rs type="work" ref="#29855"
                  >Reigen</rs>« zu erwähnen, das Stück in Dialogform, das vor einigen Jahren auf dem
               Kontinent so viel Tumult erregte, weil es als höchst unanständig galt. </p>
            <p>–&#160;Dieses Stück ist so sehr missverstanden worden, sagt <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> ernst. Ich behaupte, dass sein Inhalt und seine
               Tendenz nicht moralischer oder unmoralischer sind als viele andere Theaterstücke.
               Aber man muss es verstehen und darf nicht bloß auf das äußere Erscheinungsbild
               schauen.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q073"/>In diesem Zusammenhang ist die Rede von <rs
                  type="person" ref="#13068">Wedekind</rs>s »<rs type="work" ref="#31393">Büchse der
                  Pandora</rs>«, das <anchor type="commentary" xml:id="K_I097-234"/>derzeit am <rs
                  type="org" ref="#62330">Schwedischen Theater</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I097-234h">unter dem Titel <rs type="work" ref="#31393">Alla syndares
                     drottning</rs> (»Aller Sünder Königin«) wurde <rs type="work" ref="#31393"
                     >Büchse der Pandora</rs> am <date>5.&#8239;5.&#8239;1923</date> zum ersten Mal
                  am <rs type="org" ref="#62330">Svenska Teatern</rs> gegeben und insgesamt 27 Mal
                  aufgeführt.</note> inszeniert wird und für heftige Kontroversen sorgt.</p>
            <p>– Es ist eine sehr interessante Arbeit, urteilt Schnitzler. <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I097-22"/><rs type="work" ref="#31323">Erdgeist</rs>, <rs type="work"
                  ref="#60117">Lulu</rs> und dieses <rs subtype="implied" type="work" ref="#31393"
                  >Stück</rs><note type="commentary" xml:id="K_I097-22h">Der Interviewer bringt hier
                  etwas durcheinander. Bei <rs type="work" ref="#60117">Lulu</rs> handelt es sich um
                  eine <date>1913</date> veröffentlichte gemeinsame Bearbeitung der beiden früheren
                  Stücke <rs type="work" ref="#31393">Die Büchse der Pandora</rs> und <rs
                     type="work" ref="#31323">Erdgeist</rs>.</note> gehören als organisches Ganzes
               zusammen, und man sollte die Serie in ihrer Gesamtheit gesehen haben, um das Werk zu
               verstehen. In »<rs type="work" ref="#31393">Die Büchse der Pandora</rs>« hat das
               Schicksal von <rs subtype="implied" type="work" ref="#31393">Lulu</rs>s Leben ein
               Stadium erreicht, das als eigenständiges Werk nicht mehr interessant ist. Und wenn
               man sich der vorangegangenen Entwicklungen nicht bewusst ist, kann man das Werk nicht
               begreifen und verstehen. Außerdem darf <rs subtype="implied" type="work" ref="#31393"
                  >Lulu</rs>s Interpretin nicht mit Subtilität spielen; sie muss immer die <hi
                  rend="spaced_out">unbewusste</hi> Sünderin sein; <rs subtype="implied" type="work"
                  ref="#31393">Lulu</rs> selbst darf sich nicht bewusst sein, was für ein
               schreckliches Geschöpf sie wirklich ist.</p>
            <p>Und <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hatte noch viel mehr zu erzählen.
               Morgen haben die <rs type="place" ref="#1119">Stockholm</rs>er die Gelegenheit, ihn
               selbst kennenzulernen, wenn er in der <rs type="org" ref="#62210">Musikalischen
                  Akademie</rs> eine <anchor type="commentary" xml:id="K_I097-13"/>Lesung<note
                  type="commentary" xml:id="K_I097-13h">am <ref target="1923-05-18"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/>. Er las <rs type="work"
                     ref="#33061">Die dreifache Warnung</rs>, <rs type="work" ref="#29877">Die
                     letzten Masken</rs>, <rs type="work" ref="#30057">Das Schicksal des Freiherrn
                     von Leisenbohg</rs> und <rs type="work" ref="#30163"
                  >Weihnachts-Einkäufe</rs>.</note> mit ausgewählten Stücken aus seinem eigenen Werk
               gibt. Am <anchor type="commentary" xml:id="K_I097-46"/>Dienstag<note
                  type="commentary" xml:id="K_I097-46h">am <ref target="1923-05-23"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> auf der Kammerbühne des <rs
                     type="org" ref="#62240">Dramaten</rs>; <rs type="person" ref="#21528">Karin
                     Molander</rs> gab die weibliche Hauptrolle.</note> wird er in Kleinen <rs
                  type="org" ref="#62240">Dramaten</rs> eine eigens für ihn arrangierte Aufführung
               seines Werks »<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>« beiwohnen und danach in
               sein Land zurückkehren, nach diesem seinem zweiten Besuch in <rs type="place"
                  ref="#44335">Schweden</rs>; der erste fand schon <date>1896</date> statt.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-05-17"/>
               <quote>Dann kommen 2, später 4 Interviewer, von allen Blättern; es handelt sich
                  vielfach um ›<rs type="work" ref="#31393">Büchse der Pandora</rs>‹ die neulich
                  hier gespielt wurde, und <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>. <gap
                     reason="outOfScope" unit="chars" quantity="99"/> Mit <rs type="person"
                     ref="#24992">W. S.</rs> spreche ich über ›occulte‹ und psychologische Dinge,
                  für die er sich interessirt.– <gap reason="outOfScope" unit="chars" quantity="99"
                  /> Zu Haus übersetzt er mir zwei meiner Interviews.– Empfinde die Lächerlichkeit
                  all dieser Dinge;</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1923-05-18"/>
               <quote>Mit Hilfe Hrn. <rs type="person" ref="#24992">Singer</rs>s die Interviews
                  gelesen;</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#12435"
                     >Clara Katharina Pollaczek</rs>, 19.&#160;5.&#160;1923</bibl>
               <quote>gestern bin ich hier angekommen, habe eine Verfilmung und ein halb Dutzend
                  Interviews hinter mir (Reclam-Journalismus ha<supplied>t</supplied> hier amerikanische
                  Dimensionen);</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
