<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I099">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#56290">Vilma Lengyel [=V. Erdelyi]: Beszélgetés Schnitzler Arthurral,
               7.&#8239;3.&#8239;1926</title>
            <author ref="#18855">Lengyel, Vilma</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="099"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#18855">Lengyel [=V. Erdelyi], Vilma</author>
                     <title level="a" ref="#56290">Beszélgetés Schnitzler Arthurral</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#56292">Délmagyarország</title>
                     <imprint>
                        <date when="1926-03-07" n="1">7.&#8239;3.&#8239;1926</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASUN">
                  <analytic>
                     <editor>Hg. Martin Anton Müller, Übersetzung Sándor Tatár</editor>
                     <title level="a">Arthur Schnitzlers ungarische Interviews</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Hofmannsthal-Jahrbuch. Zur europäischen Moderne</title>
                     <imprint>
                        <date when="2020">2020</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="vol">28</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">70–75</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="hu-HU">Hungarian</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-06-30">Angelegt mit Übersetzung von Sándor Tatar</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-28">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-27">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="hu-HU">
            <head>Beszélgetés Schnitzler Arthurral.</head>
            <p>
               <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs>nek sajátságos atmoszférája van. A világváros
               külsőséges, tündéri fénye, a pazar mulatóalkalmak korhü dekadenciája, a turistáskodás
               pirospozsgás, trappoló rugalmassága, a müvészet és tudomány csendes elvonultsága, a
               nyárspolgár megható családszeretete és a kalandvágy könnyelmü szerelmeskedése
               mind-mind úgy élnek egymás mellett, mint két inseperable, akik meghalnak, ha párjukat
               elvesztették. Minden <rs type="place" ref="#50">bécs</rs>iben megvannak ezek a
               tulajdonságok, ezek a vágyak, kinél nagyobb, kinél kisebb mértékben, mindegyik a
               város kiválasztott gyermekének tartja magát, das weaner Kind, akit az Isten is
               jókedvében teremtett. A szomoruság könnyei még le sem peregtek, már is felejtve
               vannak és a vigalom pohara még ki sem ürült és a melancholia már bontogatja fekete
               zászlóját. A halál és szerelem játéka úgy kergetődzik a <rs type="place" ref="#50"
                  >bécs</rs>i szivében, mint a tavaszi szellő az első pillangóval. Felejthetetlenül
               kedvesek, hóbortosak, könnyelmüek, jószivüek, megértők és szolidárisak.</p>
            <p>Ami azonban a nép gyermekében öntudatlanul élt és él, azt az ösztön hatalmas
               sugalmazásával a <rs type="place" ref="#50">bécs</rs>i tehetségek, akár muzsikusok
               voltak, akár irók, költők, vagy müvészek, a saját beszédes formájukkal mindig
               megörökitették. <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs> benne volt: akár <rs
                  type="person" ref="#12303">Mozart</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#56668">varázsfuvolája szólt</rs>, akár <rs type="person"
                  ref="#12867">Strauss</rs> valcere, vagy ha <rs type="person" ref="#10948"
                  >Bittner</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#57951">Te Deuma</rs> zug fel az orgonán, vagy <rs type="person"
                  ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> novelláiból mosolyog elő. A problémák itt
               megkönnyebbülnek, a mélység a felületre szökik, megfürdik a napfény derüjében és már
               nem is probléma, világos, természetes, csak annak a gondolatnak kell hinni, amit a
               szivünk diktál. És nincsen igazuk a <rs type="place" ref="#50">bécs</rs>ieknek? Nem
               ez az egyetlen helyes igazság? <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>
               legalább minden munkájában ezt akarja bizonyitani és Arthur <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>t ma a bécsi lélek legmélyebb ismerőjének, legjobb
               orvosának, de legvakabb szeretőjének is kell tartani. <rs type="place" ref="#50"
                  >Bécs</rs>ben a zugfodrászmühelyek elkeseredett habverői épp ugy ábrándoznak és
               hódolnak <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> munkáinak, mint a felső
               tizezer selyempizsamás urai és hölgyei. A villamosban kis varrólányok ölében,
               teadélutánokon, cobolyprémek rejtekeiben <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>-könyvek találhatók. Vajjon miért? Mert <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> könyvei tükröt tartanak <rs type="place" ref="#50"
                  >Bécs</rs>re és ebben a tükörben mindenki fölismerheti magát.</p>
            <p>
               <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs>i ismerőseim körében a legirigyeltebb voltam azon
               a napon, amikor a hires <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>rel
               együtt ebédeltem. Egy nagynevü <rs type="place" ref="#50">bécs</rs>i professzornál
               ketten voltunk hivatalosak. A pompás ebédlőben azon a délen leeresztett függönyök és
               teljes villanyfény fogadott. Eleinte nem értettem ezt a furcsa szokást. Sütött a nap,
               aminek örülni kellett volna, ehelyett azonban óvatosan elzártak minden benevető
               sugárocskát, dehát tájékozatlan ember jól teszi, ha óvatos, nem sokat érdeklődik,
               mert könnyen blamirozza magát. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> kicsi
               alakja, fehér orvosszakálla, mélyen ülő szürke szemei teljesen lekötöttek. Élénken
               érdeklődött <rs type="place" ref="#35512">Magyarország</rs> iránt. <rs type="place"
                  ref="#46376">Szeged</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <c rendition="#dots" n="3"/> hol is fekszik <c rendition="#dots" n="3"/> a <rs
                  type="place" ref="#56493">Tisza</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <c rendition="#dots" n="3"/> igen halpaprikás, gulyás. Nagyszerü, emlékezett arra,
               hogy egyszer Pécsett fölolvasást tartott, elrontotta a gyomrát, rosszul volt, dühében
               a nagy vendégszeretet ezer ételcsodái között megevett egy nagy tál gulyást és azonnal
               egészséges lett. Szép, szép, mondogatta, de csak egy napig, lejönne <rs type="place"
                  ref="#46376">Szeged</rs>re is egy <rs type="person" ref="#2121"
               >Schnitzler</rs>-premierre, hogy megnézze a <rs type="place" ref="#56493"
               >Tiszát</rs>. Kedvet akartam csinálni, elmeséltem, hogy futott idáig <rs
                  type="person" ref="#58042">Szabó Dezső</rs>, hogy látogatott le <rs type="person"
                  ref="#58050">Móricz Zsigmond</rs> és hogy itt élt pályája kezdetén <rs
                  type="person" ref="#58072">Mikszáth Kálmán</rs>. Nem értem el a várt hatást. <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> egytől sem olvasott semmit, nem ismeri
                  <rs type="person" ref="#58062">Karinthyt</rs>, <rs type="person" ref="#58067"
                  >Kosztolányit</rs>, de olvasta <rs type="person" ref="#58041">Adyt</rs>. Már-már
               elvesztettem minden reményemet, hogy a <rs type="place" ref="#35512">magyar</rs>
               tehetségek egy nevén végre lehorgonyozhatjuk magunkat, amikor megemlitette <rs
                  type="person" ref="#21558">Molnár Ferenc</rs> nevét. Óvatosan beszélt <rs
                  type="person" ref="#21558">Molnár</rs>ról, mint minden iró, aki ugy fél az
               interjutól, mint <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. A professzor <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_T030185-2"/>rosszallólag<note type="textConst"
                  xml:id="T_T030185-2h"><quote>rosszalólag</quote></note> rázta a fejét. A <rs
                  type="work" ref="#56613">Riviera</rs> igazán nem ad aktualitást ennek a névnek –
               mondta –, <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs>ben nem tetszett, de <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> nem hagyta <rs type="person" ref="#21558"
               >Molnár</rs>t, talán kissé találva is érezte magát, mert az élet hangulatainak a
               cselekvések központjába való illesztésével testvérek ők mind a ketten, csak mig az
               egyik Pest szemével néz, addig a másik <rs type="place" ref="#50">Bécs</rs>
               tekintetével Iát.</p>
            <p>– Ha <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs> se többet, se kevesebbet nem irt
               volna, mint a <rs type="work" ref="#56659">Liliom</rs>ot, az is elég lett volna
               ahhoz, hogy nagy költőnek tartsam.</p>
            <p>Ez volt az egyetlen kijelentése <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>nek,
               amellyel őszintén, szivből megmondta véleményét egy <rs type="place" ref="#35512"
                  >magyar</rs> iróról.</p>
            <p>Az ebéd már vége felé közeledett, a beszélgetés intimre fordult. <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> nem tagadta meg magát, hiszen nővel beszélt, hát a
               bubifrizuráról is szó esett. Minden nő, aki még kontyot hord – mondotta – a fej
               harmoniáját bontja meg. Én minden nőnek csak a bubifrizurát ajánlhatom. Mindenesetre
               érdekes, gondoltam és igyekeztem <rs type="person" ref="#12327">Hans Müller</rs>re és
               legújabb darabjára, a <rs type="work" ref="#57949">Veroniká</rs>ra forditani a
               beszélgetést, de mind hiába, <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ugyanolyan
               jó diplomata, mint amilyen jó iró, nem nyilatkozik és ha mond véleményt, olyan
               mosolyba csomagolja, hogy nem, vagy csak nehezen lehet észrevenni, a fontosat
               tartja-e közhelynek, vagy a széljegyzeteiben van egy vallomása.</p>
            <p>Már <rs type="person" ref="#3603">Csehovnál</rs>, <rs type="person" ref="#4006"
                  >Dosztojevszkynél</rs> tartottunk, amikor a háziasszony, aki egyébként <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> huga, nyugtalanul tekintgetett az
               ablakra. A napot még a legnagyobb erőfeszités árán sem lehetett kiszoritani a
               szobából. Elkezdte hát kérlelni bátyját:</p>
            <p>– De oly szépen süt, sokkal világosabb, mint a villany, nem <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_T030185-1"/>olthatom<note type="textConst" xml:id="T_T030185-1h"
                     ><quote>oldhatom</quote></note> még el a lámpát?</p>
            <p>– Nem, – volt a válasz – nem tudok villany nélkül meglenni</p>
            <p>– De hát olyan furcsa ez a világitás.</p>
            <p>– Dann dreh' die Sonne ab. – (<anchor type="commentary" xml:id="K_I099-23"/>Akkor
               csavard el a napot.<note type="commentary" xml:id="K_I099-23h">misslungene
                  Übersetzung</note>)</p>
            <p>Ez <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, akinek fejedelmi
               gesztusainál csak egyszerü emberi szive a hatalmasabb hatalom. Ezért bálványozzák a
                  <rs type="place" ref="#50">bécs</rs>iek és ezért volt nagy élmény a vele való
               együttlét.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Lengyel Vilma</hi>.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Gespräch mit <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <p>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> hat eine eigentümliche Atmosphäre. Der
               äußerliche, entzückende Glanz der Metropole, die epochengetreue Dekadenz des
               prächtigen Vergnügungsangebots, die Dynamik und Lebensfreude touristischer
               Streifzüge, die stille Weltabgeschiedenheit der Kunst und der Wissenschaft, die
               rührende Familienliebe des Spießbürgers und die verkommene Liebelei des Abenteurers,
               die untrennbar voneinander existieren und die sterben müssen, sobald sie ihre
               jeweilige Entsprechung verlieren. Jedem <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er wohnen
               diese Eigenschaften inne, diese Sehnsüchte, dem einen in größerem, dem anderen in
               kleinerem Ausmaß; so hält sich jeder für das auserwählte Kind der Stadt, für das <rs
                  type="place" ref="#50">Wean</rs>er Kind, das von Gott in bester Laune geschaffen
               worden ist. Tränen der Wehmut sind kaum herabgelaufen, schon sind sie vergessen, und
               der Becher des Vergnügens ist noch nicht geleert, schon ist die Melancholie im
               Begriff, ihr schwarzes Tuch zu entfalten. Der Tod und die Liebe spielen so Fangen im
               Herzen der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er wie die Frühlingsbrise mit dem
               ersten Schmetterling. Unvergesslich nett und schrullig sind die <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>er, leichtsinnig, gutherzig, verständnisvoll und
               solidarisch.</p>
            <p>Was aber dem einfachen Kind des Volkes (seit je und auch heute noch) unreflektiert
               innewohnt und wirkt, das haben <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Talente – ob
               Musiker, Schriftsteller, Dichter oder Künstler –, den mächtigen Eingaben der
               Intuition folgend, immer schon in ihren gehaltvollsten Werken verewigt. <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> wohnte den Dingen inne: Ob <rs type="person"
                  ref="#12303">Mozart</rs>s <rs type="work" ref="#56668">Zauberflöte</rs> oder ein
               Walzer von <rs type="person" ref="#12867">Strauss</rs> erklingt, oder <anchor
                  xml:id="K_import_69" type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#10948">Bittner</rs>s <rs type="work" ref="#57951">Te
                  Deum</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_69h">
                  <rs type="person" ref="#10948">Julius Bittner</rs> war ein zeitgenössischer <rs
                     type="place" ref="#50">Wien</rs>er Komponist, Journalist und Jurist. Dessen <rs
                     type="work" ref="#57951">Große Messe mit Te Deum für Soli, gemischten Chor,
                     großes Orchester und Orgel</rs> wurde am <date>6.&#8239;3.&#8239;1926</date> im <rs
                     type="place" ref="#562">Großen Konzerthaussaal</rs> in <rs type="place"
                     ref="#50">Wien</rs> uraufgeführt.</note> auf der Orgel ertönt oder ob es eben
               aus den Novellen <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>s hervorlächelt.
               Die Probleme verlieren hier ihr drückendes Gewicht, die Tiefe offenbart sich an der
               Oberfläche, nimmt ein Bad im heiteren Sonnenlicht und schon ist es kein Problem mehr;
               es ist klar und natürlich; wir brauchen nur dem Gedanken Glauben zu schenken, der
               unserem Herzen entspringt. Und haben die <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er etwa
               nicht recht? Ist das denn nicht die einzige richtige Wahrheit? Das will zumindest in
               jedem seiner Werke <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> beweisen, und
               man muss <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> heute für den am
               tiefsten schürfenden Kenner und besten Arzt, aber auch den blindesten Liebhaber der
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Seele halten. Die verbitterten und
               verzagten Barbiere, die in den abseitigsten Frisörläden <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>s Schaum anrühren, hängen Traumbildern nach und huldigen <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Werken genauso wie im oberen
               Zehntausend die Herren und Damen im Seidenpyjama. Auf dem Schoß der kleinen
               Näherinnen in der Straßenbahn und beim Nachmittagstee liegen Bücher von <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>; in den Falten der Zobelfelle stecken
               Bücher von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Warum wohl? Denn <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Bücher halten <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs> einen Spiegel vor und in diesem Spiegel kann sich ein jeder
               wiedererkennen.</p>
            <p>Im Kreise meiner <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Bekannten war ich die am
               meisten beneidete Person, als ich zusammen mit <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs> zu Mittag gegessen habe. Wir waren zu zweit bei einem sehr
               angesehenen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_implied_2284"/>
               <rs type="person" ref="#2284" subtype="implied">Professor</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_2284h">
                  <rs type="person" ref="#2284">Markus Hajek</rs>, <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs>s Schwager</note> eingeladen. Im prächtigen Speisezimmer
               empfingen uns am nämlichen Mittag zugezogene Gardinen und taghelle elektrische
               Beleuchtung. Zunächst verstand ich diesen seltsamen Brauch nicht. Es schien die
               Sonne; darüber hätte man sich doch freuen müssen. Statt dessen versperrte man
               sorgfältig den Weg eines jeden kleinen hereinlachenden Strahls; ein unkundiger Mensch
               tut aber besser daran, vorsichtig zu sein und nicht allzu viel zu fragen, um sich
               nicht zu blamieren. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s kleine Figur, sein
               weißer Doktorbart, seine tiefsitzenden <anchor type="commentary" xml:id="K_I099-123"
               />grauen Augen<note type="commentary" xml:id="K_I099-123h"><ref target="#L_I102_augen"
                     type="pointer"/></note> haben mich gänzlich gebannt. Er zeigte lebhaftes
               Interesse für <rs type="place" ref="#35512">Ungarn</rs>. <anchor xml:id="K_import_70"
                  type="commentary"/>
               <rs type="place" ref="#46376">Szeged</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_70h">Südungarische Stadt, vom <rs
                     type="place" ref="#56493">Theiß</rs>, dem längsten Nebenfluss der Donau,
                  durchflossen. Bei der Volkszählung <date>1910</date> wurden 118.000 Einwohner
                  gezählt. Bekannt für seine Fischspeisen und das Szegediner Gulasch (mit
                  Sauerkraut), wobei letzteres den Namen nicht vom Ort, sondern vom Schriftsteller
                     <rs type="person" ref="#58056">József Székely</rs> haben dürfte.</note><space unit="chars" quantity="1"/>
               <c rendition="#dots" n="3"/> wo liegt’s denn nur <c rendition="#dots" n="3"/> der <rs
                  type="place" ref="#56493">Theiß</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <c rendition="#dots" n="3"/> oh ja, Paprika-Fisch, Gulaschsuppe. Wunderbar, er
               entsann sich, einmal in <anchor xml:id="K_import_71" type="commentary"/>
               <rs type="place" ref="#41801">Pécs</rs> eine Autorenlesung<note type="commentary"
                  xml:id="K_import_71h">
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hat nie in <rs type="place"
                     ref="#41801">Pécs</rs> (deutsch: <rs type="place" ref="#41801"
                  >Fünfkirchen</rs>) gelesen. Auf welche andere Lesung sich die Anekdote bezieht,
                  konnte nicht ermittelt werden. (<anchor type="label" xml:id="I099_L_gulyas"></anchor>›Gulyas‹ kommt nur zweimal im <rs type="work"
                     ref="#33243">Tagebuch</rs> vor, jeweils in anderem Zusammenhang.)</note> gehabt
               zu haben. Er hatte sich den Magen verdorben, er war sehr unpässlich, da hat er quasi
               aus Wut von den tausend wunderbaren Gerichten, die ihm die Gastfreundschaft zur
               Verfügung stellte, einen großen Teller Gulaschsuppe gegessen und war im Nu wieder
               genesen. Schön, schön, sagte er, aber bloß für einen Tag. Er würde gern auch nach <rs
                  type="place" ref="#46376">Szeged</rs> kommen, für eine <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>-Premiere, um sich den <rs type="place" ref="#56493"
                  >Theiß</rs> anzusehen. Da wollte ich ihm Mut machen, ich erzählte, wie <anchor
                  xml:id="K_import_72" type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#58042">Dezső Szabó</rs> dorthin gelaufen<note
                  type="commentary" xml:id="K_import_72h">In der zweiten Hälfte des Jahres <date>1924</date> verbrachte <rs type="person"
                     ref="#58042">Szabó</rs> ein halbes Jahr in <rs type="place" ref="#182"
                     >Paris</rs>, brach dann aber überraschend auf, um den <date>April</date> und
                     <date>Mai</date> in <rs type="place" ref="#46376">Szeged</rs> zu
                  verbringen.</note> war, wie <rs type="person" ref="#58050">Zsigmond Móricz</rs>
               die Stadt besucht hatte und dass <anchor xml:id="K_import_74" type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#58072">Kálmán Mikszáth</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_74h">In seiner
                  <bibl><title level="m">Leseliste</title></bibl> nennt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> just <rs
                     type="person" ref="#58072">Mikszáth</rs> mit einem <date>1898</date> auf
                  Deutsch erschienenen Werk (<rs type="work" ref="#58077">Sankt Peters
                     Regenschirm</rs>). Ansonsten weist sie neun Autoren aus, darunter <rs
                     type="person" ref="#21558">Molnár</rs>. Ausschließlich von <rs type="person"
                        ref="#18956">Mór Jókai</rs> werden mehrere Titel genannt, insgesamt elf. <bibl><title level="m">Leseliste</title> 142–143</bibl>.</note> am Anfang seiner
               Schriftstellerlaufbahn dort gelebt hat. Ich erreichte die erhoffte Wirkung nicht. Von
               keinem der Besagten hatte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> je etwas
               gelesen, er kennt <rs type="person" ref="#58062">Karinthy</rs> nicht, <rs
                  type="person" ref="#58067">Kosztolányi</rs> nicht, er habe aber <anchor
                  xml:id="K_import_77" type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#58041">Ady</rs> gelesen.<note type="commentary"
                  xml:id="K_import_77h">Eine Lektüre
                  durch <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> lässt sich nicht
                  belegen.</note> Ich habe schon fast jegliche Hoffnung verloren, dass wir in einem
               von den Namen der ungarischen Talente endlich einen Anknüpfungspunkt finden könnten,
               da erwähnte er den Namen von <rs type="person" ref="#21558">Ferenc Molnár</rs>.
               Nachdenklich sprach er über <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs>, wie es ein
               Schriftsteller tut, der sich so wie <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> vor
               dem Interview fürchtet. Der Professor schüttelte unwillig den Kopf. <rs type="work"
                  ref="#56613">Riviera</rs> lasse <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs>s Namen
               nicht wirklich in Mode kommen – sagte er –. In <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
               erntete es Missfallen, doch <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> verteidigte
                  <anchor xml:id="K_import_78" type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_78h">
                  <rs type="person" ref="#21558">Franz Molnár</rs>, Schriftsteller und der
                  erfolgreichste ungarische Dramatiker seiner Generation. In den 1920er Jahren
                  konnte er nicht in gleichem Maße an die früheren Erfolge anschließen. <rs
                     type="work" ref="#56613">Riviera</rs> erlebte am <date>23.&#8239;12.&#8239;1925</date> im
                  von <rs type="person" ref="#12504">Max Reinhardt</rs> geleiteten <rs type="org"
                     ref="#39689">Theater in der Josefstadt</rs> seine deutschsprachige
                  Uraufführung. (<bibl>Vgl. <rs type="person" ref="#6097">Béla Balázs</rs>: <rs
                        type="work" ref="#56615">Riviera. Ein Spiel von Franz Molnar</rs>. In: <rs
                        type="work" ref="#41560">Der Tag</rs>, Jg.&#8239;4, Nr.&#8239;1.103,
                        <date>25.&#8239;12.&#8239;1925</date>, S.&#8239;9-10</bibl> und <bibl>
                     <rs type="person" ref="#11771">Rudolf Holzer</rs>: <rs type="work" ref="#56619"
                        >»Riviera«. Ein Spiel von Franz Molnar. Erstaufführung im Theater in der
                        Josefstadt</rs>. In: <rs type="work" ref="#41265">Wiener Zeitung</rs>,
                     Jg.&#8239;222, Nr.&#8239;295, <date>29.&#8239;12.&#8239;1925</date>, S.&#8239;1–2</bibl>.) <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> kannte <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs>
                  persönlich, besuchte aber die Aufführung nicht. Eine Kenntnis des Stückes lässt
                  sich nicht nachweisen, sehr wohl aber die eines Dutzends weiterer.</note>. Mag
               sein, dass er sich dabei selbst einigermaßen angesprochen gefühlt hat, denn beide, er
               und <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs>, sind darin Brüder, dass sie beide die
               Stimmungen des Lebens im Zentrum der Handlung festhalten, bloß dass der eine mit dem
                  <rs type="place" ref="#43471">Pester</rs> Auge blickt, während der andere einen
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Blick verwendet.</p>
            <p>– Hätte <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs> nichts als <anchor
                  xml:id="K_import_79" type="commentary"/>
               <rs type="work" ref="#56659">Liliom</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_79h">
                  <rs type="person" ref="#21558">Molnár</rs>s erfolgreichstes Stück, erstmals in <rs
                     type="place" ref="#43471">Budapest</rs> am <date>7.&#8239;12.&#8239;1909</date> und seit
                     <date>1912</date> auch regelmäßig an deutschen Bühnen aufgeführt. <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> sah es bei einer Inszenierung am
                     <date>10.&#8239;1.&#8239;1924</date> am <rs type="org" ref="#39666">Raimundtheater</rs>,
                  bei der auch sein Sohn <rs type="person" ref="#12692">Heinrich</rs> in einer
                  kleinen Rolle auftrat.</note> geschrieben, das allein würde mir ausreichen, ihn
               für einen großen Dichter zu halten.</p>
            <p>Das war die einzige Aussage von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, in der
               er aufrichtig und von Herzen seine Meinung über einen ungarischen Schriftsteller
               ausgedrückt hat.</p>
            <p>Das Mittagessen neigte sich schon seinem Ende zu, das Gespräch nahm eine Wendung ins
               privatere. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> verleugnete sich nicht,
               sprach er doch mit einer Frau;<ref type="question" target="#q097"/> also kam die Rede
               auch auf den Bubikopf. Jede Frau, die noch einen Haarknoten trägt – meinte er –
               zerstört die Harmonie der Kopfform. Ich kann nur jeder Frau den Bubikopf empfehlen.
               Allerdings interessant, dachte ich bei mir und versuchte das Gespräch auf <anchor
                  xml:id="K_import_80" type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#12327">Hans Müller</rs> und dessen Stück <rs type="work"
                  ref="#57949">Veronika</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_80h">
                  <rs type="person" ref="#12327">Hans Müller-Einigen</rs>: <rs type="work"
                     ref="#57949">Veronika. Ein Stück Alltag in vier Akten</rs> wurde am
                     <date>11.&#8239;2.&#8239;1926</date> im <rs type="org" ref="#36430">Deutschen
                     Volkstheater</rs> uraufgeführt. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
                  besuchte die Aufführung nicht, aber sah am <date>13.&#8239;6.&#8239;1927</date> – über ein
                  Jahr nach diesem Interview –, eine Verfilmung, jedoch ohne sich weiter darüber zu
                  äußern. </note> zu lenken, aber vergebens: <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> ist ein ebenso guter Diplomat wie Schriftsteller; er macht keine
               klaren Aussagen und wenn er eine Meinung äußert, dann versteckt er diese in einem
               Lächeln, so dass man gar nicht oder nur schwerlich herausbekommen kann, ob er das
               Wichtige für einen Gemeinplatz hält – oder in einer Randbemerkung ein Bekenntnis
               macht.</p>
            <p>Wir sind nun bei <rs type="person" ref="#3603">Čechov</rs> und <rs type="person"
                  ref="#4006">Dostojewski</rs> angelangt, als unsere Gastgeberin, übrigens <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s jüngere <anchor xml:id="K_import_81"
                  type="commentary"/>
               <rs type="person" ref="#2461" subtype="implied">Schwester</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_import_81h">
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> war der Erstgeborene, er hatte einen
                  drei Jahre jüngeren <rs type="person" ref="#12698" subtype="implied">Bruder</rs>
                  und – mit <rs type="person" ref="#2461">Gisela</rs> – eine fünf Jahre jüngere
                  Schwester.</note>, mehrmals unruhig zum Fenster blickte. Die Sonne ließ sich
               selbst bei der größten Anstrengung nicht aus dem Zimmer aussperren. Also fing sie an,
               auf ihren Bruder einzureden:</p>
            <p>– Die Sonne scheint doch so schön, ist auch viel heller als das elektrische Licht,
               darf ich nicht vielleicht die Lampe ausschalten?</p>
            <p>– Nein – lautete die Antwort –, ich kann das Lampenlicht nicht missen.</p>
            <p>– Aber diese Beleuchtung ist so sonderbar.</p>
            <p>– <anchor xml:id="K_import_82" type="commentary"/>Dann dreh’ die Sonne ab.<note
                  type="commentary" xml:id="K_import_82h">Als Ausspruch wirkt es dem anekdotischen
                  »Geh mir ein wenig aus der Sonne« nachgebildet, das <rs type="person" ref="#3718"
                     >Diogenes</rs> sich von <rs type="person" ref="#13309">Alexander dem
                     Großen</rs> gewünscht haben soll. Eine negative Einstellung <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs>s zum Tageslicht ist absonsten nicht tradiert.</note>
            </p>
            <p>Das ist also <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>; nur sein einfaches
               Menschenherz ist eine noch mächtigere Macht als seine fürstlichen Gesten. Deshalb
               vergöttern ihn die <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er und deshalb war das
               Beisammensein mit ihm ein so großes Erlebnis.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Vilma Lengyel</hi>.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1926-02-26" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Bei <rs type="person" ref="#2284 #2461">Hajeks</rs> gegessen. Frau <rs
                     type="person" ref="#18855">Jenő-Erdely</rs> (Verwandte), aus <rs type="place"
                     ref="#46376">Szegedin</rs>, die mich schon s. Z. interviewen und übersetzen
                  wollte.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
