<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I102">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#57882">Viggo Schiørring: Hos Arthur Schnitzler,
               9.&#8239;10.&#8239;1904</title>
            <author ref="#24203">Schiørring, Viggo</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="102"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#24203">Schiørring, Viggo</author>
                     <title level="a" ref="#57882">Hos Arthur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#57838">Dannebrog</title>
                     <imprint>
                        <date when="1904-10-09" n="1">9.&#8239;10.&#8239;1904</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">13</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">4.413</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="dk-DK">Dänisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-08-29">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-07">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-07">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="http://hdl.handle.net/109.3.1/uuid:ad14bd73-4fd2-4882-bb8e-5c27ae77f974"/>
   </facsimile>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="dk-DK">
            <head>Hos Arthur Schnitzler.</head>
            <head type="sub">Et Digterhjem.</head>
            <head type="sub">Interview med <rs type="place" ref="#41240">Østerrigs</rs> førende
               moderne Forfatter.</head>
            <p rend="right">
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>Oktober</date>.</p>
            <p>Vore Dages Digtere flyr de store Byers Larm og trækker sig tilbage til en eller anden
               fredelig Forstadskrog, hvor det ofte kan være vanskeligt nok at finde dem. <rs
                  type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs> har saaledes, skønt <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er med Liv og Sjæl,
               gemt sig ude i et nyt Villakvarter i Kejserstadens nordvestligste Yderkant: <rs
                  type="place" ref="#68">18de Bezirk</rs>! Man forlader den elektriske Sporvogn i
               den lange <rs type="place" ref="#312">Währingergade</rs>, bøjer om ad <rs
                  type="place" ref="#43882">Tyrkeskanse-Gaden</rs> og følger denne, indtil man staar
               ved en gammel, hermetisk tillukket Park. Langs med denne strækker sig den ganske nye,
               næppe 1 Aar gamle Gade, <rs type="place" ref="#133"><anchor type="textConst"
                     xml:id="T_I102-1"/>Spöttel-Gasse<note type="textConst" xml:id="T_I102-1h"
                        ><quote>Spöttel-Strasse</quote></note></rs>, hvor Digteren bor.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Lejlighed er paa 2den sal i en af
               Gadens pyntelige Villaer, foran hvilke smaa Haver er anlagte. At træffe Digteren
               hjemme er ikke vanskeligt. Thi som de fleste <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>ere
               – i hvert Fald de, der har noget et bestille – gaar han meget lidt ud. Et smukkere,
               hyggeligere Digterhjem vil man vanskelig kunne tænke sig. Lejligheden er indrettet
               med kræsen, moderne Smag, god Kunst pryder Væggene, og fra <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>s Arbejdsværelse træder man ud paa en lille Balkon med
               prægtigt Vue over Omgivelserne.</p>
            <p>Herud ynder Digteren at føre sine Gæster.</p>
            <p>»Ja, De ser, min Gade er slet ikke færdig endnu – sligt tager en uhyre Tid her i <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>. Og jeg ærgrer mig over det nye Hus, som bygges
               dèr til venstre, det vil nemlig fuldstændig borttage Udsigten til mine kære Bjærge.
               Men til Gengæld behøver jeg kun at spasere en halv Time, saa befinder jeg mig i den
               store, prægtige <rs type="place" ref="#40876">Wiener Wald</rs>.«</p>
            <p>»Hvor her er stille og fredeligt! Har De helt forsaget Byen og dens Mennesker?«</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> svarer med et Smil: »Nej, jeg maa
               tilstaa, der gaar næppe en Dag, hvor jeg ikke tager derind, bl.&#160;a. for at komme
               i Theatrene. Det er ikke saa langt, som man tror. Ser De den store <rs type="place"
                  subtype="implied" ref="#794">Park</rs> hist ovre? I den ligger et gammelt
               Observatorium. <rs type="place" subtype="implied" ref="#794">Parken</rs> er strængt
               afspærret for uvedkommende. I dens Midte findes et Hus, hvor for 25 Aar siden et
               hemmelighedsfuldt Mord blev begaaet. Nu siger man, at Huset er i Færd med at
               synke.«</p>
            <p>»Det klinger jo helt romantisk! Og maaske De her en Gang vil kunne finde et
               interessant Sujet.«</p>
            <p>»Ja maaske.«</p>
            <p>Digteren fører sin Gæst ind i sit Arbejdsværelse, hvor 2 af Væggene er bedækkede med
               Reoler med sirlig indbundne Bøger. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               læser meget, for Tiden navnlig Historie og Memoire-Literatur. Paa Skrivebordet staar
               Billeder af Digterens unge <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied"
                  >Hustru</rs> og deres 2 Aar gamle <rs type="person" ref="#12692" subtype="implied"
                  >Søn</rs>. En Skrivepult viser, at <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               helst arbejder staaende.</p>
            <p>»Jeg <hi rend="spaced_out">staar</hi> overhoved gærne – eller gaar,« siger Digteren,
               hvis undersætsige, kraftige Skikkelse under Samtalen stadig er i Bevægelse hen over
               Gulvet. Den moderne, pilne, mørke Dragt, den svære, sorte »<rs type="place"
                  ref="#830">Überbrett’l</rs>«-Kravat bortleder for en Del Indtrykket af »Digteren«.
               Men ser man saa <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s karakteristiske,
               smukke Hoved med de talende, stærke brune Øjne, det kraftige, rødlige Fuldskag og det
               mørke Haar, som paa Siden falder ham helt ned over Panden, synes Skikkelsen at voxe,
               og den dybe Kender af Menneskene, den fremragende moderne Aand staar lyslevende for
               én.</p>
            <p>Paa vort Spørgsmaal om, hvorledes han arbejder, svarer <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>:</p>
            <p>»I Reglen skriver jeg samtidig paa flere Ting og paa forskellige Dage. Jeg gaar da
               selv og er helt nysgerrig efter at vide, hvordan Udviklingen skal blive. Det første
               Udkast, jeg nedskriver, er oftest vollkommener Blödsinn. Jeg bliver da hurtig
               utaalmodig efter at faa sagt, hvad jeg vil sige. Alt som Stykket skrider frem, bliver
               dets Figurer mig mere og mere fortrolige. I 3dje Akt er de mig først rigtig kendte,
               og det skønt de dog har »været med« lige fra første Akt! Og saa maa jeg jo begynde
               forfra igen. Jeg arbejder ret hurtig, men lader ofte et paabegyndt Værk ligge og
               tager det op igen efter 3 Maaneders Forløb. Af sig selv bliver det saa ganske
               anderledes, end jeg først havde tænkt. Efter nogen Tids Forløb falder der da ligesom
               et Slør fra mit Ansigt: altsaa, saadan og saadan havde jeg ment den Gang.«</p>
            <p>»Hvilket af Deres Arbejder synes De selv bedst om?«</p>
            <p>»Af de dramatiske ›<rs type="work" ref="#29865">Die Frau mit dem Dolch</rs>‹ (af
               Enakter-Samlingen ›<rs type="work" ref="#29863">Lebendige Stunden</rs>‹) samt ›<rs
                  type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs>‹ og endelig ›<rs type="work"
                  ref="#29985">Der einsame Weg</rs>‹ – maaske fordi det er mit seneste Værk. Det er
               blevet opført paa ›<rs type="org" ref="#35597">Deutsches Theater</rs>‹ i <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs>, men har ikke rigtig haft Sukces.«</p>
            <p>»Regner De ikke ›<rs type="work" ref="#29845">Die Gefährtin</rs>‹ til Deres bedste
               dramatiske Arbejder?«</p>
            <p>»Jeg maa dertil sige: Problemet er kun berørt i det nævnte Stykke. Der er mere
               Stemning end egenlig Udarbejdelse af Problemet. Der stikker mere deri, end man kan
               udforme i én Akt.«</p>
            <p>Og »<rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>«, som jo snart skal opføres paa »<rs
                  type="place" ref="#20">Deutsches Volkstheater</rs>«?</p>
            <p>»Ja, det er ikke noget rigtig godt Stykke. De ved maaske, at man i militære Kredse
               følte sig stødt af enkelte Scener – i det hele taget har Skæbnen jo villet, at mine
               Arbejder gentagne Gange har vakt Forargelse. Imod ›<rs type="work" ref="#29843">Der
                  grüne Kakadu</rs>‹, som opførtes paa <rs type="org" ref="#36247">Burgtheatret</rs>
               sammen med ›<rs type="work" ref="#30403">Paracelsus</rs>‹ og ›<rs type="work"
                  ref="#29845">Die Gefährtin</rs>‹, blev der af andre Grunde nedlagt Forbud. Blandt
               mine øvrige Stykker er ›<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>‹ og ›<rs
                  type="work" ref="#30219">Das Vermächtnis</rs>‹ opførte paa <rs type="org"
                  ref="#36247">Burg</rs>.«</p>
            <p>»Dyrker De slet ikke Journalistiken?«</p>
            <p>»Den egenlige Journalistik har jeg aldrig dyrket, dertil mangler jeg Talent. Jeg
               besidder nemlig ikke den enorme Hurtighed, som her maa til. Hvis jeg var Journalist,
               tror jeg, jeg vilde lide frygtelig af Lampefeber! Naar et Blad offentliggør en
               Novelle af mig, er jeg t. Ex. saa nervøs, at jeg ikke kan taale at ser et Menneske i
               et Par Dage.«</p>
            <p>»Heller ikke om Theatret har De skrevet?«</p>
            <p>»I mine Notitsbøger – jo. Dér er jeg en overordenlig virksom Journalist – jeg har
               desværre en yderst maadelig Hukommelse – men <hi rend="spaced_out">ikke</hi>
               offenlig. Men forøvrigt har jeg i sin Tid dyrket Journalistiken en lille Smule, den
               Gang nemlig, da jeg var Redaktør af et medicinsk Ugeblad. Jeg læser endnu den Dag i
               Dag alle de medicinske Blade. Den Bogreol, De dèr ser, rummer udelukkende medicinsk
               Literatur.«</p>
            <p>»Men Deres Lægepraxis har De jo for længst opgivet?«</p>
            <p>»Ja, ganske rigtigt, og det beklager jeg egenlig. Jeg føler en vis ›Heimweh‹, naar
               jeg som t. Ex. i Dag har været inde at købe et kirurgisk Instrument. Min <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#2173">Hustru</rs> har netop en daarlig Hals,
               og nu skal jeg kurere hende.«</p>
            <p>»Altsaa ›Familie-Doktor‹!«</p>
            <p>»Som De maaske véd, var min <rs type="person" ref="#12695" subtype="implied"
                  >Fader</rs> en berømt Halslæge. Jeg skulde fortsætte i hans Spor – det
               interesserede mig ærlig talt ikke. Nervesyggommene har derimod altid interesseret
               mig, og paa dette Omraade kunde jeg mulig have drevet det til noget. Allerede som
               ganske ung skrev jeg forøvrigt meget – jeg har Dynger af Manuskripter liggende – men
               intet af dette er selvfølgelig bestemt til Offenliggørelse. Jeg var 31 Aar, da jeg
               første Gang traadte frem som Forfatter, og er nu 42!«</p>
            <p>»Rejser De meget?«</p>
            <p>»Min <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied">Hustru</rs> og jeg var for nylig
               paa <rs type="place" ref="#451">Sicilien</rs>. Ellers er jeg hver Sommer nogen Tid i
                  <rs type="place" ref="#462">Salzburg</rs>. Til mine kæreste Rejseminder hører den
                  <rs type="place" ref="#745">skandinaviske</rs> Tournée, jeg foretog for 8 Aar
               tilbage. Paa Hjemvejen fra <rs type="place" ref="#41072">Nordkap</rs> udarbejdede jeg
                  ›<rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>‹. Og <rs type="place" ref="#43570"
                  >Danmark</rs>! Jeg glemmer aldrig <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> og
                  <rs type="place" ref="#40900">Klampenborg</rs>. Fra <rs type="place" ref="#58010"
                  >Tivoli</rs> mindes jeg Festaftener med Lys, Larm og Lystighed <c
                  rendition="#dots" n="3"/> desto værre har jeg kun haft Lejlighed til at leve det
               muntre <rs type="place" ref="#36300">kjøbenhavnske</rs> Sommerliv. Theatrene t. Ex.
               kender jeg jo desværre slet ikke.«</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> beviser imidlertid, at han alligevel er
               forbavsende godt inde i særlig den nyere dramatiske Literatur i <rs type="place"
                  ref="#43570">Danmark</rs>. Han spørger til sine <rs type="person"
                  ref="#10992 #2357" subtype="implied">danske literære Venner</rs>, nævner et og
               andet kendt Theaternavn og synes særlig at interessere sig for vore yngre Dramatikere
               – <rs type="person" ref="#13107">Wied</rs> t. Ex. – hvis Værker han delvis kender fra
               Oversættelser.</p>
            <p>»Finder De,« spørger vi Digteren, da Talen er faldet paa <rs type="place"
                  ref="#43570">Danmark</rs>, »at der et Lighed mellem det <rs type="place"
                  ref="#36300">kjøbenhavn</rs>ske ›Gemyt‹ og <rs type="place" ref="#50"
               >Wien</rs>er-Gemyttet?«</p>
            <p>»Det bliver ofte paastaaet. Jeg mindes forøvrigt fra <rs type="place" ref="#36300"
                  >Kjøbenhavn</rs> en lille Scene, der gjorde stærkt Indtryk paa mig. De har maaske
               lagt Mærke til, at vore Droskekuske her i Tilfalde af en Kollision el. lign. har for
               Vane at regalere hverandre med Sprogets groveste Skældsord. I <rs type="place"
                  ref="#36300">Kjøbenhavn</rs> saa’ jeg to Lastvogne tørne sammen, og Kuskene var
               lutter Smil: de passiarede elskværdig med hinanden, som om intet var sket. Det maa
               være et godt Folk, hvor selv Lastvognskuskene er dannede og pæne, fordragelige
               Mennesker, tænkte jeg. – Jeg tvivler ganske vist ikke om, at Digterne i <rs
                  type="place" ref="#43570">Danmark</rs> ikke kommer slet saa godt ud af det med
               hverandre.«</p>
            <p>Talen falder nu paa den <rs type="place" ref="#50">wien</rs>ske Journalistik, og vi
               spørger <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, om det er rigtigt, at <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er-Journalisterne nyder ringe Popularitet.</p>
            <p>»Ja, det er ganske rigtigt. Man har her en afskyelig Manér: at skælde Journalisterne
               ud. Det ligger bl.&#160;a. i den store Konfusion, som hersker i vore politiske
               Forhold. Særlig fra antisemitisk Side rettes disse Angreb. Men just de Fejl, man
               bebrejder Pressens Mænd, findes ofte hos deres Modstandere, som samtidig ganske
               savner hines Talent. Indenfor <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>erpressen findes
               Stilister og journalistiske Talenter af første Rang, ja virkelige Digtere. Hos en
               personlig Propagandanatur som <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>
               (Medarbejder ›<rs type="org" ref="#29414">Tageblatt</rs>‹) er det digteriske Element
               overvejende. Som Kritiker sætter jeg ham knap saa højt, som jeg beundrer ham som
               Menneske. Jeg tilgiver ham hver slet Kritik, hvert slet Stykke, hvis han skrev
               saadanne. Enhver Kritik maa jo være personlig, selv om den bedste Kritik er den, som
               ser bort herfra. Men under Anstrængelsen for at fjærne det subjektive Skøn taber man
               til Gengæld ofte i aandelig Intensitet.«</p>
            <p>– – Digteren berører endnu en Mængde Spørgsmaal af Interesse, og til Slutning
               strejfer Samtalen Forholdet mellem den dramatiske og novellistiske Literatur.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> siger herom bl. a.:</p>
            <p>»De kender aabenbart i Udlandet langt bedre vor moderne dramatiske Literatur end vor
               novellistiske. To fremragende Forfattere som Brødr. <rs type="person" ref="#12176"
                  >Thomas</rs> og <rs type="person" ref="#12170">Heinrich Mann</rs>, der lever i <rs
                  type="place" ref="#45258">München</rs>, har t. Ex. skrevet skønne Ting, men det
               gaar her som overalt, at et Menneske, der har skrevet et godt Stykke, hurtig bliver
               bekendt i hele Verden – <rs type="person" ref="#12899">Sudermann</rs>, <rs
                  type="person" ref="#11617">Hauptmann</rs> er Exempler herpaa – hvorimod en god
               Novellist vanskelig opnaar den samme Berømmelse. Egenlig burde vel Journalistikens
               Udøvere sørge for, at dette Misforhold mellem de dramatiske og de novellistiske
               Forfattere blev udjævnet.«</p>
            <p rend="right">Viggo.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Bei Arthur Schnitzler.</head>
            <head type="sub">Ein Dichterheim.</head>
            <head type="sub">Interview mit <rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>s führendem
               modernen Schriftsteller.</head>
            <p rend="right">
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>Oktober</date>.</p>
            <p>Die Dichter unserer Tage meiden den Lärm der Großstadt und ziehen sich zurück in den
               einen oder anderen Vorstadtwinkel, wo es oft schwierig sein kann, sie zu finden. <rs
                  type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs> hat sich so, obwohl <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er mit Leib und Seele,
               in einem neuen Villenviertel am nordwestlichen Stadtrand der Kaiserstadt versteckt:
                  <rs type="place" ref="#68">18. Bezirk</rs>! Man verlässt die elektrische
               Straßenbahn in der langen <rs type="place" ref="#312">Währingerstraße</rs>, biegt ein
               in die <rs type="place" ref="#43882">Türkenschanz-Straße</rs> und folgt ihr, bis man
               bei einem alten, hermetisch abgeschlossenen Park steht. Diesem entlang erstreckt sich
               die ganz neue, kaum 1 Jahr alte Straße, <rs type="place" ref="#133">
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-2"/>Spöttelgasse<note type="commentary"
                     xml:id="K_I102-2h">heute: <rs type="place" ref="#133">Edmund-Weiß-Gasse</rs>
                  </note>
               </rs>, wo der Dichter wohnt.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Wohnung ist im <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I102-1"/>zweiten Stock<note type="commentary"
                  xml:id="K_I102-1h">Das Haus besteht aus Erdgeschoß und zwei Stockwerken, wobei <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> mit seiner Familie von der
                  Eingangstür aus gesehen auf der linken Seite unterhalb des Daches wohnte.</note>
               in einer der schmucken Villen der Straße, vor denen kleine Gärten angelegt sind. Den
               Dichter zu Hause zu treffen ist nicht schwierig. Denn wie die meisten <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er – jedenfalls die, die viel zu tun haben – geht
               er sehr wenig aus. Ein schöneres, gemütlicheres Dichterheim wird man sich nur schwer
               vorstellen können. Die Wohnung ist mit ausgewähltem, modernen Geschmack eingerichtet,
               gute Kunst ziert die Wände, und von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s
               Arbeitszimmer tritt man hinaus auf einen kleinen Balkon mit prächtiger Aussicht auf
               die Umgebung.</p>
            <p>Hier heraus führt der Dichter gerne seine Gäste.</p>
            <p>»Ja, Sie sehen, meine Straße ist noch gar nicht fertig – solche Dinge brauchen eine
               ungeheure Zeit hier in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>. Und ich ärgere mich über
               das neue Haus, das dort links gebaut wird, das wird mir nämlich vollkommen den
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-123"/>Blick auf meine lieben Berge<note
                  type="commentary" xml:id="K_I102-123h">nicht ganz nachvollziehbar. Die Nordseite
                  des Hauses mit dem Balkon liegt vis-à-vis des <rs type="place" ref="#794"
                     >Sternwartepark</rs>s, bis heute unverbaut. Auf der Südseite ist die Straße
                  abschüssig, hier schließt heute direkt ein Gebäude an, während die Gebäude links
                  und rechts den Blick nicht sehr beeinträchtigen dürften. Jedenfalls handelt es
                  sich um den Blick auf die im Westen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>s
                  liegenden Hügel wie den <rs type="place" ref="#532">Schafberg</rs>, den <rs
                     type="place" ref="#574">Kahlenberg</rs> oder den <rs type="place" ref="#59364"
                     >Leopoldsberg</rs>.</note> nehmen. Aber dafür brauche ich kaum eine halbe
               Stunde zu spazieren, so befinde ich mich im großen, prächtigen <rs type="place"
                  ref="#40876">Wienerwald</rs>.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q012"/>»Wie ist es hier ruhig und friedlich! Haben Sie
               die Stadt und ihre Menschen ganz aufgegeben?«</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> antwortet mit einem Lächeln: »Nein, ich
               muss gestehen, dass kaum ein Tag vergeht, an dem ich nicht hineinfahre, u.&#8239;a.
               um in die Theater zu kommen. Es ist nicht so weit, wie man glaubt. Sehen Sie den
               großen <rs type="place" subtype="implied" ref="#794">Park</rs> dort drüben? In dem
               liegt ein altes Observatorium. Der <rs type="place" subtype="implied" ref="#794"
                  >Park</rs> ist für Unbefugte streng abgesperrt. In dessen Mitte befindet sich ein
               Haus, wo vor 25 Jahren ein <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-112"
               />geheimnisvoller Mord<note type="commentary" xml:id="K_I102-112h">Auf dem Gebiet des
                     <rs type="place" ref="#794">Sternwartepark</rs>s befand sich während der
                  Bauarbeiten für die Sternwarte das Gasthaus <rs type="place" ref="#57943">Zum
                     König Sobieski</rs>. In der Nacht vom <date>13.</date> auf den
                     <date>14.&#8239;4.&#8239;1875</date> wurden die beiden Wirtsleute von zwei
                  Männern getötet. Das Verbrechen wurde nie geklärt, das Wirtshaus <date>1878</date>
                  abgerissen.</note> begangen wurde. Nun sagt man, dass das Haus gerade
               absackt.«</p>
            <p>»Das klingt ja ganz romantisch! Und vielleicht werden Sie hier einmal ein
               interessantes Sujet finden können.«</p>
            <p>»Ja vielleicht.«</p>
            <p>Der Dichter führt seinen Gast in sein Arbeitszimmer, wo zwei der Wände von Regalen
               mit ordentlich eingebundenen Büchern bedeckt sind. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> liest viel, zur Zeit besonders Geschichte und Memoiren. Auf dem
               Schreibtisch stehen Bilder der jungen <rs type="person" subtype="implied" ref="#2173"
                  >Frau</rs> des Dichters und des zweijährigen <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#12692">Sohnes</rs>. Ein Schreibpult zeigt, dass <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> am liebsten im Stehen arbeitet.</p>
            <p>»Ich <hi rend="spaced_out">stehe</hi> überhaupt gerne – oder gehe,« sagt der Dichter,
               dessen untersetzte, kräftige Gestalt während des Gesprächs ständig in Bewegung über
               den Fußboden ist. Die moderne, saubere, dunkle Kleidung, die schwere, schwarze
                  »<anchor type="commentary" xml:id="K_I102-111"/>
               <rs type="place" ref="#830">Überbrett’l</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I102-111h">Das <rs type="place" ref="#830"
                     >Überbrett’l</rs> war ein <date>1901</date> in <rs type="place" ref="#168"
                     >Berlin</rs> gegründetes Kabarett.</note>«-Krawatte leiten einen Teil der
               Aufmerksamkeit vom »Dichter« weg. Aber sieht man so <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s charakteristischen, schönen Kopf mit den sprechenden, starken
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-1121"/>braunen Augen<note
                  type="commentary" xml:id="K_I102-1121h"><anchor type="label" xml:id="L_I102_augen"
                  />Die Augenfarbe <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s lässt sich nicht
                  mit Bestimmtheit feststellen. Im offiziellen Passierschein für die Heimreise aus
                  der <rs type="place" ref="#43435">Schweiz</rs> vom
                     <date>8.&#8239;8.&#8239;1914</date> (<bibl><publisher>Deutsches Literaturarchiv
                        Marbach</publisher>, HS.NZ85.1.4934</bibl>) sind graue Augen vermerkt. <rs
                     type="person" ref="#2173">Olga Schnitzler</rs> spricht <date>1962</date> von
                  blauen Augen (<bibl>vgl. <rs type="person" ref="#2173">Olga Schnitzler</rs>: <rs
                        type="work" ref="#30067">Spiegelbild der Freundschaft</rs>. Wien:
                        <publisher>Residenz Verlag</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                        /><date>1962</date>, S.&#8239;17</bibl>.) Das deckt sich mit Texten aus
                  dem Jahr <date>1909</date><space unit="chars" quantity="1"/>(<ref type="pointer"
                     target="#K_I124-123"/>), <date>1924</date><space unit="chars" quantity="1"/>(<ref type="pointer"
                        target="#K_M175-4"/>), <date>1928</date><space unit="chars" quantity="1"
                     />(<ref type="pointer" target="#K_I112-123"/>) und <date>1931</date><space
                     unit="chars" quantity="1"/>(<ref type="pointer" target="#K_I016-123"/>, <ref
                     target="#K_I100-123" type="pointer"/>). Graublaue Augen will <rs type="person"
                     ref="#24073">Karl Schauermann</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/><date>1928</date> gesehen haben, <ref
                     type="pointer" target="#K_I087-2"/>. Einen Beleg für graue Augen gibt es aus
                  dem Jahr <date>1926</date><space unit="chars" quantity="1"/>(<ref type="pointer"
                     target="#K_I099-123"/>), einen für dunkelbraune aus dem Jahr
                     <date>1923</date><space unit="chars" quantity="1"/>(<ref type="pointer"
                     target="#K_I093-1"/>). <rs type="person" ref="#11937">Viktor Klemperer</rs>
                  spricht in einer Aufzeichnung, die auf eine Begegnung <date>1910</date>
                  zurückgeht, von »<quote>blaugrünen</quote>« Augen (<bibl><title level="a">Besuche
                        bei Arthur Schnitzler Private Aufzeichnungen von Albert Ehrenstein, Victor
                        Klemperer und Robert Adam</title>. In: <title level="j">Hofmannsthal
                        Jahrbuch</title>, Bd.&#160;27, <date>2019</date>, S.&#8239;145</bibl>).
               </note>, dem kräftigen, rötlichen Vollbart und dem dunklen Haar, das ihm auf der
               Seite ganz über die Stirn herabfällt, scheint die Figur zu wachsen, und der tiefe
               Kenner der Menschen, der hervorragende moderne Geist steht leibhaftig vor einem.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q013"/>Auf unsere Frage, wie er arbeitet, antwortet <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>:</p>
            <p>»In der Regel schreibe ich <hi rend="spaced_out">gleichzeitig</hi> an mehreren Dingen
               und an unterschiedlichen Tagen. Ich gehe ja selbst und bin ganz neugierig zu wissen,
               wie sich das entwickeln wird. Der <hi rend="spaced_out">erste</hi> Entwurf, den ich
               niederschreibe, ist meist vollkommener Blödsinn. Ich werde da schnell ungeduldig, das
               gesagt zu bekommen, was ich sagen will. Je nachdem wie das Stück voranschreitet,
               werden mir die Figuren mehr und mehr vertraut. Im dritten Akt sind sie mir erst
               richtig bekannt und das, obwohl sie doch seit dem ersten Akt »dabei waren«! Und so
               muss ich wieder von vorne beginnen. Ich arbeite recht schnell, aber lasse ein
               begonnenes Werk oft liegen und nehme es nach drei Monaten wieder auf. Von selbst wird
               es so ganz anders, als ich mir zuerst gedacht habe. Nach einiger Zeit fällt so
               gewissermaßen ein Schleier von meinem Gesicht: also, soundso habe ich das damals
               gemeint.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q014"/>»Welche Ihrer Arbeiten finden Sie selbst am
               besten?«</p>
            <p>»Von den dramatischen ›<rs type="work" ref="#29865">Die Frau mit dem Dolch</rs>‹ (aus
               der Einakter-Sammlung ›<rs type="work" ref="#29863">Lebendige Stunden</rs>‹) sowie
                  ›<rs type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs>‹ und schließlich ›<rs
                  type="work" ref="#29985">Der einsame Weg</rs>‹ – vielleicht, weil das mein
               jüngstes Werk ist. Es wurde am ›<rs type="org" ref="#35597">Deutsches Theater</rs>‹
               in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> aufgeführt, hatte aber nicht wirklich
               Erfolg.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q015"/>»Rechnen Sie nicht ›<rs type="work" ref="#29845"
                  >Die Gefährtin</rs>‹ zu Ihren besten dramatischen Arbeiten?«</p>
            <p>»Dazu muss ich sagen: Das Problem ist in dem genannten Stück nur berührt. Es ist mehr
               Stimmung als eigentliche Ausarbeitung des Problems. Es steckt mehr darin, als man in
               einem Akt ausgestalten kann.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q016"/>Und »<anchor type="commentary" xml:id="K_I102-4"/>
               <rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I102-4h">Am <date>28.&#8239;1.&#8239;1905</date>
                  hatte die Neueinstudierung des Stückes Premiere. Die Uraufführung hatte am
                     <date>3.&#8239;11.&#8239;1896</date> stattgefunden.</note>«, das ja bald am
                  »<rs type="place" ref="#20">Deutschen Volkstheater</rs>« aufgeführt werden
               soll?</p>
            <p>»Ja, das ist kein richtig gutes Stück. Sie wissen vielleicht, dass man sich in
               Militärkreisen durch einige Szenen beleidigt gefühlt hat – insgesamt hat das
               Schicksal ja gewollt, dass meine Arbeiten wiederholte Male Verärgerung hervorgerufen
               haben. Gegen ›<rs type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu</rs>‹, das am <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> gemeinsam mit ›<rs type="work"
                  ref="#30403">Paracelsus</rs>‹ und ›<rs type="work" ref="#29845">Die
               Gefährtin</rs>‹ aufgeführt wurde, wurde aus anderen Gründen ein Verbot verhängt. Von
               meinen übrigen Stücken wurden ›<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>‹ und ›<rs
                  type="work" ref="#30219">Das Vermächtnis</rs>‹ an der <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burg</rs> aufgeführt.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q017"/>»Üben Sie überhaupt keinen Journalismus
               aus?«</p>
            <p>»Dem eigentlichen Journalismus habe ich mich nie gewidmet, dazu fehlt mir das Talent.
               Ich besitze nämlich nicht die enorme Schnelligkeit, die es dazu braucht. Wäre ich
               Journalist, glaube ich, ich würde fürchterlich an Lampenfieber leiden! Wenn ein Blatt
               eine Novelle von mir veröffentlicht, bin ich z.&#8239;B. so nervös, dass ich es ein
               paar Tage nicht ertragen kann, einen Menschen zu sehen.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q018"/>»Auch über das Theater haben Sie nicht
               geschrieben?«</p>
            <p>»In meinen <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-1111"/>Notizbüchern<note
                  type="commentary" xml:id="K_I102-1111h">Gemeint ist sein <rs type="work"
                     ref="#33243">Tagebuch</rs>, in dem aber selten ein Theaterstück besprochen
                  wird, im Normalfall beschränkt es sich auf die Erwähnung des jeweiligen
                  Theaterbesuchs.</note> – doch. Dort bin ich ein ausnehmend tätiger Journalist –
               ich habe leider ein äußerst dürftiges Erinnerungsvermögen – aber <hi
                  rend="spaced_out">nicht</hi> öffentlich. Aber im Übrigen habe ich mich seinerzeit
               ein kleines bisschen der Journalistik gewidmet, damals nämlich, als ich <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I102-222"/>Redakteur eines medizinischen <rs
                  type="org" ref="#39399" subtype="implied">Wochenblattes</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I102-222h">Von
                     <date>18.&#8239;12.&#8239;1887</date> bis zum
                     <date>4.&#8239;9.&#8239;1894</date> arbeitete er im Auftrag seines <rs type="person"
                     subtype="implied" ref="#12695">Vater</rs>s als einer von zwei Redakteuren der
                     <rs type="org" ref="#39399">Internationalen klinischen Rundschau</rs>.</note>
               war. Ich lese heute noch all die medizinischen Blätter. In dem Buchregal, das Sie
               dort sehen, steht ausschließlich medizinische Literatur.«</p>
            <p>»Aber ihre Arztpraxis haben Sie doch schon längst aufgegeben?«</p>
            <p>»Ja, ganz richtig, und das tut mir eigentlich leid. Ich fühle ein gewisses ›Heimweh‹,
               wenn ich, wie z.&#8239;B. <anchor type="label" xml:id="I102_heute"/>heute, in der
               Stadt war, um ein chirurgisches Instrument zu kaufen. Meine <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#2173">Frau</rs> hat gerade Halsprobleme, und nun muss ich
               sie kurieren.«</p>
            <p>»Also ›Familien-Doktor‹!«</p>
            <p>»Wie Sie vielleicht wissen, war mein <rs type="person" ref="#12695">Vater</rs> ein
               berühmter Halsarzt. Ich sollte in seine Fußstapfen treten – das interessierte mich
               ehrlich gesagt nicht. Nervenkrankheiten haben mich hingegen immer interessiert, und
               auf diesem Gebiet hätte ich es möglicherweise zu etwas bringen können. Schon ganz
               jung schrieb ich im Übrigen viel – ich habe haufenweise Manuskripte herumliegen –
               aber davon ist selbstverständlich nichts zur Veröffentlichung bestimmt. Ich war
               31 Jahre, als ich das erste Mal als Dichter in Erscheinung trat, und nun bin ich
               42!«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q019"/>»Reisen Sie viel?«</p>
            <p>»Meine <rs type="person" subtype="implied" ref="#2173">Frau</rs> und ich waren vor
               Kurzem auf <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-1127"/><rs type="place"
                  ref="#451">Sizilien</rs><note type="commentary" xml:id="K_I102-1127h">Sie kamen an
                  seinem 42. Geburtstag, am <ref target="1904-05-15" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/>, mit dem Schiff an und blieben bis zum <ref
                     target="1904-05-24" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/>.</note>. Sonst
               bin ich jeden Sommer einige Zeit <anchor type="commentary" xml:id="K_I102-12"/>in <rs
                  type="place" ref="#462">Salzburg</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I102-12h">Das dürfte auf das teilweise im
                  Bundesland <rs type="place" ref="#462">Salzburg</rs> liegende <rs type="place"
                     ref="#429">Salzkammergut</rs> gemünzt sein.</note>. Zu meinen liebsten
               Reiseerinnerungen gehört die <rs type="place" ref="#745">skandinavische</rs> Tournee,
               die ich vor 8 Jahren unternommen habe. Auf dem Heimweg vom <rs type="place"
                  ref="#41072">Nordkap</rs> habe ich ›<rs type="work" ref="#29899">Freiwild</rs>‹
               ausgearbeitet. Und <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs>! <rs type="place"
                  ref="#958">Skodsborg</rs> und <rs type="place" ref="#40900">Klampenborg</rs>
               vergesse ich nie! Vom <rs type="place" ref="#58010">Tivoli</rs> erinnere ich
               festliche Abende mit Licht, Lärm und Heiterkeit <c rendition="#dots" n="3"/> umso
               schlimmer, dass ich nur die Möglichkeit hatte, das muntere <rs type="place"
                  ref="#36300">Kopenhagen</rs>er Sommerleben zu erleben. Die Theater z.&#8239;B.
               kenne ich ja leider überhaupt nicht.«</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> beweist jedoch, dass er trotzdem
               erstaunlich gut über besonders die neuere dramatische Literatur in <rs type="place"
                  ref="#43570">Dänemark</rs> Bescheid weiß. Er fragt nach seinen <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I102-22"/>
               <rs type="person" ref="#10992 #2357" subtype="implied">dänischen
                  Literatenfreunden</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I102-22h">
                  <rs type="person" ref="#10992">Georg Brandes</rs> und <rs type="person"
                     ref="#2357">Peter Nansen</rs>
               </note>, nennt den einen oder anderen bekannten Theaternamen und scheint sich
               besonders für unsere jüngeren Dramatiker – <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I102-77"/><rs type="person" ref="#13107">Wied</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_I102-77h">In seinem Verzeichnis der gelesenen Bücher (<bibl><title level="m">Leseliste</title></bibl>)
                  kommt <rs type="person" ref="#13107">Gustav Wied</rs> nicht vor, im <rs
                     type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs> erwähnt er nur zu späterem Zeitpunkt den
                  Besuch eines Stückes.</note> z.&#8239;B. – dessen Werke er teilweise aus
               Übersetzungen kennt, zu interessieren.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q020"/>»Finden Sie,« fragen wir den Dichter, als das
               Gespräch auf <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs> gefallen ist, »dass es eine
               Ähnlichkeit gibt zwischen dem <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagener</rs> ›Gemüt‹
               und dem <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Gemüt?«</p>
            <p>»Das wird oft behauptet. Ich erinnere mich übrigens an eine kleine Szene aus <rs
                  type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>, die großen Eindruck auf mich gemacht
               hat. Sie haben vielleicht bemerkt, dass unsere Droschkenkutscher hier im Fall einer
               Kollision o.&#160;ä. die Angewohnheit haben, einander mit den gröbsten Schimpfworten
               der Sprache zu bewerfen. In <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> sah ich
               zwei Lastwagen zusammenstoßen, und die Kutscher lächelten: Sie plauderten
               liebenswürdig miteinander, als ob nichts geschehen wäre. Es muss ein gutes Volk sein,
               wo selbst Lastwagenkutscher gebildet und nette, verträgliche Leute sind, dachte ich.
               – Ich zweifle ganz sicher nicht daran, dass Dichter in <rs type="place" ref="#43570"
                  >Dänemark</rs> nicht ganz so gut miteinander auskommen.«</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q021"/>Das Gespräch fällt nun auf die <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>er Journalistik, und wir fragen <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, ob es stimmt, dass <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er
               Journalisten geringe Popularität genießen.</p>
            <p>»Ja, das stimmt. Man hat hier eine abscheuliche Angewohnheit: Journalisten zu
               beschimpfen. Das liegt u.&#8239;a. an der großen Verwirrung, die in unseren
               politischen Verhältnissen herrscht. Besonders von antisemitischer Seite werden diese
               Angriffe unternommen. Aber gerade die Fehler, derer man die Männer der Presse
               beschuldigt, findet man oft bei ihren Gegnern, denen zugleich ganz deren Talent
               fehlt. Innerhalb der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Presse finden sich
               Stilisten und journalistische Talente ersten Ranges, ja wirkliche Dichter. Bei einer
               persönlichen Propagandanatur wie <rs type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>
               (Mitarbeiter ›<anchor type="commentary" xml:id="K_I102-11"/>
               <rs type="org" ref="#29414" subtype="implied">Tageblatt</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I102-11h">
                  <rs type="org" ref="#29414">Neues Wiener Tagblatt</rs>
               </note>‹) überwiegt das dichterische Talent. <anchor type="label" xml:id="I102_L_intens"></anchor>Als Kritiker schätze ich ihn nicht so
               hoch, wie ich ihn als Menschen bewundere. Ich vergebe ihm jede schlechte Kritik,
               jedes schlechte Stück, wenn er derart geschrieben hat. Jede Kritik muss ja persönlich
               sein, selbst wenn die beste Kritik die ist, die das ignoriert. Aber in dem Bemühen,
               den subjektiven Schein zu entfernen, verliert man im Gegenzug oft geistige
               Intensität.«</p>
            <p>– – Der Dichter berührt nun noch eine Menge Fragen von Interesse, und zum Schluss
               streift das Gespräch das <ref type="question" target="#q022"/>Verhältnis zwischen der
               dramatischen und der novellistischen Literatur.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> sagt darüber u. a.:</p>
            <p>»Sie kennen im Ausland offenbar unsere moderne dramatische Literatur viel besser als
               unsere novellistische. Zwei herausragende Schriftsteller wie die Brüder <rs
                  type="person" ref="#12176">Thomas</rs> und <rs type="person" ref="#12170">Heinrich
                  Mann</rs>, die in <rs type="place" ref="#45258">München</rs> leben, haben
               z.&#8239;B. schöne Dinge geschrieben, aber hier geht es wie überall, dass ein Mensch,
               der ein gutes Stück geschrieben hat, schnell in der ganzen Welt bekannt wird – <rs
                  type="person" ref="#12899">Sudermann</rs>, <rs type="person" ref="#11617"
                  >Hauptmann</rs> sind dafür Beispiele – während ein guter Novellist schwer die
               gleiche Berühmtheit erlangt. Eigentlich sollten die Ausübenden der Journalistik dafür
               sorgen, dass dieses Missverhältnis zwischen den dramatischen und novellistischen
               Verfassern ausgeglichen wird.«</p>
            <p rend="right">Viggo.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-10-03"/>
               <quote>
                  <rs type="person" ref="#24203">Viggo Schiörring</rs> aus <rs type="place"
                     ref="#36300">Copenhagen</rs>, <rs type="org" ref="#57946">Danneborg</rs>,
                  interviewte mich 2 Stunden lang (was ich mir immer nur von Ausländern gefallen
                  lasse).–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
