<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I113">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#58515">[Frans Jan Spittel]: Een praatje met Dr.&#8239;Schnitzler,
               25.&#8239;4.&#8239;1922</title>
            <author ref="#25227">Spittel, Frans Jan</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="112"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#25227">[Spittel, Frans Jan]</author>
                     <title level="a" ref="#58515">Een praatje met Dr. Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58517">Het Vaderland</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922-04-25" n="1">25.&#8239;4.&#8239;1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">54</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="nl-NL">Dutch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-15">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-15">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-19">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="nl-NL">
            <head>Een praatje met Dr. <rs type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="capitals">Schnitzler</hi>
               </rs>.</head>
            <head type="sub">(Van onzen verslaggever.)</head>
            <p>In alle stilte is vanmiddag dr. <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>
               op het station aangekomen, verwelkomd door een enkelen <rs type="person" ref="#25914"
                  subtype="implied">vriend</rs>.</p>
            <p>Een joviale handzwaai, een stevige handdruk en dr. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> was in <rs type="place" ref="#44016">Holland</rs>. Hij was er.
               Net alsof hij er altijd geweest was, zoo praatte hij levendig met beweeglijke
               handgebaren. Hij voelde zich thuis – opeens.</p>
            <p>Tien minuten later, toen ik bescheiden aan zijn kamerdeur verscheen, kwam hij me
               lachend tegemoet: Toch geen interview, hoop ik, geen interview? Moet ik u wat
               vertelen? Of ik <rs type="place" ref="#44016">Nederland</rs> ken?</p>
            <p>Ik mag wel doorgaan, nietwaar?</p>
            <p>En terwijl dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> koffers opensloot,
               bedrijvig de geheele kamer vuide, pantalons ophing, toiletartikelen sorteerde –
               vertesde hij, hoe hij ad tweemaal in ons land geweest was. Een keer in
                  <date>’97</date> als toerist. Een prachtreis, meneer. Van <rs type="place"
                  ref="#994">Genua</rs> per boot naar <rs type="place" ref="#40709">Amsterdam</rs>.
               Maar ik heb toen weinig met de <rs type="place" ref="#44016">Nederlanders</rs>
               gepraat!</p>
            <p>De huisknecht bracht koffers, het dienstmeisje een hoedendoos.</p>
            <p>Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> was overal, bij kleerkast en
               toilettafel, ik draaide halve cirkels op mijn stoel, en zoo vernam ik verder, dat dr.
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ook kort voor den oorlog hier
               geweest was. Maar toch heb ik de <rs type="place" ref="#44016">Hollanders</rs> niet
               leeren kennen. Nu ja, een enkele, <rs type="person" ref="#21320">Mengelberg</rs> heb
               ik in <rs type="place" ref="#50">Weenen</rs> ontmoet, maar kennen, zoo wat men kennen
               noemt – neen. Ik hoop nu dezer dagen ook nog eens de zee te zien. Eigenlijk ben ik
               gekomen om mijn stuk op te zien voeren, maar dat gaat nu niet. Ja ziet U, ik gooi
               mijn goed maar neer, want ik heb nog niet geluncht, ja, en nu hou ik hier een paar
               voordrachten, misschien ga ik nog paar <rs type="place" ref="#43570">Denemarken</rs>,
               ik verwacht eik oogenblik een brief uit <rs type="place" ref="#36300"
               >Kopenhagen</rs>!</p>
            <p>Toen vroeg ik naar <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs> – en dr. <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> kwam rustig tegenover me staan – of daar
               al connecties voor bestonden om het in <rs type="place" ref="#44016">Holland</rs>
               opgevoerd te krijgen?</p>
            <p>Nee, was het antwoord, ik geef het uitvoeringsrecht van dat stuk niet zoo gauw af. Ik
               wil niet hebben, dat het opgevoerd wordt met speculatieve doeleinden.</p>
            <p>Het is ook onwaar wat men in <rs type="place" ref="#151">Duitschland</rs> bij het
               proces gezegd heeft, dat <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs> dingen op de
               planken gebracht heeft, die er nog nooit op geweest waren, en dat het gordijn zakt op
               zekere momenten. Maar in hoeveel tooneelstukken gebeurt dat niet?</p>
            <p>En wat er verder gezegt is dat ik zelf dit stuk niet voor opvoering geschikt achtte.
               Nee, toen ik het schreef was de decortechnick ook nog niet zoo ver. En ik ben er van
               overtuigd dat het met de opvoering nog niet heelemaal in orde is!</p>
            <p>Maar dat de inhoud niet voor het tooneel geschickt zou zijn, ik spreek niet gauw in
               ’t openbaar, maar bij dit stuk is zooveel onwaars gezegd, dat ik het daarbij niet
               nalaten kon om naar de pen te grijpen.</p>
            <p>De koffer was intusschen uitgepakt.</p>
            <p>Het vriendelijk babbeltje dreigde verstoord te worden.</p>
            <p>Maar op de trap kon ik nog juist vragen hoe dr. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> over de jongere kunst in <rs type="place" ref="#50">Weenen</rs>
               dacht, vooral in verband met de economische omstand gheden.</p>
            <p>En ook nog juist kon dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> vertellen hoe
               hij absoluut geloofde dat <rs type="place" ref="#151">Duitschland</rs> en <rs
                  type="place" ref="#41240">Oostenrijk</rs> nog een periode van bloei zullen
               tegemoet gaan, niet alleen maatschappelijk maar ook geestelijk. Want het is opvallend
               hoe juist onder deze financieele moeilijkheden de geestelijke arbeiders met alle
               kracht werken om,<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Ha, riep een <anchor type="textConst" xml:id="T_I113-1"/>vrouwenstem<note
                  type="textConst" xml:id="T_I113-1h"><quote>vrouwestem</quote></note>, toch een
               interview, toch een interview.</p>
            <p>Maar dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> schudde energiek z’n hoofd,
               maar drukte toch mijn hand met een hartelijk:</p>
            <p>Grüsz Gott, auf wiedersehen.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Ein Gespräch mit Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">(Von unserem Reporter.)</head>
            <p>In aller Stille kam Dr. <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> heute
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I113-1"/>Nachmittag<note type="commentary"
                  xml:id="K_I113-1h">Das Interview konnte nur in der Zeitungsausschnittsammlung <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s nachgewiesen werden (<bibl>box 2/7,
                        <title level="a">Das Schicksal des Freiherrn von Leisenbohg</title>
                  </bibl>), nicht aber im Original der Zeitung. Auf dem beschnittenen Ausschnitt ist
                  das Datum zu erkennen, so dass es entweder zusätzlich zur Morgen- und Abendausgabe
                  noch eine dritte gab oder dass unterschiedliche, lokalisierte Druckausgaben
                  existierten.</note> am Bahnhof an, begrüßt von einem einzigen <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_25914"/><rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#25914">Freund</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_implied_25914h">
                  <rs type="person" ref="#25914">Henri Adolph Tels</rs>
               </note>.</p>
            <p>Eine freundliche Handbewegung, ein fester Händedruck und Dr. <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> war in <rs type="place" ref="#44016">Holland</rs>. Er
               war da. Nicht anders, als wäre er schon immer hier gewesen, redete er lebhaft
               gestikulierend. Er fühlte sich wie zu Hause – völlig unvermittelt.</p>
            <p>Zehn Minuten später, als ich bescheiden an seiner Zimmertür erschien, kam er lächelnd
               auf mich zu: Ich hoffe, es handelt sich um kein Interview? Soll ich Ihnen etwas
               mitteilen? <ref type="question" target="#q003"/>Ob ich die <rs type="place"
                  ref="#44016">Niederlande</rs> kenne?</p>
            <p>Ich darf doch fortfahren, nicht?</p>
            <p>Und beim Öffnen der Koffer erzählte mir Dr. Schnitzler, während er mehrmals das
               Zimmer durchmaß, die Hosen aufhängte und die Toilettenartikel sortierte, dass er
               zweimal in unserem Land gewesen war. Einmal im Jahr <date>’97</date> als Tourist.
               Eine wunderbare <anchor type="commentary" xml:id="K_I113-10"/>Reise<note
                  type="commentary" xml:id="K_I113-10h">Das Interview vermischt hier die beiden
                  Reisen. Die Schifffahrt fand <date>1914</date> statt, <date>1897</date> reiste er
                  auf dem Landweg durch die <rs type="place" ref="#44016">Niederlande</rs>.</note>,
               mein Herr. Von <rs type="place" ref="#994">Genua</rs> mit dem Schiff nach <rs
                  type="place" ref="#40709">Amsterdam</rs>. Aber ich habe damals nicht viel mit den
                  <rs type="place" ref="#44016">Niederländern</rs> gesprochen! </p>
            <p>Der Hausknecht brachte Koffer, das Dienstmädchen eine Hutschachtel.</p>
            <p>Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> war überall, in der Nähe der
               Garderobe und beim Schminktisch; ich auf meinem Stuhl drehte ich mich hin und her und
               erfuhr so, dass Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> kurz vor dem Krieg
               auch hier gewesen war. Aber trotzdem habe ich die <rs type="place" ref="#44016"
                  >Niederländer</rs> nicht kennengelernt. Nun ja, ein paar, wie <rs type="person"
                  ref="#21320">Mengelberg</rs> habe ich in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
               getroffen, aber sie zu kennen, wie man es nennen würde – nein. Ich hoffe, dass ich
               dieser Tage das Meer wiedersehen werde. Eigentlich bin ich gekommen, um mein <rs
                  type="work" ref="#29985" subtype="implied">Stück</rs> aufgeführt zu sehen, aber
               das ist <anchor type="commentary" xml:id="K_I113-2"/>jetzt nicht möglich<note
                  type="commentary" xml:id="K_I113-2h">
                  <ref target="1922-04-28" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>Direktor
                        <rs type="person" ref="#28839">Verkade</rs> besucht mich, bedauert daß die
                     misslichen Verhältnisse ihn jetzt an der Aufführung des <rs type="work"
                        ref="#29985">E<supplied>insamen</supplied>. W<supplied>eg</supplied>.</rs>
                     verhindern</quote>«</note>. Sehen Sie, ich lasse meine Sachen einfach liegen,
               denn ich habe noch nicht Mittag gegessen. Ich werde hier ein paar Vorträge halten,
               vielleicht gehe ich nach <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs>, ich erwarte
               jeden Moment einen Brief aus <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>!</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q051"/>Dann fragte ich nach dem <rs type="work"
                  ref="#29855">Reigen</rs> – Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               stellte sich dabei vor mich –, ob es die Möglichkeit gäbe, es in <rs type="place"
                  ref="#44016">Holland</rs> aufgeführt zu sehen?</p>
            <p>Nein, war die Antwort, ich werde die Aufführungsrechte für dieses Stück nicht so
               schnell abgeben. Ich möchte nicht, dass es mit spekulativem Interesse geschieht.</p>
            <p>Unwahr ist zudem, was in <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs> beim <anchor type="commentary" xml:id="K_I113-5"/>Prozess<note type='commentary' xml:id="K_I113-5h"><anchor type="label" xml:id="I113_L_reigenprozess"></anchor>Die Aufführung von <rs type="work"
               ref="#29855">Reigen</rs>
               am <rs type="org" ref="#61824">Kleinen Schauspielhaus</rs> wurden die beteiligten Personen,
            Theaterleitung, Regisseur und Schauspieler wegen »Erregung des öffentlichen Ärgernisses« angeklagt. Vom <date>5.</date> bis zum <date>18.&#8239;11.&#8239;1921</date>
            fanden sechs Verhandlungstage statt, danach entschied der Richter auf Freispruch. Die Aufzeichnungen
            des Prozesses wurden publiziert: <bibl>
               <rs type="work" ref="#33015">Der Kampf um den Reigen.</rs> Vollständiger
               Bericht über die sechstägige Verhandlung gegen Direktion und Darsteller des <rs
                  type="place" ref="#598">Kleinen Schauspielhauses Berlin</rs>. Herausgegeben
               und mit einer Einleitung versehen von <rs type="person" ref="#38364">Wolfgang
                  Heine</rs>, Rechtsanwalt, Staatsminister a.&#8239;D. Berlin: <rs type="org"
                     ref="#29756">Ernst Rowohlt</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <date>1922</date>
            </bibl>.</note>
               gesagt wurde, dass <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs> Dinge in Szene setzt, die
               es noch nie zu sehen gab, und dass in gewissen Momenten der Vorhang fällt. Aber in
               wie vielen Stücken passiert das nicht?</p>
            <p>Und was sonst noch gesagt wurde, dass ich selbst dieses Stück nicht für
               aufführungsreif hielt. Als ich es schrieb, war die Bühnentechnik noch nicht so weit
               fortgeschritten. Und ich bin überzeugt, dass es für eine Aufführung noch nicht ganz
               reicht!</p>
            <p>Auch, dass der Inhalt nicht bühnentauglich wäre. Ich spreche nicht oft in der
               Öffentlichkeit, aber über dieses Stück ist so viel gesagt worden, dass ich nicht
               anders konnte, als zum Stift zu greifen.</p>
            <p>Inzwischen war der Koffer ausgepackt.</p>
            <p>Die freundliche Unterhaltung drohte, unterbrochen zu werden.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q052"/>Auf der Treppe konnte ich Dr. <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> gerade noch fragen, was er über die <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>er Kunstszene denkt, vor allem im Zusammenhang mit der
               wirtschaftlichen Situation.</p>
            <p>Und Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wusste zu sagen, wie sehr er
               daran glaubte, dass <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs> und <rs type="place"
                  ref="#41240">Österreich</rs> eine Zeit der Blüte bevorstünde, nicht nur in
               sozialer, sondern auch in geistiger Hinsicht. Denn es sei auffallend, wie gerade in
               den gegenwärtigen finanziellen Nöten die Geistesarbeiter Kraft aufbrächte, um<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Ha, rief eine Frauenstimme, doch ein Interview, doch ein Interview!</p>
            <p>Aber Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> schüttelte energisch den Kopf,
               drückte aber dennoch meine Hand mit mit einem herzlichen: </p>
            <p>Grüß Gott, auf Wiedersehen.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1922-04-25"/>
               <quote>Während ich auspackte, war ich unversehens von einem jungen Herrn <rs
                     type="person" ref="#25227">Spittel</rs> interviewt worden;– Fr. <rs
                     type="person" ref="#14544">Brevée</rs> liest es mir Abends aus <rs type="work"
                     ref="#58517">Het Vaderland</rs> (übersetzt) vor.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl>Arthur an <rs type="person" ref="#2173">Olga Schnitzler</rs>,
                     <date>26.&#8239;4.&#8239;1922</date>
               </bibl>
               <quote>Frau <rs type="person" ref="#14544">Brevée</rs> übersetzt – ein Interview vor,
                  das ich fast ahnungslos (aber nur fast) einem jungen Journalisten bei meiner
                  Ankunft, mir die Hände waschend, ertheilt</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
