<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#58627">Ucello [=Henrik Rechendorff]: En Samtale med Arthur
               Schnitzler, 11.&#8239;5.&#8239;1923</title>
            <author ref="#23112">Ucello [=Henrik Rechendorff]</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="115"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#23112">Ucello [=Henrik Rechendorff]</author>
                     <title level="a" ref="#58627">En Samtale med Arthur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58625">Berlingske Politikse og
                        Avertissementstide</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-05-11" n="2">11.&#8239;5.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="dk-DK">Dänisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-15">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-17">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-21">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="dk-DK">
            <head>En Samtale med <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <p>En lille Mand med et graanet Pan-Fuldskæg og en endnu mørk Lok Haar liggende ikke alt
               for arrangeret ned over den venstre Tinding. Han gaar og bringer Orden i sine Sager i
               Værelset paa <rs type="place" ref="#58094">Hotel Phønix</rs>, og endnu gaar han med
               den bløde, uregerlige Kunstnerhat i Haanden.</p>
            <p>Det er <rs type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs>, <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er-Lægen, der blev en af Ordets Mestre,
               som synes Læseren at være en af dem, for hvem Ordenes Komedie altid var elegant
               Leg.</p>
            <p>Han leder sit Tøj igennem – endnu engang. Og han siger med et Smil, som man tager
               paa, naar det er unyttig Gerning, man har for:</p>
            <p>– Ja, jeg finder det ikke<c rendition="#dots" n="2"/>! Jeg blev bestjaalet i <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs>, paa Hotellet. Manden, der gjorde det, var saa
               venlig at tage mit Kjolesæt og en dejlig gul Rejsenecessaire, som jeg saa nødig vilde
               <!--sic!-->af med. Han har kun været en halv Snes Sekunder i Værelset. Jeg var ude et
               Øjeblik, og jeg har lært saa meget af min Kollega <rs type="person" ref="#3490">Conan
                  Doyles</rs>’ Sherlock-Holmes-Metoder, at jeg kan se, at han maa have staaet
               udenfor og ventet, til jeg forlod Værelset. Men jeg var kun borte faa Sekunder, ikke
               eet Minut. Og havde Hotellet ikke haft sine Gange liggende i Krumninger, kunde det
               ikke være sket – Hotelgange bør altsaa altid være lange og lige<c rendition="#dots"
                  n="2"/>! Man skal vare sig, naar man rejser nu til Dags – men jeg har for Resten
               rejst saa lidt i de sidste Aar. Under Krigen var jeg stadig i <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>. Siden har jeg nu været i <rs type="place" ref="#44016"
                  >Holland</rs>, og nu er jeg altsaa her. Jeg tager ikke gerne længere væk, thi i
                  <rs type="place" ref="#44016">Holland</rs> og her finder jeg noget af den samme
               Atmosfære, som er om mig i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, og som jeg befinder
               mig vel i. Jeg føler mig hjemme – og selv om mange Aar er gaaet, siden jeg sidst var
               her i <rs type="place" ref="#36300">København</rs>, føler jeg dog allerede, at alt
               her er son <!-- sic!--> i <date>1896</date>, da jeg var her og boede paa <rs
                  type="place" ref="#959">Marienlyst</rs> og <rs type="place" ref="#958"
                  >Skodsborg</rs>
               <c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>– Og skrev en Novelle herfra?</p>
            <p>– Ja, »<rs type="work" ref="#30075">Die Frau des Weisen</rs>« foregaar i <rs
                  type="place" ref="#958">Skodsborg</rs>. Det staar ikke deri, men man mærker det<c
                  rendition="#dots" n="4"/>
               <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs>, hvor man har udsigt til den <rs
                  type="place" ref="#44335">svenske</rs> Ø <c rendition="#dots" n="2"/> hvad er det,
               den hedder<c rendition="#dots" n="3"/>.</p>
            <p>Og da <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> faar Navnet <rs type="place"
                  ref="#36140">
                  <hi rend="spaced_out">Hveen</hi>
               </rs> nævnt, siger han:</p>
            <p>– Ja, jeg skal i Morgen ud til <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> og se over
               til <rs type="place" ref="#36140">Hveen</rs>; jeg skal til <rs type="place"
                  ref="#958">Skodsborg</rs> og til <rs type="place" ref="#959">Marienlyst</rs> og
               videre op til <rs type="place" ref="#44252">Gilleleje</rs>. Det er en herlig Egn – og
               jeg skal se den <rs type="place" ref="#43570">danske</rs> Bøgeskov.<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Næsten i det samme, <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> har sagt dette,
               banker det paa Døren og Bøgeskoven kommer ind i Hotelværelset – en stor Buket <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_I115-1"/>lyst<note type="textConst" xml:id="T_I115-1h"
                     ><quote>st</quote></note> Foraarsløv, som overrækkes af Professor <rs
                  type="person" ref="#17793">
                  <hi rend="spaced_out">Louis L. Hammerich</hi>
               </rs>s unge <anchor type="commentary" xml:id="K_implied_17789"/>
               <rs type="person" ref="#17789" subtype="implied">Frue</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_implied_17789h">
                  <rs type="person" ref="#17789">Clara Augusta Hammerich</rs>
               </note>, der sammen med sin Mand, <rs type="org" ref="#29482"
                  >Studentersamfundets</rs> formand, kommer for at hilse paa den berømte Gæst<c
                  rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Der tales om, hvad <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> vil læse op ad
               Aftenen i <rs type="org" ref="#29482">Studentersamfundet</rs>.</p>
            <p>– Jeg har tænkt at læse en af <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-skitserne,
               siger han, vistnok »<rs type="work" ref="#30163">Juleindkob</rs>« – og <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> smiler selv, som vi andre, aabenbart
               paavirket blot af Tanken om Underfundigheden i denne Pjes.</p>
            <p>– Den læser jeg gerne, siger han. Og jeg har saa tænkt at læse maaske en Novelle –
                  <rs type="work" ref="#30213">Hyrdefløjten</rs> eller <rs type="work" ref="#30057"
                  >Skæbnen</rs> – eller maaske et Kapitel af »<rs type="work" ref="#29923">Vejen til
                  Frihed</rs>«, et Kapitel, som plejer at gøre sig. Det fordyber sig i
               Antisemitismens Psykologi<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>– Det er et Kapitel med udpræget Tendens<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>– Der er aldrig nogen aabenbar Tendens i, hvad jeg skriver. Jeg forstaar ikke, at
               nogen Digter skriver med Tendens eller for Tendensens Skyld. Jeg kan ikke sige,
               hvorfor jeg skriver. Der er visse Tanker i det, jeg frembringer, og læser man mine
               Arbejder, finder man maaske Tankerne. Maaske bliver man blot underholdt. Men jeg
               siger ikke – og begriber ikke, at andre gør det – at dette og dette er min Mening og
               at saadan skal Læseren synes. Jeg holder af at belyse Tankerne fra alle Sider, og jeg
               søger at finde Belysninger, som maaske ikke alle har bemærket<c rendition="#dots"
                  n="4"/>
            </p>
            <p>Maaske, siger <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> videre, er det da
               dette, der gør, at jeg føler, at nogle af mine Arbejder passer bedre end andre ind i
               de skiftende Tider. Det føler jeg uvilkaarligt, at de gør, naar jeg læser dem op. Der
               er Ting, jeg læste for 10 og for 20 Aar siden, som nu slet ikke vil gøre sig, og der
               er andre Ting, som jeg den Gang ikke havde kunnet tænke mig at læse, og som nu gør
               sig. Publikum har ganske forandret sig. Mens Koncert-Publikumet vistnok er saa
               temmelig det samme som tidligere – i hvert Fald i <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs> – saa er baade Publikum i Teatret, Publikumet til Oplæsninger og det
               Publikum, som køber Bøger, et ganske nyt. Bogpublikumet nu er jo bl. a. forskelligt
               fra tidligere Tiders derved, at det køber en hel Række hos en Boghandler ad Gangen –
               Bøgerne hører med til Bohavet. Men for mange, der kun har Raad til det nødvendigste
               og knapt det, f. Eks. mange af de mest intellektuelle, Universitetsprofessorer og
               andre, er Bøger blevet en Luksus – og Bøger er dog, trods alt, den billigste af al
               Luksus. Maaske er det dog ogsaa godt, at der købes Boger i Rækker. Nye Slægter vokser
               op, og naar Bøgerne er der, vil der altid vare Mulighed for, at de kan finde noget,
               som gror stille i dem<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Der er Tale om en Middagsindbydelse fra en af Digterens <rs type="person"
                  ref="#19016" cert="low" subtype="implied">Venner</rs> her, og han tager imod den –
               men saa pludselig siger han:</p>
            <p> – Aah, nej, det er sandt, her er det som i <rs type="place" ref="#44016"
                  >Holland</rs>, hvor man har den mærkelige Idé at spise til Middag om Aftenen – men
               jeg maa have Tiden for mig selv før en Oplæsning. Jeg samler mig alene.</p>
            <p> Paa Tirsdag, mens <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> er her, er
               det hans Fødselsdag, og man vil fejre den for ham, men han siger stille:</p>
            <p> – Nej, jeg fylder Aar, men jeg fejrer ikke Fødselsdag. Jeg er overhovedet saa lidt
               »feierlich«. Og jeg har bedt om, at naar der bliver en Sammenkomst efter Oplæsningen,
               saa maa det være uden Taler.</p>
            <p> – Men det er Tirsdag, Fødselsdagen, at <rs type="place" ref="#1079">Det kgl.
                  Teater</rs> spiller »<rs type="work" ref="#31429">Den store Scene</rs>«<c
                  rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p> – Ja, med Ballet bagefter, siger <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> med
               et Smil – saa kan jeg komme i Balletten. Jeg vil helst heroppe gaa ganske stille og
               gense de gammelkendte Steder, jeg holder af, hilse paa <rs type="place" ref="#43570"
                  >danske</rs> Venner – af dem, jeg kendte mindst personlig, satte mest Pris paa,
               baade som Menneske og Forfatter, <rs type="person" ref="#2357">
                  <hi rend="spaced_out">Peter Nansen</hi>
               </rs>, faar jeg jo ikke at se <c rendition="#dots" n="4"/> jeg havde for Resten
               allerede længe før, han døde, haft Indtrykket af, at han var en Mand, som var et
               andet Sted end dèr, hvor han var <c rendition="#dots" n="4"/> Og naar jeg rejser
               herfra, tager jeg til <rs type="place" ref="#58636">Dolomitterne</rs>, som nu hører
               til <rs type="place" ref="#40306">Italien</rs>. Dèr er den Atmosfære, som jeg holder
               allermest af. Og Omgivelserne, <hi rend="spaced_out">Atmosfæren</hi>, er vigtigst af
               alt for mig<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Ucello</hi>.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Ein Gespräch mit <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <p>Ein kleiner Mann mit ergrautem <anchor type="commentary" xml:id="K_I115-1"
                  />Pan-Vollbart<note type="commentary" xml:id="K_I115-1h">etwas unklares Bild, wohl
                  in Anklang an den Hirtengott Pan, der mit Vollbart auf die Welt kam</note> und
               einer noch schwarzen Haarlocke, die nicht allzu arrangiert über der linken Schläfe
               liegt. Er geht ins sein Zimmer ins <rs type="place" ref="#58094">Hotel Phønix</rs>
               seine Angelegenheiten regeln. Dabei hat er einen weichen, wilden Künstlerhut in der
               Hand.</p>
            <p>Das ist <rs type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs>, der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Arzt, ein Meister der Worte, der
               dem Leser das Gefühl gibt, die Komödie der Worte sei ein elegantes Spiel.</p>
            <p>Er durchsucht neuerlich seine Kleider. Und mit einem Lächeln, das eine unnütze
               Handlung begleitet, sagt er:</p>
            <p>– Ja, ich finde es nicht<c rendition="#dots" n="2"/>! Ich wurde in <rs type="place"
                  ref="#168">Berlin</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I115-2"/>bestohlen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I115-2h">
                  <ref target="1923-05-09" subtype="cf" type="schnitzlerDiary"/>: »<quote>Im Hotel
                     entdeckt, daß mir aus versperrtem Zimmer und Schrank ein Lieblingsüberzieher,
                     mein neuer Anzug und das Toil.-Nec. (<rs type="person" ref="#2173">Olga</rs>
                     Geburtstagsgeschenk) gestohlen. Recherchen</quote>«</note>, im Hotel. Der
               Mann, der es getan hat, war so freundlich, meinen Frack und ein schönes gelbes
               Reisenecessaire zu nehmen, von dem ich mich nicht trennen wollte. Er war nur zehn
               Sekunden im Zimmer. Ich war einen Augenblick draußen, und ich habe so viel von den
               Sherlock-Holmes-Methoden meines Kollegen <rs type="person" ref="#3490">Conan
                  Doyle</rs> gelernt, dass ich einsehe, dass er nur draußen stehen und warten
               musste, bis ich mein Zimmer verließ. Aber ich war nur ein paar Sekunden weg, nicht
               eine Minute. Und wenn die Gänge des Hotels nicht verwinkelt gewesen wären, hätte es
               nicht passieren können – Hotelgänge sollen also immer lange und gerade sein<c
                  rendition="#dots" n="2"/>! Man muss sich in Acht nehmen, wenn man heutzutage reist
               – aber im Übrigen bin ich in den letzten Jahren wenig gereist. Während des Krieges
               war ich immer in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>. <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I115-34"/>Seitdem war ich in <rs type="place" ref="#44016"
                  >Holland</rs><note type="commentary" xml:id="K_I115-34h">In <rs type="place"
                     ref="#44016">Holland</rs> war er ziemlich genau ein Jahr zuvor, vom <ref
                     type="schnitzlerDiary" target="1922-04-26" subtype="date-only"/> bis zum <ref
                     type="schnitzlerDiary" target="1922-05-08" subtype="date-only"/>.</note>, und
               nun bin ich also hier. Ich fahre nicht gerne länger weg, denn in <rs type="place"
                  ref="#44016">Holland</rs> und hier finde ich etwas der selben Atmosphäre, die in
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> um mich ist, und in der ich mich wohl fühle.
               Ich fühle mich daheim – und obwohl viele Jahre vergangen sind, seitdem ich zuletzt
               hier in <rs type="place" ref="#44016">Kopenhagen</rs> war, fühle ich doch schon, dass
               alles hier ist wie <date>1896</date>, als ich hier war und in <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I115-77"/><rs type="place" ref="#959"
                  >Marienlyst</rs><note type="commentary" xml:id="K_I115-77h">Entgegen dem hier
                  Geschriebenen war er erst <date>1906</date> in <rs type="place" ref="#959"
                     >Marienlyst</rs>.</note> und <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs>
                  wohnte<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>– Und Sie eine Novelle darüber schrieben?</p>
            <p>– Ja, »<anchor type="commentary" xml:id="K_I115-432"/><rs type="work" ref="#30075"
                  >Die Frau des Weisen</rs>« spielt in <rs type="place" ref="#958"
                  >Skodsborg</rs><note type="commentary" xml:id="K_I115-432h">Ursprünglich in <rs
                     type="place" ref="#662">Baden bei Wien</rs> angesiedelt, verlegte <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nach seinem Besuch in <rs
                     type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> die Handlung dahin und verarbeitete auch
                  einen Bootsausflug am <ref type="schnitzlerDiary" subtype="date-only" target="1896-08-08"/> auf die Insel <rs type="place" ref="#36140">Hveen</rs>.
                     (<bibl>Vgl. <rs type="work" ref="#30075">Die Frau des Weisen.
                        Historisch-kritische Ausgabe</rs>.</bibl>)</note>. Es steht nicht drinnen,
               aber man merkt es <c rendition="#dots" n="3"/>. <rs type="place" ref="#958"
                  >Skodsborg</rs>, wo man Aussicht auf die <rs type="place" ref="#44335"
                  >schwedische</rs> Insel hat <c rendition="#dots" n="4"/> wie heißt sie nur <c
                  rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Und als <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> den Namen <rs type="place"
                  ref="#36140">
                  <hi rend="spaced_out">Hveen</hi>
               </rs> genannt bekommt, sagt er:</p>
            <p>– Ja, ich werde morgen hinaus nach <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> und
               nach <rs type="place" ref="#36140">Hveen</rs> hinüberschauen; ich werde nach <rs
                  type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> fahren und nach <rs type="place" ref="#959"
                  >Marienlyst</rs> und weiter hinauf, nach <rs type="place" ref="#44252"
                  >Gilleleje</rs>. Das ist eine herrliche Gegend – und ich werde den <rs
                  type="place" ref="#43570">dänischen</rs> Buchenwald sehen<c rendition="#dots"
                  n="3"/>
            </p>
            <p>Während <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> dies sagt, klopft es an der Tür
               und der Buchenwald kommt in das Hotelzimmer herein – ein großes <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I115-11"/>Bukett<note type="commentary"
                  xml:id="K_I115-11h"><ref target="1923-05-10" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"
                  />: »<quote>Prof. <rs type="person" ref="#17793">Hammerich</rs> (Einlader) – mit
                        <rs type="person" ref="#17789" subtype="implied">Frau</rs> die mir
                     Buchenzweige bringt. Beide jung und sympathisch.–</quote>«</note> lichtes
               Frühlingslaub, das von Professor <rs type="person" ref="#17793">
                  <hi rend="spaced_out">Louis L. Hammerich</hi>
               </rs>s junger <rs type="person" ref="#17789" subtype="implied">Frau</rs> überreicht
               wird, die zusammen mit ihrem Mann, dem Vorsitzenden der <rs type="org" ref="#29482"
                  >Studentenvereinigung</rs>, kommt, um den berühmten Gast zu begrüßen<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Man spricht darüber, woraus <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> am Abend in
               der <rs type="org" ref="#29482">Studentenvereinigung</rs> lesen wird.</p>
            <p>– Ich habe mir gedacht, eine der <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Skizzen zu
               lesen, sagt er, wohl »<rs type="work" ref="#30163">Weihnachts-Einkäufe</rs>« – und
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> lächelt, wie wir anderen,
               beeindruckt nur vom Gedanken über die Tiefsinnigkeit dieses Stückes.</p>
            <p>– Das lese ich gerne, sagt er. Und so habe ich mir gedacht, vielleicht eine Novelle
               zu lesen – <rs type="work" ref="#30213">Hirtenflöte</rs> oder <rs type="work"
                  ref="#30057">
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I115-141"/>Das Schicksal<note
                     type="commentary" xml:id="K_I115-141h">
                     <rs type="work" ref="#30057">Das Schicksal des Freiherrn von Leisenbohg</rs>
                  </note>
               </rs> – oder vielleicht <anchor type="commentary" xml:id="K_I115-444"/>ein Kapitel
               aus »<rs type="work" ref="#29923">Weg ins Freie</rs>«, ein Kapitel, das gut
                  anzukommen<note type="commentary" xml:id="K_I115-444h"><ref type="schnitzlerDiary"
                     subtype="cf" target="1923-05-12"/>: »<quote>das Judengespräch 3.
                  Cap.</quote>«</note> pflegt. Das vertieft sich in die Psychologie des
                  Antisemitismus<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>– Ein Kapitel mit ausgeprägter Tendenz<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>– Es gibt nie eine offene Tendenz in dem, was ich schreibe. Ich verstehe nicht, dass
               manche Dichter mit Tendenz schreiben oder um der Tendenz willen. Ich kann nicht
               sagen, warum ich schreibe. Es sind gewisse Gedanken in dem, was ich hervorbringe, und
               wenn man meine Arbeiten liest, findet man bestimmte Gedanken. Vielleicht unterhält es
               einen bloß. Aber ich sage nicht – und ich begreife nicht, dass andere das tun – dass
               dies oder dies meine Meinung ist oder dass der Leser so denken soll. Ich beleuchte
               gerne Gedanken von allen Seiten, und ich suche danach, Lichter zu finden, die
               vielleicht nicht alle bemerkt haben<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p>Vielleicht, sagt <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> weiter, macht
               das mein Gefühl, dass manche meiner Arbeiten besser in die sich ändernden Zeiten
               passen als andere. Das empfinde ich unwillkürlich, wenn ich sie vorlese. Es gibt
               Dinge, die ich vor 10 oder 20 Jahren gelesen habe, die nun gar nicht ankommen würden,
               und es gibt andere Dinge, die ich mir damals nicht vorstellen konnte zu lesen, die
               nun ankommen. Das Publikum hat sich völlig verändert. Während das Konzertpublikum
               wohl so ziemlich dasselbe ist wie früher – auf jeden Fall in <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs> – so ist das Publikum im Theater, in Lesungen und das, das
               Bücher kauft, ein ganz neues. Das Bücherpublikum unterscheidet sich von dem früherer
               Zeiten u. a. darin, dass es einen ganzen Satz beim Buchhändler auf einmal kauft –
               Bücher gehören zum Hausrat. Aber für viele, die sich nur das Notwendigste leisten
               können und das nur knapp, z.&#8239;B. viele der Intellektuellen,
               Universitätsprofessoren und andere, sind Bücher ein Luxus geworden – und Bücher sind
               doch, trotz allem, der billigste von allem Luxus. Vielleicht ist es doch auch gut,
               dass Bücher reihenweise gekauft werden. Neue Generationen wachsen heran, und wenn es
               Bücher gibt, wird immer die Möglichkeit bestehen, dass sie jemanden finden, der in
               ihnen still wächst<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Es wird über eine Abendesseneinladung von einem der <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I115-3"/>
               <rs type="person" ref="#19016" cert="low" subtype="implied">Freunde</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I115-3h">vermutlich der Verlagsagent und Übersetzer
                     <rs type="person" ref="#19016">Marc Kalckar</rs>
               </note> des Dichters hier gesprochen, und er nimmt an – aber so sagt er
               plötzlich:</p>
            <p>– Ach nein, es stimmt, hier ist es wie in <rs type="place" ref="#44016">Holland</rs>,
               wo man die merkwürdige Idee hat, abends zu Mittag zu essen – aber ich muss vor einer
               Lesung Zeit für mich haben. Ich sammle mich alleine.</p>
            <p>Am Dienstag, während <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> hier ist,
               ist sein Geburtstag, und man will ihn für ihn feiern, aber er sagt leise:</p>
            <p>– Nein, ich werde älter, aber ich feiere nicht Geburtstag. Ich bin überhaupt so wenig
               »feierlich«. Und ich habe darum gebeten, wenn es eine Zusammenkunft nach der Lesung
               gibt, so soll sie ohne Reden sein.</p>
            <p>– Aber am Dienstag, dem Geburtstag, spielt das <rs type="place" ref="#1079"
                  >königliche Theater</rs> »<anchor type="commentary" xml:id="K_I115-4"/>
               <rs type="work" ref="#31429">Große Szene</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I115-4h">
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> besuchte die Aufführung (am <ref
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only" target="1923-05-15"/>).</note>«<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>– Ja, mit Ballett danach, sagt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> mit
               einem Lächeln – so komme ich ins Ballett. Ich hätte gerne, dass es hier oben ganz
               ruhig ist und ich die altbekannten Orte wiedersehe, dich ich mag, und ich <rs
                  type="place" ref="#43570">dänische</rs> Freunde treffe – von denen, die ich
               zumindest persönlich kannte, schätzte ich am meisten, sowohl als Schriftsteller als
               auch als Menschen, <rs type="person" ref="#2357">
                  <hi rend="spaced_out">Peter Nansen</hi>
               </rs>, ihn bekomme ich ja nicht zu sehen<c rendition="#dots" n="4"/> ich hatte
               übrigens schon lange bevor er starb den Eindruck von einem Mann, der sich an einem
               anderen Ort befand als dort, wo er gerade war<c rendition="#dots" n="3"/>. Und wenn
               ich von hier abreise, fahre ich in die <anchor type="commentary" xml:id="K_I115-44"
                  /><rs type="place" ref="#58636">Dolomiten</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I115-44h"><date>1923</date> kam <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs> nicht nach <rs type="place" ref="#40306">Italien</rs>.</note>,
               die nun zu <rs type="place" ref="#40306">Italien</rs> gehören. Das ist die
               Atmosphäre, die mir am besten gefällt. Und die Umgebung, die <hi rend="spaced_out"
                  >Atmosphäre</hi>, ist für mich am wichtigsten<c rendition="#dots" n="4"/>
            </p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Ucello</hi>.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1923-05-10" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>In <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> erwarten mich 4 Photogr., die
                  mich abconterfeien,– ich fühle mich gleichgiltig gegen die Lächerlichkeit. <rs
                     type="person" ref="#12251">Sophus Michaelis</rs> ist da, Herr <rs type="person"
                     ref="#58959">Huus</rs> vom <rs type="org" ref="#29482">Stud. Verein</rs>, <rs
                     type="person" ref="#26030">Thomsen</rs>; die Journalisten <rs type="person"
                     ref="#13737">Barföd</rs>, <rs type="person" ref="#23112">Rechendorff</rs>, <rs
                     type="person" ref="#26494">Vogel-Jörgensen</rs>, <rs type="person" ref="#16086"
                     >Falkenfleth</rs>;– <rs type="person" ref="#58959">Huus</rs> fährt uns ins
                  Hotel ›<rs type="place" ref="#58094">Phönix</rs>‹.– Eine halbe Stunde sind die
                  vier Journalisten da; schmerzloses gemeinsames Interview.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
