<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I116">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#58648">Thor [=Torkild Vogel-Jörgensen]: Arthur
               Schnitzler.&#8239;En Samtale med en beremt Wiener, 11. 5. 1923</title>
            <author ref="#26494">Thor</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="116"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#26494">Thor [=Torkild Vogel-Jörgensen]</author>
                     <title level="a" ref="#58648">Arthur Schnitzler. En Samtale med en beremt
                        Wiener</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58592">København</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-05-11" n="2">11.&#8239;5.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">1</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="dk-DK">Dänisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-15">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-28">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-21">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="image">
            <figure>
               <graphic url="./images/1923_kobenhavn.jpg" width="3.3cm"/>
            </figure>
            <caption>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> fotograferet ved Ankomsten
               ifates paa <rs type="place" ref="#58656" subtype="implied">Banegaarden</rs> af <rs
                  type="org" ref="#58652">
                  <hi rend="capitals">København</hi>
               </rs>’s Fotograf.<lb/>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> fotografiert bei seiner Ankunft
               am <rs type="place" ref="#58656" subtype="implied">Bahnhof</rs> durch den <rs
                  type="org" ref="#58652">
                  <hi rend="capitals">København</hi>
               </rs>-Fotografen.<lb/>
            </caption>
         </div>
         <div type="original" xml:lang="dk-DK">
            <p>Den berømte <rs type="place" ref="#41240">østrigske</rs> Forfatter <rs type="person"
                  ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs>, der i Gaar ankom til <rs type="place" ref="#36300">København</rs> for, som
                  »<rs type="org" ref="#29482">Studentersamfundet</rs>«s Gæst, at læse egne Værker
               op paa Lørdag Aften, er ikke nogen Fremmed for os. Adskillige af hans Stykker har
               været spillet paa Teatrene her i Byen, bl. a. tre af de »<rs type="work" ref="#29935"
                  >Anatol</rs>«-Enaktere, hvormed han i <date>1893</date> debuterede som Forfatter.
               Ogsaa Skuespillet »<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>«, som han et Par Aar
               efter slog igennem med, har været opført herhjemme. Et Par af hans Romaner og
               Novellesamlinger er oversat paa <rs type="place" ref="#43570">dansk</rs>, hvorimod
               det mest omtalte og omdisputerede af hans Værker, de ti Dialoger »<rs type="work"
                  ref="#29855">Reigen</rs>«, som <rs type="person" ref="#2910">Betty Nansen</rs>
               tænkte paa at opføre, aldrig naaede frem paa hendes Scene. Dets Opførelse i <rs
                  type="place" ref="#151">Tyskland</rs> for et Par Aar siden vakte som bekendt vild
               Forargelse, og sandsynligvis vilde det ogsaa have haft Vanskelighed ved at passere
               den <rs type="place" ref="#43570">danske</rs> Censur.</p>
            <p>Paa Tirsdag Aften opfører det <rs type="place" ref="#1079">kgl. Teater</rs> hans »<rs
                  type="work" ref="#31429">Den store Scene</rs>«, som findes paa dets
               Repertoireliste, hvorimod <rs type="place" ref="#1144">Dagmarteatret</rs>, der vilde
               have spillet »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«, har maattet opgive det paa
               Grund af forskellige Vanskeligheder.</p>
            <head>En Samtale med den berømte <rs type="place" ref="#41240">østrigske</rs>
               Forfatter</head>
            <head type="sub">
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> fortæller om sit tidligere Besøg
               i <rs type="place" ref="#43570">Danmark</rs>, sine Bøger og Nøden i <rs type="place"
                  ref="#41240">Østrig</rs>
            </head>
            <p>Da <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>erekspressen i Aftes rullede ind paa <rs
                  type="place" ref="#58656" subtype="implied">Københavns Banegaard</rs>, var der
               blandt dens ikke særlig mange Passagerer en lille, væver Mand med graat, spidst
               Fuldskæg og en bredskygget, gron Bohême-Hat. Det var <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs>, den berømte og omstridte <rs type="place" ref="#41240"
                  >østrigske</rs> Forfatter, »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>e«s
               <!--sic!--> og »<rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>«s Skaber, der i Morgen skal
               læse Brudstykker af sin Produktion op i »<rs type="org" ref="#29482"
                  >Studentersamfundet</rs>«.</p>
            <p>Først i Onsdags Nat var Telegrammet kommet med Tidspunktet for hans Ankomst, og
               Skæbnen vilde, at <rs type="org" ref="#29482">Samfundets</rs> Formand, Prof. <rs
                  type="person" ref="#17793">Hammerich</rs>, der ikke havde ventet ham saa tidligt,
               var bortrejst fra Byen. Paa hans Vegne var Bestyrelsen derfor repræsenteret ved
               Næstformanden, cand. mag. <rs type="person" ref="#58959">Huus</rs>, og Frøken <rs
                  type="person" ref="#58962">Mackeprang</rs>, ligesom ogsaa Forfatterforeningens
               Formand, Hr. <rs type="person" ref="#12251">Sophus Michaelis</rs>, havde givet Møde
               for at byde sin Kollega Velkommen.</p>
            <p>Saa stilfærdig var Modtagelsen arrangeret efter <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs>s utrykkelige Ønske. Han har overhovedet frabedt sig enhver Form
               for Hyldest under sit Besøg. Selv ved Festbordet, der følger efter Oplæsningen, har
               han bedt sig fritaget for Taler.</p>
            <p>Under sit Ophold her i Byen bor Hr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> paa
               Hotel »<rs type="place" ref="#58094">Phoenix</rs>«, hvor han, trods Rejsetræthed,
               kort efter sin Ankomst modtog os til en lille, tvangfri Samtale.</p>
            <p>– Hvad skal jeg sige Dem? spurgte den berømte <rs type="place" ref="#41240"
                  >Østriger</rs> en Smule nervøs. Jeg er ganske uforberedt paa et Interview. Det
               bruger man jo ikke i den Udstrækning hjemme hos os som her.</p>
            <p>– De har tidligere besøgt <rs type="place" ref="#43570">Danmark</rs>, ikke sand?</p>
            <p>– Jo, to Gange, selv om det ganske vist ligger adskillige Aar tilbage. Og jeg har de
               smukkeste Minder herfra. Jeg husker f. Eks. en Sommer i <rs type="place" ref="#958"
                  >Skodsborg</rs>! Dér vil jeg op igen. Jeg vil overhovedet benytte disse Dage, jeg
               er her, til at se <rs type="place" ref="#43570">Danmark</rs>s skønne Foraar. Jeg har
               ogsaa Venner heroppe.</p>
            <p>– De kendte <rs type="person" ref="#2357">Peter Nansen</rs>, Deres <rs type="place"
                  ref="#43570">danske</rs> Oversætter?</p>
            <p>– Som Menneske kendte jeg ham desværre ikke saa meget, som jeg gerne vilde have
               gjort. Jeg traf ham kun et Par Gange personlig. Men som Forfatter og gennem Breve
               charmerede han mig som alle andre, han kom i Berøring med.</p>
            <p>Vi søger at faa Arthur Schnitzter til at tale om sit eget Forfatterskab; men det er,
               som viger han smidigt udenom hele Tiden.</p>
            <p>– Oprindelig er jeg jo Læge, siger han. Min Fader og min Bedstefader var Læger. Min
               Broder er ogsaa Læge. Maaske er denne Slægtsinteresse ikke nogen helt ligegyldig
               Faktor, naar man vil bedømme det, jeg skriver. Jeg er af og til blevet beskyldt for
               at lægge Tendens ind i mine Bøger og Stykker. Men det er forkert. Det gør jeg ikke.
               Det, der sker, selve Handlingen, er mig for saa vidt ligegyldig. Det er
               Personskildringen, der betyder alt. Jeg har oplevet, at Skuespillere har lagt Tendens
               ind i mine Repliker, og det har været mig de pinligste og smerteligste
               Oplevelser.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> vender sig et Øjeblik og ser ud af
               Vinduet, ud over Tagene, hvor Regnen i Skumringen begynder at falde.</p>
            <p>– Jeg føler mig saa hjemligt tilmode i <rs type="place" ref="#43570">Danmark</rs>!
               siger han. Jeg har mærket det paa Turen op gennem Deres Land i Dag. Det er ikke saa
               meget Landskabet, der gør det. Det er Atmosfæren, hvis De forstaar dette. Jeg har
               følt noget af det samme under Besøg i Holland og Sverige.</p>
            <p>– Har De rejst meget?</p>
            <p>– Egentlig ikke. I de senere Aar, under Krigen og efter, er det jo ikke Hvermands Sag
               i <rs type="place" ref="#41240">Østrig</rs> at rejse ud. Det gælder ogsaa mig og det,
               skønt jeg ikke hører til dem, der har Grund til at klage!<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Kun med et Par korte Sætninger, der prenter sig i Ens Bevidsthed, nævner <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> Nøden i sit Hjemland.</p>
            <p>– Den dybeste Elendighed findes ikke hos dem, der stiller den til Skue, siger han.
               lkke hos Gadens Betlere eller Arbejderne eller Krigsinvaliderne. Men der findes
               blandt Middelstanden Mennesker, der dør langsomt af Sult, fra Aar til Aar!<c
                  rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Samtalen afbrydes af et Besøg. Det er Prof. <rs type="person" ref="#17793"
                  >Hammerich</rs> og Frue, der er kommet ind med et senere Tog. De kommer ude fra
               det <rs type="place" ref="#43570">danske</rs> Foraar, som vor berømte Gæst har glædet
               sig til at se, og Fru <rs type="person" ref="#17789">Hammerich</rs> bringer ham den
               første Hilsen fra det i Form af en mægtig Buket Bøgegrene.</p>
            <p>Professoren drages ind i Samtalen, og vi faar derigennem at vide, hvad <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> har tænkt sig at læse op: En Novelle, en
               af <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Enakterne, et Brudstykke af et eller
               andet. Digteren peger paa Skrivebordet, hvor en Stabel af hans Bøger ligger. Han
               beder med et Suk og et Smil om at faa Lov til at gennemgaa Bunken, før han træffer
               sit endelige Valg.</p>
            <p>– Bøger, siger han i Samtalens Løb, hører jo endnu til den billige Luksus i <rs
                  type="place" ref="#41240">Østrig</rs>, Teatrene derimod til den dyrere. Jeg kender
               efterhaanden slet ikke det Publikum, der kommer til mine Stykker. Mine Venners
               Ansigter er forsvundet. De har ikke Raad. Det er den nye Tids Rigmænd, der fylder
               Tilskuerpladsen. Skuespil kan jo ogsaa bruges som en Slags Aftenunderholdning!</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> har under hele Samtalen staaet med en
               let Sommeroverfrakke paa. Før vi tager Afsked, forhører han sig – med et lidt
               bekymret Blik paa Regnen, der stadig siver –, om Foraaret ikke er køligt i <rs
                  type="place" ref="#43570">Danmark</rs>.</p>
            <p>– Kun i Aften! trøster Fru <rs type="person" ref="#17789">Hammerich</rs>. I Morgen og
               de følgende Dage er det lunt!</p>
            <p>– Jeg skal sige Dem, forklarer <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, at jeg
               i <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> blev bestjaalet for en vægtigere Overfrakke
               end denne samt forskellige andre Ting, jeg satte Pris paa. Jeg kan tydeligt
               forestille mig, hvorledes Tyven har baaret sig ad. Saadan<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Og paa Stedet opfører den berømte Forfatter en lille, improviseret Enakter, der
               illustrerer den nedrige Bedrift.</p>
            <p>– Som Forfatter er man vel nok i Besiddelse af visse Sherlock Holmes-Instinkter!
               smiler han. Nu fortrøster jeg mig foreløbig til det milde <rs type="place"
                  ref="#43570">danske</rs> Foraar!</p>
            <p rend="right">Thor.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <p>Der berühmte <rs type="place" ref="#41240">österreichische</rs> Schriftsteller <rs
                  type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs>, der gestern in <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> angekommen ist,
               um als Gast der »<rs type="org" ref="#29482">Studentenvereinigung</rs>« am
               Samstagabend aus eigenen Werken zu lesen, ist uns kein Fremder. Mehrere seiner Stücke
               wurden an Theatern hier in der Stadt gespielt, u.&#8239;a. drei der »<rs type="work"
                  ref="#29935">Anatol</rs>«-Einakter, mit denen er <date>1893</date> als
               Schriftsteller debütierte. Auch das Schauspiel »<rs type="work" ref="#29917"
                  >Liebelei</rs>«, mit dem er einige Jahre später den Durchbruch erlebte, wurde
               hierzulande aufgeführt. Ein paar seiner Romane und Novellensammlungen wurden auf <rs
                  type="place" ref="#43570">Dänisch</rs> übersetzt, während das meist diskutierte
               und umstrittenste seiner Werke, die zehn Dialoge »<rs ref="#29855" type="work"
                  >Reigen</rs>«, die <anchor type="commentary" xml:id="K_I116-3"/>
               <rs type="person" ref="#2910">Betty Nansen</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I116-3h">
                  <rs type="person" ref="#2910">Betty Nansen</rs> wollte <date>1922</date> in ihrem
                     <rs type="org" ref="#58660">Betty Nansen-Theater</rs> in <rs type="place"
                     ref="#36300">Kopenhagen</rs> das Stück spielen (Übersetzung: <rs type="person"
                     ref="#19016">Marc Kalckar</rs>), was ihr von der Zensur untersagt wurde.
                     <date>1925</date> wurde die Aufführung nach Kürzungen erlaubt, diese waren
                  jedoch nicht mit <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> abgesprochen,
                  weswegen er protestierte.</note> aufzuführen gedachte, niemals auf ihre Bühne
               kamen. Dessen Aufführung in <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs> vor ein paar
               Jahren weckte wie bekannt wilde Verärgerung, und wahrscheinlich hätte es auch
               Schwierigkeiten gehabt, durch die <rs type="place" ref="#43570">dänische</rs> Zensur
               zu kommen.</p>
            <p>Am Dienstagabend führt das <rs type="place" ref="#1079">königliche Theater</rs> von ihm
                  »<rs type="work" ref="#31429">Die große Szene</rs>« auf, das sich auf seiner
               Repertoireliste findet, während das <rs type="place" ref="#1144">Dagmartheater</rs>,
               das »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>« spielen wollte, davon aufgrund
               verschiedener Schwierigkeiten Abstand nehmen musste.</p>
            <head>Ein Gespräch mit dem berühmten <rs type="place" ref="#41240">österreichischen</rs>
               Schriftsteller</head>
            <head type="sub">
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> erzählt über seinen früheren
               Besuch in <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs>, seine Bücher und die Not in
                  <rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>
            </head>
            <p>Als der <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>-Express gestern abend in den <rs
                  type="place" ref="#58656">Kopenhagener Bahnhof</rs> rollte, war unter dessen nicht
               besonders vielen Passagieren ein kleiner, lebhafter Mann mit grauem, spitzem Vollbart
               und einem breitkrempigen, grünen Bohème-Hut. Das war <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs>, der berühmte und umstrittene <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichische</rs> Schriftsteller, der Schöpfer von »<rs
                  type="work" ref="#29935">Anatol</rs>« und »<rs type="work" ref="#29855"
                  >Reigen</rs>«, der morgen Bruchstücke seiner Produktion in der »<rs type="org"
                  ref="#29482">Studentenvereinigung</rs>« lesen wird.</p>
            <p>Erst Mittwochnacht war das Telegramm mit dem Zeitpunkt seiner Ankunft angekommen, und
               das Schicksal wollte, dass der Vorsitzende der <rs type="org" ref="#29482"
                  >Vereinigung</rs>, Prof. <rs type="person" ref="#17793">Hammerich</rs>, der ihn
               nicht so früh erwartet hatte, aus der Stadt abgereist war. An seiner Stelle war der
               Vorstand deshalb durch seinen Stellvertreter repräsentiert, cand. mag. <rs
                  type="person" ref="#58959">Huus</rs>, und Fräulein <rs type="person" ref="#58962"
                  >Mackeprang</rs>, wie auch der Vorsitzende der Schriftstellervereinigung, Hr. <rs
                  type="person" ref="#12251">Sophus Michaelis</rs>, beim Treffen war, um seinen
               Kollegen willkommen zu heißen.</p>
            <p>Der Empfang war nach dem ausdrücklichen Wunsch von <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs> ruhig arrangiert. Er hat sich überhaupt jede Form von
               Huldigung während seines Besuchs verbeten. Selbst beim Festessen, das der Lesung
               folgt, hat er gebeten von Reden abzusehen.</p>
            <p>Während seines Aufenthaltes hier in der Stadt wohnt Hr. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> im Hotel »<rs type="place" ref="#58094">Phoenix</rs>«, wo er,
               trotz Reisemüdigkeit, uns kurz nach seiner Ankunft für ein kleines, zwangloses
               Gespräch traf.</p>
            <p>– Was soll ich Ihnen sagen? Fragte der berühmte <rs type="place" ref="#41240"
                  >Österreicher</rs> ein bisschen nervös. Ich bin ganz unvorbereitet auf ein
               Interview. Das handhabt man zu Hause bei uns ja nicht in diesem Ausmaß wie hier.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q005"/>– Sie haben <rs type="place" ref="#43570"
                  >Dänemark</rs> schon früher besucht, nicht wahr?</p>
            <p>– Ja, zwei Mal, obwohl das allerdings schon einige Jahre zurückliegt. Und ich habe
               die schönsten Erinnerungen daran. Ich erinnere mich z.&#8239;B. an einen Sommer in
                  <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs>! Dort will ich wieder hinauf! Ich
               möchte diese Tage, die ich hier bin, überhaupt nutzen, um <rs type="place"
                  ref="#43570">Dänemark</rs>s schönen Frühling zu sehen. Ich habe auch Freunde hier
               heroben.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q067"/>– Sie kannten <rs type="person" ref="#2357"
                  >Peter Nansen</rs>, Ihren <rs type="place" ref="#43570">dänischen</rs>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I116-33"/>Übersetzer<note type="commentary"
                  xml:id="K_I116-33h"><rs type="person" ref="#2357">Nansen</rs> hat von
                     <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> nur <rs type="work"
                        ref="#63610">Anatol (Fem enaktere)</rs> (<date>1913</date>) übersetzt, war aber an der 
               Vermittlung anderer Werke beteiligt.</note>?</p>
            <p>– Als Mensch kannte ich ihn leider nicht so gut, wie ich es gerne gehabt hätte. Ich
               traf ihn nur ein paar Male persönlich. Aber als Schriftsteller und durch <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I116-1"/>Briefe<note type="commentary"
                  xml:id="K_I116-1h">zweimal zeitnah ediert als: <bibl><rs
                        type="person" ref="#2357">Peter Nansen</rs>, <rs type="person" ref="#2121"
                        >Arthur Schnitzler</rs>: <title level="a">Der Briefwechsel</title>. In:
                        <title level="j">Literatur und Kritik</title>, <date>2003</date>,
                     H.&#8239;375/376, S.&#8239;28–34</bibl> bzw. <bibl><rs type="person" ref="#2357"
                        >Peter Nansen</rs>, <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>:
                        <title level="m">Ein Briefwechsel zweier Geistesverwandter</title>. Hg.,
                        kommentiert und mit einem Nachwort versehen von Karin Bang. Roskilde:
                        <publisher>CØNK</publisher><space unit="chars" quantity="1"/>2003 (<title
                           level="s">Småskrifter fra CØNK</title>, 9)</bibl>.</note> hat er mich wie alle anderen,
               die mit ihm in Berührung kamen, bezaubert.</p>
            <p>Wir versuchen <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> über sein eigenes
               Werk zum Reden zu bringen; aber es ist, als würde er die ganze Zeit elegant
               ausweichen.</p>
            <p>– Ursprünglich bin ich ja Arzt, sagt er. Mein Vater und mein Großvater waren Ärzte.
               Mein Bruder ist auch Arzt. Vielleicht ist dieses Familieninteresse kein ganz
               gleichgültiger Faktor, wenn man das beurteilen möchte, was ich schreibe. Ich wurde ab
               und zu beschuldigt, dass ich Tendenz in meine Bücher und Stücke legen würde. Das ist
               aber falsch. Das mache ich nicht. Das, was geschieht, die Handlung selbst, ist mir so
               weit egal. Es ist die <anchor type="commentary" xml:id="K_I116-4"
               />Personenschilderung, die alles bedeutet<note type="commentary" xml:id="K_I116-4h"
                     ><ref type="pointer" subtype="cf" target="#I096_L_typologie"/></note>. Ich habe
               erlebt, dass Schauspieler Tendenz in meine Worte gelegt haben, und das waren mir die
               peinlichsten und schmerzlichsten Erlebnisse.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wendet sich einen Augenblick und blickt
               aus dem Fenster, über die Dächer, wo der Regen in der Dämmerung zu fallen
               beginnt.</p>
            <p>– Ich fühle mich in <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs> so zu Hause! sagt er.
               Ich habe es auf der Fahrt durch Ihr Land heute bemerkt. Es ist nicht so sehr die
               Landschaft, die das macht. Es ist die Atmosphäre, falls Sie das verstehen. Ich habe
               Ähnliches bei Besuchen in Holland und Schweden erlebt.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q019"/>– Sind Sie viel gereist?</p>
            <p>– Eigentlich nicht. In den letzten Jahren, während des Krieges und danach, ist zu
               reisen ja nicht jedermanns Sache in <rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>.
               Das gilt auch für mich, und das, obwohl ich nicht zu denen gehöre, die Grund zu
               klagen haben!<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Nur mit ein paar kurzen Sätzen, die sich ins Bewusstsein prägen, erwähnt <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> die Not in seinem Heimatland.</p>
            <p>– Das tiefste Elend findet sich nicht bei denen, die es zur Schau stellen, sagt er.
               Nicht bei den Straßenbettlern oder Arbeitern oder Kriegsinvaliden. Sondern es findet
               sich unter den Menschen des Mittelstandes, die langsam an Hunger sterben, von Jahr zu
                  Jahr!<c rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p>Das Gespräch wird durch einen Besuch unterbrochen. Es sind Prof. <rs type="person"
                  ref="#17793">Hammerich</rs> und seine Frau, die mit dem späteren Zug gekommen
               sind. Sie kommen aus dem <rs type="place" ref="#43570">dänischen</rs> Frühling, den
               der berühmte Gast sich gefreut hatte zu sehen, und Frau <rs type="person"
                  ref="#17789">Hammerich</rs> bringt ihm den ersten Gruß davon in Form eines großen
               Buketts Buchenzweige.</p>
            <p>Der Professor wird in das Gespräch gezogen, und dadurch erfahren wir, was <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> sich gedacht hat, vorzulesen: Eine
               Novelle, einen der <rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Einakter, ein Bruchstück
               von irgendetwas. Der Dichter zeigt auf den Schreibtisch, wo ein Stapel seiner Bücher
               liegt. Er bittet mit einem Seufzer und einem Lächeln darum, den Stoß durchgehen zu
               dürfen, bevor er seine endgültige Wahl trifft.</p>
            <p> – Bücher, sagt er im Verlauf des Gesprächs, gehören ja noch zum billigen Luxus in
                  <rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>, Theater hingegen zum teureren. Ich
               kenne allmählich kaum das Publikum, das in meine Stücke kommt. Die Gesichter meiner
               Freunde sind verschwunden. Sie können es sich nicht leisten. Es sind die Reichen der
               neuen Zeit, die den Zuschauerraum füllen. Schauspiel kann ja auch als eine Art
               Abendunterhaltung gebraucht werden!</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ist während des gesamten Gesprächs mit
               einem leichten Sommermantel bekleidet gestanden. Bevor wir uns verabschieden, befragt
               er uns – mit einem etwas bekümmerten Blick auf den Regen, der noch immer fällt – ob
               der Frühling in <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs> nicht kühl wäre.</p>
            <p>– Nur heute Abend! tröstet Frau <rs type="person" ref="#17789">Hammerich</rs>. Morgen
               und an den Tagen darauf ist es lau!</p>
            <p>– Ich muss Ihnen sagen, erklärt <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, dass
               mir in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> ein schwererer Mantel als dieser und
               verschiedene andere Sachen, die ich schätzte, gestohlen wurden. Ich kann mir deutlich
               vorstellen, wie sich der Dieb benommen hat. So<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
            <p>Und schon führt der berühmte Schriftsteller einen kleinen, improvisierten Einakter
               auf, der diese niederträchtige Tat illustriert.</p>
            <p>– Als Schriftsteller ist man doch im Besitz gewisser Sherlock Holmes-Instinkte!
               lächelt er. Nun verlasse ich mich vorläufig auf den milden <rs type="place"
                  ref="#43570">dänischen</rs> Frühling!</p>
            <p rend="right">Thor.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1923-05-10" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>In <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> erwarten mich 4 Photogr., die
                  mich abconterfeien,– ich fühle mich gleichgiltig gegen die Lächerlichkeit. <rs
                     type="person" ref="#12251">Sophus Michaelis</rs> ist da, Herr <rs type="person"
                     ref="#58959">Huus</rs> vom <rs type="org" ref="#29482">Stud. Verein</rs>, <rs
                     type="person" ref="#26030">Thomsen</rs>; die Journalisten <rs type="person"
                     ref="#13737">Barföd</rs>, <rs type="person" ref="#23112">Rechendorff</rs>, <rs
                     type="person" ref="#26494">Vogel-Jörgensen</rs>, <rs type="person" ref="#16086"
                     >Falkenfleth</rs>;– <rs type="person" ref="#58959">Huus</rs> fährt uns ins
                  Hotel ›<rs type="place" ref="#58094">Phönix</rs>‹.– Eine halbe Stunde sind die
                  vier Journalisten da; schmerzloses gemeinsames Interview.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
