<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I118">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#58867">Haagen [Falkenfleth]: Arthur Schnitzler i København.&#8239;En
               Samtale med den berømte østerrigkse Forfatter, 11. 5. 1923</title>
            <author ref="#16086">Falkenfleth, Haagen</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="118"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#16086">Falkenfleth, Haagen</author>
                     <title level="a" ref="#58867">Arthur Schnitzler i København. En Samtale med den
                        berømte østerrigkse Forfatter</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58869">Nationaltidene</title>
                     <imprint>
                        <date when="1923-05-11" n="3">11.&#8239;5.&#8239;1923</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">6–7</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="dk-DK">Dänisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-18">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-28">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-21">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="image">
            <figure>
               <graphic url="./images/1923_nationaltidene.jpg" width="5cm"/>
            </figure>
            <caption>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>
            </caption>
         </div>
         <div type="original" xml:lang="dk-DK">
            <head>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> i <rs type="place" ref="#36300"
                  >København</rs>.</head>
            <head type="sub">En Samtale med den berømte <rs type="place" ref="#41240"
                  >østerrigske</rs> Forfatter.</head>
            <p>De er velkommen paa Hotel <rs type="place" ref="#58094">Phøniks</rs> om en Time,
               sagde den <rs type="place" ref="#41240">østerrigske</rs> Forfatter, <rs type="person"
                  ref="#2121">
                  <hi rend="italics">Arthur Schnitzler</hi>
               </rs>, da han i Aftes steg ud af Toget fra <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>,
               hvor han havde gjort et Par Dages Ophold paa Vejen hertil fra <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>.</p>
            <p>Han sagde det til alle dem, der var mødt paa <rs type="place" ref="#58656"
                  subtype="implied">Banegaarden</rs> for at hilse paa ham – til Forfatterforeningens
               Formand, <rs type="person" ref="#12251">
                  <hi rend="italics">Sophus Michaëlis</hi>
               </rs>, til Næstformanden i <rs type="org" ref="#29482">Studentersamfundets</rs>
               Bestyrelse, cand. mag. <rs type="person" ref="#58959">
                  <hi rend="italics">Huus</hi>
               </rs> og til Journalisterne; og paa Slaget Otte samledes i hans Hotelværelse et helt
               lille Selskab med <rs type="org" ref="#29482">Studentersamfundets</rs> Formand,
               Professor <rs type="person" ref="#17793">
                  <hi rend="italics">L. L. Hammerich</hi>
               </rs> og <rs type="person" subtype="implied" ref="#17789">Frue</rs> i Spidsen. <rs
                  type="person" ref="#17789" subtype="implied">Fruen</rs> bragte <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs> en stor Buket frisk udsprungne Grene som en Hilsen fra
               den danske Bøgeskov, hvortil han smilende sagde, at nu kom Skoven til ham, og i
               Morgen vilde han aflægge den et Genbesøg.</p>
            <p>– Og jeg glæder mig til Gensynet med den, sagde han – for det er tredie Gang jeg er
               her i <rs type="place" ref="#43570">Danmark</rs>, og jeg kender baade <rs
                  type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> og <rs type="place" ref="#959"
                  >Marienlyst</rs>. Jeg har endogsaa gjort Udflugter til <rs type="place"
                  ref="#36140">Hveen</rs> og <rs type="place" ref="#58871">Kullen</rs>, og jeg
               husker maaske allerbedst <rs type="place" ref="#44252">Gilleleje</rs>. Nu trænger jeg
               haardt til Ro og vil snarest derop i <rs type="place" ref="#1154">Nordsjællands</rs>
               Skove – forhaabentlig venter der mig ingen Festligheder her i <rs type="place"
                  ref="#36300">København</rs>.</p>
            <p>Man gjorde ham opmærksom paa, at der er et helt stort Program for hans Besøg her,
               skønt det kun kommer til at vare fem, seks Dage. I Morgen, Lørdag, skal han læse op
               af sine Værker i <rs type="org" ref="#29482">Studentersamfundet</rs>, hvis Gæst han
               er. <rs type="org" ref="#58975">Forfatterforeningen</rs> vil lave en Frokost til Ære
               for ham. Det <rs type="place" ref="#1079">kgl. Teater</rs> vil give hans Lystspil,
                  »<rs type="work" ref="#31429">Den store Scene</rs>«, og han er indbudt til at
               overvære Opførelsen, som finder Sted paa Tirsdag paa hans enogtres Aars Fødselsdag –
               kort sagt, der bliver ikke megen Fred.</p>
            <p>– Og jeg, som netop troede, jeg skulde undgaa denne Fødselsdag ved at rejse bort fra
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>! udbrød han. Det er ikke morsomt at holde
               Fødselsdag, naar man bliver ældre. Men Taler og egentlige Fester slipper jeg dog vel
               for! Jeg er det modsatte af et festligt Menneske.</p>
            <p>Men jeg er under alle Omstændigheder glad for, at jeg er kommet herop. Jeg har altid
               følt mig draget mod Norden, langt mere end mod <rs type="place" ref="#40306"
                  >Italien</rs> og de andre sydlige Lande. Heroppe befinder jeg mig vel – om det er
               Luften, eller hvad det er, véd jeg ikke, men blot jeg kom ind paa det danske
               Gesandtskabskontor i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> for at faa ordnet mit Pas,
               fik jeg denne Følelse af Velbehag. Nu, efter Krigen, kommer der ogsaa det til, at her
               er en Fristat – et Sted, hvor man kan aande roligt. Jeg har ogsaa mange Venner
               her.</p>
            <p>En af de bedste, <rs type="person" ref="#2357">
                  <hi rend="italics">Peter Nansen</hi>
               </rs>, som jeg følte mig i aandeligt Slægtskab med, er jo desværre død. Personlig har
               jeg ikke været meget sammen med ham; men jeg satte stor Pris paa ham, og hans Bøger
               var nogle af de første Bud, jeg fik fra den nye Litteratur.</p>
            <p>– Havde De ikke selv skrevet en Del, da De læste hans første Bøger? spurgte vi.</p>
            <p>– Skrevet havde jeg nok, men der var ikke udkommet noget videre af mig, svarede <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Jeg var ikke helt ung, over tredive
               Aar, da jeg traadte frem for Offentligheden som Forfatter. Forinden var jeg Læge – og
               det er jeg da paa en Maade stadig, ligesom min <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#12695">Fader</rs> og min <rs type="person" ref="#2473" subtype="implied"
                  >Bedstefader</rs> var det, og som min <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#12698">Broder</rs> og min <rs type="person" ref="#2284">Svoger</rs> og flere
               af mine Slægtninge er det. Vi danner en hel Lægefamilie, og jeg har aldrig
               fuldstændig sluppet Medicinen.</p>
            <p>– Hvorfor skriver De Deres Bøger? spurgte en af Gæsterne.</p>
            <p>– Det er meget svært at svare paa, smilte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>. – Bevidst skriver jeg ingen Tendensbøger, der har noget bestemt
               Formaal. Jeg skriver for at skildre Mennesker og forme Skikkelser. Undertiden kan det
               ikke undgaas, at mine egne Meninger og Anskuelser kommer frem i det, disse Skikkelser
               siger og foretager sig – men jeg gør dem ikke bevidst til Talerør for mine
               Anskuelser, hverken naar jeg skriver Romaner eller Skuespil.</p>
            <p>– De har heller ikke ladet Dem inspirere direkte af Krigen eller af den sørgelige
               Tid, der er fulgt efter den, til noget Værk?</p>
            <p>– Nej, svarede <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> alvorligt – det har jeg
               ikke, skønt jeg har opholdt mig i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> hele Tiden.
               Først i Fjor var jeg en Tur i <rs type="place" ref="#44016">Holland</rs>.</p>
            <p>Jeg selv har intet lidt og kan ikke klage; men det har været tungt at se paa de
               andre, især paa Middelstanden. Arbejderne har ikke lidt saa meget – paa enkelte
               Punkter har de endogsaa forbedret deres Kaar – men den store Mellemklasse af
               Befolkningen, og navnlig Videnskabsmændene, Lærerne og Kunstnerne, har haft det
               slemt.</p>
            <p>En vis Udvikling har Omvæltningerne dog nok ført med sig.</p>
            <p>– Ogsaa i Litteraturen? spurgte vi.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s kloge og meget bevægelige Ansigt med
               de store, smukke og regelmæssige Træk, som er indrammede af et kraftigt Kunstnerhaar
               og et graasprængt, busket Skæg, fortrak sig i en lille ironisk Grimace:</p>
            <p>– Litteraturen har ikke haft det godt i Tiden efter Krigens Udbrud. Naar Folk køber
               Bøger nu i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, er det – selv om der naturligvis
               findes mange Undtagelser – mest for de flotte Bogbinds Skyld; og naar de gaar i
               Teatret, er det for at more sig og vise sig. Det rigtigt dannede Publikum har ikke
               Raad til den Slags – i det højeste til at sidde oppe i Galeriet.</p>
            <p>Der fortælles i <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> Historier om de »nye Rige«, som
               kommer ind hos Boghandleren, ser paa Luksusbindene og siger: »Vil De sende mig den
               Række«. De køber Bøger ligesom andet Møbeludstyr til deres Leilighed. Og der
               fortælles om Tilskuere, som medbringer Øl, de trækker op og drikker i en Loge i
               Operaen.</p>
            <p>Det er selvfølgelig kun enkelte Tilfælde – det er muligvis ikke en Gang rigtig sandt,
               at det er sket – men det er alligevel karakteristisk. Man maa dog ikke dømme disse
               nye rige for strengt. De opfører sig allerede meget bedre, og deres Børn vil blive
               mere dannede og opføre sig endnu bedre. Paa den Maade bliver de nye Samfundslag til,
               ligesom det er gaaet tidligere i Historien. Kun i Øjeblikket er det lidt nedslaaende
               at være Vidne til Omvæltningen.</p>
            <p>– Hvilke af Deres Skrifter læser De op her?</p>
            <p>– Programmet er endnu ikke endelig fastsat. Jeg tænker, at jeg læser et Par Timer,
               med en Pause iberegnet. Det plejer jeg; og som Regel begynder jeg med en Novelle, saa
               kommer en Enakter fra »<rs type="work" ref="#29935">Anatole</rs>«-Serien og tilsidst
               et Par mindre Fortællinger.</p>
            <p>– De har megen Øvelse i at læse op?</p>
            <p>– I <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> har jeg ofte læst op for Arbejderne og i
               andre folkeoplysende Foreninger. Undertiden har jeg ogsaa givet offentlige
               Oplæsningsaftener dér – men det er ellers mest paa Rejser, jeg oplæser de af mine
               Ting, der egner sig til det.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> er sikkert en dygtig Oplæser. Vi
               fik et Begreb om, hvordan han læser, da han, før vi tog Afsked, fortalte, at hans
               store Koffert og en lille Toilettekoffert var blevet stjaalet fra hans aflaasede
               Hotelværelse i <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>.</p>
            <p>– Jeg kan som en anden Sherlock Holmes se det hele for mig – hvordan Tyven har baaret
               sig ad, sagde han smilende – for han har haft saa travlt, at han ikke havde faaet et
               Par af mine Ejendele med, som stod paa den anden Side af Døren. Han har ialt kun haft
               ti Sekunder til at tage Kofferterne og fjerne sig med dem. Han har aabnet med en
               falsk Nøgle, stukket Haanden ind saadan –!</p>
            <p>Og saa fremstillede <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hele Tyveriet som
               paa et Teater, morsomt og levende.</p>
            <p>– I Morgen Formiddag maa jeg ud og købe nye Klæder og Toilettesager, lo han – for jeg
               maa vaskes og klædes om før Oplæsningen. Hvorledes faar jeg Tid til at komme til <rs
                  type="place" ref="#958">Skodsborg</rs>, <rs type="place" ref="#959"
                  >Marienlyst</rs>, <rs type="place" ref="#44252">Gilleleje</rs>, alle de skønne
               Steder, jeg har skildret i flere af mine Bøger, og som jeg glæder mig saa meget til
               at fornye Bekendtskabet med!</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="bold">Haagen</hi>.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> in <rs type="place" ref="#36300"
                  >Kopenhagen</rs>.</head>
            <head type="sub">Ein Gespräch mit dem berühmten <rs type="place" ref="#41240"
                  >österreichischen</rs> Schriftsteller.</head>
            <p>In einer Stunde sind Sie im <rs type="place" ref="#58094">Hotel Phönix</rs>
               willkommen, sagte der <rs type="place" ref="#41240">österreichische</rs>
               Schriftsteller <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, als er gestern
               abend aus dem Zug aus <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> stieg, wo er sich auf
               dem Weg aus <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> hierher einige Tage aufgehalten
               hatte.</p>
            <p>Er sagte das zu allen, die sich am <rs type="place" ref="#58656" subtype="implied"
                  >Bahnhof</rs> eingefunden hatten, um ihn zu begrüßen – zum Vorsitzenden der
               Schriftstellervereinigung <rs type="person" ref="#12251">Sophus Michaëlis</rs>, zum
               stellvertretenden Vorsitzenden der <rs type="org" ref="#29482"
                  >Studentenvereinigung</rs>, cand. mag. <rs type="person" ref="#58959">Huus</rs>
               und zu den Journalisten; und um Schlag acht Uhr versammelte sich in seinem
               Hotelzimmer eine kleine Runde mit dem Vorsitzenden der <rs type="org" ref="#29482"
                  >Studentenvereinigung</rs> Professor <rs type="person" ref="#17793">L. L.
                  Hammerich</rs> und seiner <anchor type="commentary" xml:id="K_I118-118"/><rs
                  type="person" ref="#17789" subtype="implied">Frau</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I118-118h"><rs type="person" ref="#17789">Clara Augusta
                  Hammerich</rs></note> an der Spitze. Die <rs type="person" ref="#17789"
                  subtype="implied">Frau</rs> brachte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
               ein Bukett frisch gesprießter Zweige als Gruß aus dem <rs type="place" ref="#43570"
                  >dänischen</rs> Buchenwald, wozu er lächelnd sagte, dass nun der Wald zu ihm käme,
               und er morgen einen Gegenbesuch abstatten werde.</p>
            <p>– Und ich freue mich auf ein Wiedersehen mit ihm, sagte er – denn das ist mein
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I118-1"/>drittes Mal<note type="commentary"
                  xml:id="K_I118-1h">nach <date>1896</date> und <date>1906</date>
               </note> hier in <rs type="place" ref="#43570">Dänemark</rs>, und ich kenne sowohl <rs
                  type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> als auch <rs type="place" ref="#959"
                  >Marienlyst</rs>. Ich habe auch Ausflüge nach <rs type="place" ref="#36140"
                  >Hveen</rs> und <rs type="place" ref="#58871">Kullen</rs> gemacht, und vielleicht
               am besten erinnere ich mich an <rs type="place" ref="#44252">Gilleleje</rs>. Nun
               brauche ich dringend Ruhe und möchte baldigst hinauf in die Wälder <rs type="place"
                  ref="#1154">Nordseelands</rs> – hoffentlich erwarten mich keine Festlichkeiten
               hier in <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>.</p>
            <p>Man machte ihn aufmerksam, dass ein ganz großes Programm für seinen Besuch anstünde,
               obwohl dieser nur fünf, sechs Tage dauern würde. Morgen, Samstag, wird er als Gast
               der <rs type="org" ref="#29482">Studentenvereinigung</rs> aus seinen Werken lesen.
               Die <rs type="org" ref="#58975">Schriftstellervereinigung</rs> wird zu seinen Ehren
               ein <anchor type="commentary" xml:id="K_I118-11"/>Mittagessen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I118-11h">aus <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Sicht ein
                  Frühstück, <ref target="1923-05-13" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>
               </note> abhalten. Das <rs type="place" ref="#1079">königliche Theater</rs> wird sein
               Lustspiel »<rs type="work" ref="#31429">Große Szene</rs>« geben, und er ist
               eingeladen, der Aufführung am Dienstag, seinem einundsechzigsten Geburtstag,
               beizuwohnen – kurz gesagt, es bleibt nicht viel Friede.</p>
            <p>– Und ich, der ich gerade dachte, ich könne diesem Geburtstag entgehen, indem ich aus
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> fortreise! rief er aus. Es ist nicht lustig,
               Geburtstag zu feiern, wenn man älter wird. Aber Reden und eigentlichen Feiern entgehe
               ich doch! Ich bin das Gegenteil eines feierlichen Menschen.</p>
            <p>Aber ich bin unter allen Umständen darüber froh, dass ich gerade hier herauf gekommen
               bin. Der Norden hat mich immer angezogen, viel mehr als <rs type="place" ref="#40306"
                  >Italien</rs> oder andere südliche Länder. Hier heroben geht es mir gut – ob das
               die Luft ist oder was auch immer, weiß ich nicht, aber schon beim Betreten der
               Räumlichkeiten der <rs type="place" ref="#43570">dänischen</rs> Gesandtschaft in <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>, um meine Passangelegenheiten zu regeln, bekam
               ich dieses Gefühl des Wohlbehagens. Nun, nach dem Krieg, kommt auch dazu, dass hier
               ein Freistaat ist – ein Ort, an dem man ruhig atmen kann. Ich habe auch viele Freunde
               hier.</p>
            <p>Einer der besten war <hi rend="italics">
               <rs type="person" ref="#2357">Peter Nansen</rs></hi>, ich fühlte mich
               ihm geistig verwandt, er ist leider schon tot. Persönlich war ich gar nicht viel mit
               ihm zusammen; aber ich habe ihn hoch geschätzt, und seine Bücher gehörten zu den
               ersten Boten, die ich von der neuen Literatur erhielt.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q068"/>– Haben Sie nicht selbst einiges geschrieben,
               als Sie seine <anchor type="commentary" xml:id="K_I118-12"/>ersten Bücher<note
                  type="commentary" xml:id="K_I118-12h">
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Lektüre von <rs type="person"
                     ref="#2357">Nansen</rs>s literarischem Werk vor der persönlichen Begegnung am
                     <ref target="1896-08-03" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> lässt
                  sich nicht bestimmen.</note> lasen? fragten wir.</p>
            <p>– Geschrieben habe ich genug, aber es war von mir nichts weiter erschienen,
               antwortete <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>. Ich war nicht ganz jung,
               über dreißig Jahre, als ich als Schriftsteller an die Öffentlichkeit trat. Davor war
               ich Arzt – und das bin ich ja auf eine Art noch immer, wie es mein <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#12695">Vater</rs> und mein <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I118-124"/><rs type="person" ref="#2473" subtype="implied"
                  >Großvater</rs><note type="commentary" xml:id="K_I118-124h"><rs type="person"
                     ref="#2473">Philipp Markbreiter</rs></note> waren, und wie es mein <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#12698">Bruder</rs> und mein <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#2284">Schwager</rs> und mehrere meiner
               Verwandten sind. Wir bilden eine ganze Ärztefamilie, und ich bin der Medizin nie ganz
               entkommen.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q069"/>– Warum schreiben Sie Ihre Bücher? fragte einer
               der Gäste.</p>
            <p>– Das ist sehr schwer zu beantworten, lächelte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>. –  Bewusst schreibe ich keine Tendenzbücher, die einen
               bestimmten Zweck verfolgen. Ich schreibe, um Menschen zu schildern und Figuren zu
               formen. Manchmal lässt es sich nicht vermeiden, dass meine eigenen Meinungen und
               Anschauungen sich in dem zeigen, was diese Figuren sagen und unternehmen – aber ich
               mache sie nicht bewusst zum Sprachrohr meiner Anschauungen, gleichgültig, ob ich
               Romane, oder Stücke schreibe.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q050"/>– Der Krieg oder die darauffolgende triste Zeit
               hat sie nicht zu einem Werk inspiriert?</p>
            <p>– Nein, antwortete <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> ernst – das hat sie
               nicht, obwohl ich mich die ganze Zeit in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
               aufgehalten habe. Erst letztes Jahr bin ich nach <rs type="place" ref="#44016"
                  >Holland</rs> gereist.</p>
            <p>Ich habe selbst nichts erlitten und kann nicht klagen; aber es war sehr schwer, die
               anderen anzusehen, besonders den Mittelstand. Die Arbeiter haben ja nicht so sehr
               gelitten – in einzelnen Punkten haben sie sogar ihre Verhältnisse verbessert – aber
               die breite Mittelklasse der Bevölkerung, besonders Wissenschaftler, Lehrer und
               Künstler, haben es schlimm gehabt.</p>
            <p>Eine gewisse Entwicklung dürfte der Umbruch doch mit sich gebracht haben.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q070"/>– Auch in der Literatur? fragten wir.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s kluges und sehr ergreifendes Gesicht
               mit den großen, schönen und regelmäßigen Zügen, eingerahmt von kräftigem Künstlerhaar
               und einem graugesprengten buschigen Bart, verzog sich zu einer kleinen ironischen
               Grimasse:</p>
            <p>– Die Literatur hat es in den Jahren nach Kriegsausbruch nicht gut gehabt. Wenn die
               Leute in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> nun Bücher kaufen, ist das – obwohl es
               selbstverständlich viele Ausnahmen gibt – meist wegen der hübschen Einbände; und wenn
               sie ins Theater gehen, ist das, um sich zu unterhalten und sich zu zeigen. Das
               richtig gebildete Publikum kann sich das nicht leisten – höchstens um oben in der
               Galerie zu sitzen.</p>
            <p>In <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> erzählt man Geschichten über die
               »Neureichen«, die zum Buchhändler kommen, Luxuseinbände sehen und sagen »Wollen Sie
               mir diese Reihe schicken«. Sie kaufen Bücher wie andere Möbeleinrichtungen für ihre
               Wohnung. Und man erzählt von Zuschauern, die Bier mitbringen, das sie zapfen und in
               der Opernloge trinken.</p>
            <p>Das sind selbstverständlich nur Einzelfälle – es ist möglicherweise nicht einmal
               wahr, dass das geschehen ist – aber es ist doch charakteristisch. Man darf diese
               Neureichen nicht allzu streng beurteilen. Sie benehmen sich schon viel besser, und
               deren Kinder werden gebildeter sein und sich noch besser benehmen. Auf diese Art
               entsteht eine neue Gesellschaftsschicht, wie dies bereits früher in der Geschichte
               vorkam. Nur im Augenblick ist es sehr deprimierend, Zeuge dieser Umwälzungen zu
               sein.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q055"/>– Aus welchen Ihrer Werke werden Sie hier
               vorlesen?</p>
            <p>– Das Programm ist noch nicht endgültig festgelegt. Ich denke, ich werde ein paar
               Stunden lesen, eine Pause eingerechnet. So handhabe ich das; und in der Regel beginne
               ich mit einer Novelle, dann kommt ein Einakter aus der »<rs type="work" ref="#29935"
                  >Anatol</rs>«-Reihe und schließlich ein paar kleinere Erzählungen.</p>
            <p>
               <ref type="question" target="#q071"/>– Haben Sie viel Übung darin, vorzutragen?</p>
            <p>– In <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> habe ich oft für Arbeiter und in anderen
               volksbildenden Vereinigungen gelesen. Manchmal habe ich auch dort öffentliche
               Vortragsabende gegeben – aber sonst ist es meist auf Reisen, dass ich jene meiner
               Sachen, die sich am besten dazu eignen, vorlese.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> ist sicherlich ein guter
               Vorleser. Wir bekamen eine Vorstellung davon, wie er liest, als er, bevor wir uns
               verabschiedeten, erzählte, dass sein großer Koffer und ein kleiner Toilettekoffer aus
               seinem abgesperrten Hotelzimmer in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> gestohlen
               worden waren.</p>
            <p>– Ich kann das Ganze wie ein zweiter Sherlock Holmes vor mir sehen – wie der Dieb
               vorgegangen ist, sagte er lächelnd – weil er es so eilig hatte, dass er ein paar
               meiner Besitztümer nicht mitgenommen hat, die auf der anderen Seite der Türe standen.
               Er hatte alles in allem nur zehn Sekunden, um die Koffer zu nehmen und sich damit zu
               entfernen. Er hat mit einem falschen Schlüssel geöffnet, die Hand hineingesteckt und
               sodann –!</p>
            <p>Derart stellte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> den ganzen Diebstahl wie
               auf einem Theater dar, amüsant und lebendig.</p>
            <p>– Morgen vormittag muss ich hinaus und neue Kleider und Toilettesachen kaufen, lachte
               er – weil ich mich vor der Lesung waschen und umkleiden muss. Wie soll ich die Zeit
               finden, nach <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs>, <rs type="place" ref="#959"
                  >Marienlyst</rs>, <rs type="place" ref="#44252">Gilleleje</rs>, all’ die schönen
               Orte, die ich in mehreren meiner Bücher geschildert habe, zu kommen, und auf deren
               erneuerte Bekanntschaft ich mich so freue!</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="bold">Haagen</hi>.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1923-05-10" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>In <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs> erwarten mich 4 Photogr., die
                  mich abconterfeien,– ich fühle mich gleichgiltig gegen die Lächerlichkeit. <rs
                     type="person" ref="#12251">Sophus Michaelis</rs> ist da, Herr <rs type="person"
                     ref="#58959">Huus</rs> vom <rs type="org" ref="#29482">Stud. Verein</rs>, <rs
                     type="person" ref="#26030">Thomsen</rs>; die Journalisten <rs type="person"
                     ref="#13737">Barföd</rs>, <rs type="person" ref="#23112">Rechendorff</rs>, <rs
                     type="person" ref="#26494">Vogel-Jörgensen</rs>, <rs type="person" ref="#16086"
                     >Falkenfleth</rs>;– <rs type="person" ref="#58959">Huus</rs> fährt uns ins
                  Hotel ›<rs type="place" ref="#58094">Phönix</rs>‹.– Eine halbe Stunde sind die
                  vier Journalisten da; schmerzloses gemeinsames Interview.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
