<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I124">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#59274">Oskar Kartozhinski: Arthur Schnitzler, 1909</title>
            <author ref="#22009">Kartozhinski, Oskar</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="124"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#22009">Norvezhski [=Kartozhinski], Oskar</author>
                     <title level="a" ref="#59274">Arthur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#59280">Literaturnye siluėty</title>
                     <imprint>
                        <date when="1909-01-01" n="1">1909</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">61–65</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ru-RU">Russian</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-28">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-28">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-13">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="ru-RU">
            <head>Артуръ Шницлеръ.</head>
            <p>Изящная Вѣна осталась далеко позади. Почти совсѣмъ не видно строеній. Рѣдко, рѣдко
               вдругъ вырастетъ передъ глазами шикарная вилла, утопающая въ густой зелени парка.</p>
            <p>Идешь все время общественными садами. Кой-гдѣ приходится свернуть на узкую,
               утоптанную тропинку, вьющуюся между полями и невысокими холмами. Съ вершинъ этихъ
               холмовъ виднѣется цѣлый лѣсъ фабричныхъ трубъ, башенъ и куполовъ.</p>
            <p>Въ разстояніи не болѣе часа ходьбы шумитъ и пѣнится клокочущая жизнь города. А здѣсь
               покой и уединеніе.</p>
            <p>Вонъ, въ сторонѣ рядъ изящныхъ виллъ- домовъ въ стилѣ модернъ. Въ одномъ изъ нихъ
               живетъ Артуръ Шницлеръ.</p>
            <p>Широкая, бѣлоснѣжная лѣстница. На дверяхъ квартиры его мѣдная доска: D-r Аrtur
               Schnitzler. Небольшая свѣтлая передняя. Сейчасъ же направо пріемная; это почти
               квадратная комната, вся залитая солнцемъ. Въ ней мягкая стильная кушетка, небольшой
               изящный столикъ и пара стульевъ. У бѣлой стѣны нѣсколько расписныхъ полокъ. На нихъ
               прекрасныя японскія вазы и статуэтки копій голландскихъ мастеровъ. По стѣнамъ, въ
               строгомъ порядкѣ, развѣшено съ десятокъ небольшихъ картинъ въ плотныхъ бѣлыхъ рамахъ.
               Это большей частью голландская живопись. Изъ этой комнаты, сквозь полузакрытую дверь,
               виднѣется столовая. Въ ней мебель такого же типа.</p>
            <p>Въ общемъ это гармоничное соединеніе простоты и изящества озаряетъ все какимъ-то
               лучисто-покойнымъ свѣтомъ.</p>
            <p>Шницлеръ появляется на порогѣ. Онъ выше средняго роста, плотнаго сложенія, одѣтъ
               безукоризненно изящно и вмѣстѣ съ тѣмъ удивительно свободно и просто. У него большіе
               каштановые волосы, мягкая свѣтлая борода, голубые глаза. Какое-то внутреннее
               спокойствіе отражается на его симпатичномъ лицѣ. У него изящные, плавные жесты,
               неслышная, благородная походка. Большія два южныя окна его кабинета полузавѣшены
               шторами. Оттого въ комнатѣ пріятный полумракъ. Въ срединѣ комнаты большой письменный
               столъ въ строгомъ порядкѣ. Направо отъ стола мягкая удобная софа. У стола нѣсколько
               креселъ. У стѣнъ, выкрашенныхъ въ зеленую краску, снизу до верху дубовыя полки съ
               книгами,</p>
            <p>Мы быстро покончили съ дѣловымъ разговоромъ и, почти незамѣтно, перешли къ
               непринужденной бесѣдѣ.</p>
            <p>Bспомнили Парижъ. Шницлеръ подошелъ къ окну, приподнялъ штору и указалъ мнѣ на
               виднѣющійся вдали густой паркъ.– Похожъ на паркъ Монсури въ Парижѣ,– замѣтилъ я. –
               Скорѣе на паркъ Монсо,– деликатно возразилъ Шницлеръ.– Помните<c rendition="#dots"
                  n="3"/> И онъ сталъ въ простыхъ, необыкновенно сердечныхъ словахъ вспоминать этотъ
               паркъ, а попутно съ этимъ и нѣкоторыя явленья парижской жизни. Не забылъ и обитателей
               Латинскаго квартала.</p>
            <p>Въ артистически - благородной внѣшности Шницлера чувствуется нѣчто отъ сына богемы,
               въ раффинированнѣйшемъ видѣ. Какъ нельзя болѣе характерной въ этомъ отношеніи
               является мысль, къ которой онъ нерѣдко прибѣгаетъ въ своихъ произведеніяхъ:– Das
               Lеbеn іst еіп Sріеl! Да, жизнь игра, говоритъ Шницлеръ каждой порой своего чуткаго
               существа.</p>
            <p>Поэтому онъ такъ восхищенно смотритъ на жизнь природы, окружаетъ себя изяществомъ и
               красотой. Поэтому онъ живетъ въ уединеніи, но<c rendition="#dots" n="3"/> всего на
               разстояніи часа отъ городской сутолоки. О, и въ этой сутолокѣ, въ игрѣ жизни города
               есть своя прелесть,</p>
            <p>Тамъ любятъ и умираютъ (»Забава«, »Берта Гарланъ«), веселятся и тоскуютъ,
               предчувствуя близкую смерть (»Смерть«), лгутъ (»Хороводъ«) и запутываются въ
               безсмысленно несуразныхъ условностяхъ (»Поручикъ Густль«).</p>
            <p>Шницлеръ знаетъ всѣ ньюансы городской жизни, любитъ ихъ и въ то же время смертельно
               тоскуетъ отъ капризнаго гнета ихъ (»Анатоль«). Онъ вѣнецъ съ головы до ногъ, и всё
               его творчество типично-вѣнское, изящное, игривое, окутанное дымчатымъ флеромъ
               поэтической грусти, какъ миловидныя, женственныя лица женщинъ Вѣны.</p>
            <p>Но, какъ утонченный сынъ вѣка, онъ въ то же время и внѣнаціональной европеецъ. Онъ
               чувствуетъ Парижъ, Италію, Россію.</p>
            <p>Мы коснулись въ бесѣдѣ съ нимъ имени Толстого.</p>
            <p>– Я только недавно читалъ на французскомъ языкѣ его »Дѣтство, отрочество и юность« –
               сказалъ онъ.</p>
            <p>– Какая это свѣжая, чистая вещь?! Сколько въ ней жизни!</p>
            <p>– Люблю я еще вашего писателя Чехова. Это одинъ изъ лучшихъ, современныхъ писателей.
               Какое изящество настроеній, какая глубина мысли и сколько благородства по отношенію
               къ людямъ!</p>
            <p>Въ Берлинѣ гастролировала тогда труппа Московскаго Художественнаго театра.</p>
            <p>– Боюсь – говорилъ мнѣ Шницлеръ,– что нѣмцы не оцѣнятъ всей тонкости и изящества
               »Дяди Вани«, »Трехъ сестеръ«. Они вотъ восторгаются Горькимъ. А по-моему, Горькій
               куда ниже Чехова. Горькій интересенъ, какъ личность и скорѣе эффектенъ, чѣмъ
               художествененъ, какъ писатель.</p>
            <p>Уходя отъ Шницлера, я уносилъ съ собой въ памяти его привлекательный образъ. Мнѣ
               казалось, что я вижу постепенный ходъ его творчества.</p>
            <p>Тамъ, въ городѣ онъ чутко впитываетъ въ себя быстрыя, противорѣчивыя волны шумной
               жизни. Здѣсь, въ уединеніи, все видѣнное имъ фильтрируется, пріобрѣтаетъ свои
               основныя черты. Тамъ, въ городѣ онъ милый и остроумный собесѣдникъ въ свѣтскихъ
               салонахъ, джентельмэнъ въ буржуазномъ обществѣ, добрый пріятель въ литературныхъ
               кругахъ.</p>
            <p>Здѣсь онъ поэтъ и человѣкъ творческой мысли.</p>
            <p>Его имя не связано ни съ какими литературными группами.</p>
            <p>Въ этомъ есть своего рода достоинство.</p>
            <p>Нужно обладать прирожденной, внутренней аристократичностью, чтобы чуждаться шумныхъ
               литературныхъ кружковъ, литературныхъ саГё, гдѣ атмосфера насыщена табачнымъ дымомъ,
               алкоголемъ и<c rendition="#dots" n="3"/> маніей величія.</p>
            <p>Право, не нужно слишкомъ много, чтобы презирать бужуазное общество и погружаться въ
               литературную среду, чуждающуюся этого общества.</p>
            <p>Гораздо большее достоинство входить легко и свободно въ свѣтскіе дома въ качествѣ
               полноправнаго гражданина и потомъ<c rendition="#dots" n="3"/> въ тиши быть истиннымъ
               поэтомъ.</p>
            <p>Артуръ Шницлеръ обладаетъ этимъ достоинствомъ.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <p>Das anmutige <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> ist weit zurück geblieben. Fast
               keine Gebäude sind zu sehen. Nur selten, selten passiert es, dass man eine vornehme
               Villa zu sehen bekommt, eingebettet in üppiges Grün eines Parks.</p>
            <p>Man durchquert ständig öffentliche Gärten. An einer Stelle muss man auf einen
               schmalen, ausgetretenen Pfad abbiegen, der sich zwischen Feldern und niedrigen Hügeln
               hindurchschlängelt. Oben auf den Hügeln kann man einen ganzen Wald von
               Fabrikschornsteinen, Türmen und Kuppeln erblicken.</p>
            <p>Nur eine Stunde Fußweg entfernt lärmt und pulsiert das Leben der Stadt. Und hier ist
               Frieden und Einsamkeit.</p>
            <p>Dort drüben ist in der Ferne eine Reihe von eleganten Jugendstilvillen zu sehen. <rs
                  type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> lebt in einer von ihnen.</p>
            <p>Eine breite, schneeweisse Treppe. An der Tür seiner Wohnung befindet sich eine
               Messingplakette: <hi rend="antiqua">
                  <rs type="person" ref="#2121">D-r Arthur Schnitzler</rs>
               </hi>. Ein kleines, helles Vorzimmer. Gleich rechts befindet sich das Empfangszimmer,
               ein fast quadratischer Raum, der von Sonnenlicht durchflutet ist. Im Inneren stehen
               ein stilvolles, weiches Tagesbett, ein eleganter kleiner Tisch und ein paar Stühle.
               An der weißen Wand sind mehrere kleine verzierte Regale. Darauf erkennt man
               wunderschöne <rs type="place" ref="#318">japan</rs>ische Vasen und Figuren, Kopien
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I124-1"/>
               <rs type="place" ref="#44016">niederländischer</rs> Meister<note type="commentary"
                  xml:id="K_I124-1h">Diese Beschreibung der Wohnsituation weicht von Julia Ilgner
                  und mir zusammengetragenen Kunstwerken und Kopien in <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs>s Besitz ab. Zu besagtem Zeitpunkt sind vor allem Kopien
                  antiker Vorlagen und der <rs type="place" ref="#40306">italienischen</rs>
                  Renaissance nachweisbar, <bibl>vgl. J.&#8239;I., M.&#8239;A.&#8239;M.: <title
                        level="a">»My house is my Nachtkastl«. Ein chronologisches Inventar der
                        Kunstobjekte Arthur Schnitzlers</title>. In: <title level="m">Arthur
                        Schnitzler und die bildende Kunst</title>. Hg. Achim Aurnhammer und Dieter
                     Martin. Würzburg: <publisher>Ergon</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                        /><date>2021</date>, S.&#8239;95–151 (<title level="s">Akten des Arthur
                        Schnitzler-Archivs der Universität Freiburg</title>, 7)</bibl>.</note>. An den
               Wänden hängen in strenger Ordnung ein Dutzend kleiner Gemälde in dicken, weißen
               Rahmen. Es handelt sich hauptsächlich um <rs type="place" ref="#44016"
                  >niederländische Malerei</rs>. Durch eine halb geschlossene Tür blickt man von
               diesem Raum ins Esszimmer, in dem die selbe Art von Möbeln stehen.</p>
            <p>Insgesamt erhellt diese harmonische Mischung aus Einfachheit und Anmut alles mit
               einer Art strahlendem, friedlichem Licht.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> erscheint an der Schwelle. Er ist
               überdurchschnittlich gross, von kräftiger Statur, tadellos elegant und doch
               überraschend frei und einfach gekleidet. Er hat langes braunes Haar, einen weichen
               hellblonden Bart und <anchor type="commentary" xml:id="K_I124-123"/>blaue Augen<note
                  type="commentary" xml:id="K_I124-123h"><ref target="#L_I102_augen" type="pointer"
                  /></note>. Eine gewisse innere Gelassenheit spiegelt sich in seinem hübschen
               Gesicht wider. Er hat lebendige, fließende Gesten und einen ruhigen, gesetzten Gang.
               Die beiden großen, nach Süden ausgerichteten Fenster seines Arbeitszimmers sind zur
               Hälfte von Vorhängen verdeckt. Das macht den Raum angenehm schattig. Die Mitte des
               Zimmers nimmt ein großer, aufgeräumter Schreibtisch ein, rechts davon ein bequemes
               Sofa. Am Tisch stehen mehrere Sessel. An den grün gestrichenen Wänden stehen vom
               Boden bis zur Decke Bücherregale aus Eichenholz.</p>
            <p>Die förmliche Unterhaltung war schnell beendet und wir verfielen fast unmerklich in
               eine lockere Plauderei.</p>
            <p>Wir dachten an <rs type="place" ref="#182">Paris</rs>. <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> ging zum Fenster, zog den Vorhang auf und zeigte auf einen
               dichten Park in der Ferne. »Er sieht wie der <rs type="place" ref="#59322"
                  >Montsouris-Park in Paris</rs> aus«, meinte ich. Eher wie der »<rs type="place"
                  ref="#59319">Parc Monceau</rs>«, verbessert <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> auf feine Weise. In einfachen, ungemein freundlichen Worten
               erinnerte er sich an diesen Park und zugleich an verschiedene Erscheinungen des
               Pariser Lebens. Er hat auch die Bewohner des <rs type="place" ref="#59316">Quartier
                  Latin</rs> nicht vergessen.</p>
            <p>Auf raffinierteste Art erinnert die künstlerisch-vornehme Erscheinung <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s an einen Sohn der Bohème. Ein Gedanke,
               auf den er in seinen Arbeiten oft zurückgreift, ist in dieser Hinsicht besonders
               charakteristisch: – Das Leben ist ein Spiel!, sagt <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>. Ja, das Leben ist ein Spiel, sagt <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> mit jeder Zelle seines empfindsamen Wesens.</p>
            <p>Deshalb schaut er so bewundernd auf das Leben der Natur und umgibt sich mit Anmut und
               Schönheit. Deshalb lebt er zurückgezogen, aber <c rendition="#dots" n="3"/> nur eine
               Stunde von der Hektik der Grosstadt entfernt. Oh, es gibt einen Reiz der Hektik, der
               Spiele des Stadtlebens.</p>
            <p>Dort liebt man und stirbt (»<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>«, »<rs
                  type="work" ref="#30486">Bertha Garlan</rs>«), freut sich und sehnt sich, ahnt den
               baldigen Tod voraus (»<rs type="work" ref="#30117">Sterben</rs>«), lügt (»<rs
                  type="work" ref="#29855">Reigen</rs>«) und verstrickt sich in sinnlose, absurde
               Konventionen (»<rs type="work" ref="#29853">Lieutenant Gustl</rs>«).</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> kennt alle Feinheiten des Stadtlebens,
               liebt sie und leidet zugleich tödlich unter deren willkürlichem Druck (»<rs
                  type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«). Er ist ein <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>er von Kopf bis Fuss, und sein gesamtes Werk ist typisch für <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>, anmutig, spielerisch, umhüllt von einem Schleier
               poetischer Traurigkeit, wie die zarten, femininen Gesichter der <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>erinnen.</p>
            <p>Aber als kultivierter Sohn der Zeit ist er gleichzeitig ein übernationaler Europäer.
               Er empfindet <rs ref="#182" type="place">Paris</rs>, <rs ref="#40306" type="place"
                  >Italien</rs>, <rs ref="#34438" type="place">Russland</rs>.</p>
            <p>In unserem Gespräch kamen wir auf <rs type="person" ref="#3739">Tolstoi</rs> zu
               sprechen.</p>
            <p>– Ich habe erst vor kurzem auf Französisch von ihm »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I124-11"/>
               <rs type="work" ref="#59336">Kindheit</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I124-11h">Die Lektüre der drei autobiografischen
                  Texte, die französisch erstmals <date>1864</date> als <rs type="work" ref="#59336"
                     >Souvenirs</rs> zusammengefasst erschienen, ist im <rs type="work" ref="#33243"
                     >Tagebuch</rs> erst am <ref target="1917-07-25" subtype="date-only"
                     type="schnitzlerDiary"/> erwähnt.</note>«, »<rs type="work" ref="#59336"
                  >Adoleszenz</rs>« und »<rs type="work" ref="#59336">Jugend</rs>« gelesen, sagte
               er.</p>
            <p>– Was für eine frische, saubere Sache das ist! Wie viel Leben steckt darin!</p>
            <p>– Ich liebe auch Ihren Schriftsteller <rs type="person" ref="#3603">Čechov</rs>. Er
               ist einer der besten zeitgenössischen Autoren. Welche Eleganz der Stimmung, welche
               Tiefe der Gedanken und wie viel Edelmut gegenüber den Menschen!</p>
            <p>Ein Ensemble des <rs type="org" ref="#57809">Moskauer Künstlertheater</rs>s war
               damals auf Tournee in <anchor type="commentary" xml:id="K_I124-2"/>
               <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I124-2h">Ein solches Gastspiel über mehrere Wochen
                  fand im <date>Februar und März 1906</date> statt. Es wäre aber auch möglich, dass
                  es sich um eine Verwechselung von <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>/<rs
                     type="place" ref="#50">Wien</rs> handelt, denn die Truppe kam in Folge nach <rs
                     type="place" ref="#50">Wien</rs>. Am <ref target="1906-04-18"
                     subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> und am Folgetag besuchte <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> Aufführungen und führte auch hinter
                  der Bühne Gespräche. Das gäbe auch eine mögliche Orientierung für den Zeitpunkt
                  des Interviews, auch wenn <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="person" ref="#22009">Norvezhski</rs> nur am <ref target="1904-06-07"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> im <rs type="work" ref="#33243"
                     >Tagebuch</rs> erwähnt.</note>.</p>
            <p>– Ich fürchte, sagte <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> zu mir, dass die
                  <rs type="place" ref="#151">Deutschen</rs> die ganze Subtilität und Eleganz von
                  »<rs type="work" ref="#59338">Onkel Wanja</rs>« oder »<rs type="work" ref="#59342"
                  >Die drei Schwestern</rs>« nicht zu schätzen wissen werden. Sie sind begeistert
               von <rs type="person" ref="#2323">Gorkij</rs>. Aber ich denke, dass <rs type="person"
                  ref="#2323">Gorkij</rs> weit unter <rs type="person" ref="#3603">Čechov</rs>
               steht. <rs type="person" ref="#2323">Gorkij</rs> ist als Mensch interessant und als
               Schriftsteller eher effektvoll als künstlerisch.</p>
            <p>Als ich <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> verließ, blieb sein
               ansprechendes Bild in meiner Erinnerung. Es schien mir, als würde ich den
               allmählichen Fortgang seiner Arbeit erkennen können.</p>
            <p>Dort, in der Stadt, nimmt er feinfühlig die schnellen, gegenläufigen Wellen des
               lärmenden Lebens in sich auf. Hier, in der Einsamkeit, wird alles, was er sieht,
               kondensiert und auf seine grundlegenden Eigenschaften zurückgeführt. Dort in der
               Stadt ist er in den mondänen Salons ein charmanter und geistreicher Gesprächspartner,
               ein Gentleman in bürgerlicher Gesellschaft, ein guter Freund in literarischen
               Kreisen.</p>
            <p>Hier ist er ein Dichter und ein kreativer Mann.</p>
            <p>Sein Name wird nicht mit einer literarischen Gruppe in Verbindung gebracht.</p>
            <p>Darin liegt ein gewisser Verdienst.</p>
            <p>Es bedarf eines natürlichen, inneren Adels, um sich von den lärmenden literarischen
               Zirkeln, den literarischen Cafes mit ihrer Atmosphäre von Tabakrauch, Alkohol und <c
                  rendition="#dots" n="3"/> Größenwahn fernzuhalten. </p>
            <p>Es braucht nicht viel, um die Bourgeoisie zu verachten und in ein literarisches
               Milieu einzutauchen, das dieser Gesellschaft fremd ist.</p>
            <p>Es ist viel würdevoller, ein vornehmes Haus einfach und frei als vollwertiger Bürger
               zu betreten und dann <c rendition="#dots" n="3"/> in der Stille ein wahrer Dichter zu
               sein.</p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> besitzt diese Würde.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1904-06-07" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Nm. <rs type="person" ref="#22009">Oskar Norwjewsky</rs> (ein <rs type="place"
                     ref="#34438">russischer</rs> Autor).–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
