<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#59557">Julius Stern: Wiener Theaterwoche, 22.&#8239;11.&#8239;1925</title>
            <author ref="#3162">Stern, Julius</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="127"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#3162">Stern, Julius</author>
                     <title level="a" ref="#59557">Wiener Theaterwoche. Zur Aufführung des Dramas
                        »Der einsame Weg« im Volkstheater. – Als Bassermann in Berlin den Sala
                        spielte – Schnitzlers »Kakadu« kommt wieder ins Burgtheater – Die
                        Geheimgeschichte von der Annahme des revolutionären Stückes</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58646">Volks-Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1925-11-22" n="1">22.&#8239;11.&#8239;1925</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">71</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">321</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">9</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-29">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-30">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-27">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Theaterwoche.</head>
            <head type="sub">Zur Aufführung des Dramas »<rs type="work" ref="#29985">Der einsame
                  Weg</rs>« im <rs type="org" ref="#36430">Volkstheater</rs>. – Als <rs
                  type="person" ref="#10844">Bassermann</rs> in <rs type="place" ref="#168"
                  >Berlin</rs> den <rs type="work" subtype="implied" ref="#29985">Sala</rs> spielte.
               – <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s »<rs type="work" ref="#29843"
                  >Kakadu</rs>« kommt wieder ins <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>. – Die
               Geheimgeschichte der Annahme des revolutionären Stückes.</head>
            <p>Das <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-1"/>Ereignis<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-1h">Die Premiere fand am <date>14.&#8239;11.&#8239;1925</date> statt.</note>
               der vergangenen Theaterwoche war wohl der Herr <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#29985">von Sala</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#10844">Albert Bassermann</rs>s, der im <rs type="org"
                  ref="#36430">Deutschen Volkstheater</rs> über einer bis auf wenige
               Einzelleistungen mittelmäßigen und wohl auch mangelhaft geprobten Aufführung des
               Dramas »<rs type="work" ref="#29985">Der einsame Weg</rs>« hoch emporragte. Man
               suchte im Saal <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>, aber er fehlte.
               Welch <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-45"/>feine Witterung<note
                  type="commentary" xml:id="K_I127-45h">
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> war am <ref target="1925-11-13"
                     subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> bei der Generalprobe gewesen und
                  hatte dabei das nämliche Urteil wie hier <rs type="person" ref="#3162">Stern</rs>
                  getroffen.</note> unseres <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Dichters! Hatte
               er doch ganz andere Aufführungen seines Schauspiels erlebt, glänzende, unvergeßliche.
                  <anchor type="label" xml:id="L_I127-1v"/>Zu ihnen gehört vor allem die <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I127-18"/>
               <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Uraufführung<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-18h">Diese hatte am <ref target="1904-02-13" subtype="date-only"
                     type="schnitzlerDiary"/> am <rs type="org" ref="#35597">Deutschen Theater</rs>
                  in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> stattgefunden.</note>, vor mehr als
               zwei Jahrzehnten unter <rs type="person" ref="#10986">Brahm</rs>s Spielleitung. <rs
                  ref="#10844" type="person">Bassermann</rs> spielte auch damals den <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29985">Sala</rs>. Wer stand ihm zur Seite? <rs
                  type="person" ref="#12530">Rittner</rs> als Fichtner, die <rs type="person"
                  ref="#2865">Else <anchor type="textConst" xml:id="T_I127-1"/>Lehmann<note
                     type="textConst" xml:id="T_I127-1h"><quote>Lebmann</quote></note>
               </rs> als <rs type="work" subtype="implied" ref="#29985">Irene Herms</rs>, die <rs
                  type="person" ref="#12977">Triesch</rs> als <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#29985">Johanna</rs>, die <rs type="person" ref="#5211">Pauly</rs> als Frau
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#29985">Wegrat</rs>. Gewiß eine
               unvergeßliche Aufführung – denn die <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-22"/>
               <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er lachten<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-22h">
                  <rs type="person" ref="#3162">Stern</rs> hat die Anekdote <date>1914</date> leicht
                  anders erzählt, <ref target="#L_I041-1v" type="pointer"/>.</note> in die
               ernstesten Stellen hinein. So zum Beispiel in die letzte Szene <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29985">Sala</rs>s und seiner <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29985">Johanna</rs>. Man ahnt es: Dieses Mädchen, das sich
               ihm hingegeben in der sicheren Erwartung der nächste, der sie umarmt, sei der Tod –
               man weiß, die Unglückliche nimmt nun Abschied für immer. In irgendeiner leisen Regung
               von Mitleid oder Reue macht ihr nun Herr <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#29985">von Sala</rs> einen kühlen Heiratsantrag, Johanna brauche sich ja
               nicht für immer an ihn gebunden zu fühlen, denn: »<rs type="work" ref="#29985"
                  subtype="implied">Alle Deine Träume</rs>« fügt er hinzu, »<rs type="work"
                  ref="#29985" subtype="implied">kann ich Dir nicht erfüllen –</rs>« Da fällt ein
               höhnisches Lachen aus dem Publikum ein, ein <rs type="place" ref="#168"
                  >berlin</rs>erisches<c rendition="#dots" n="3"/> Die Komödie ist damit für <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs> erledigt. Sollte man glauben. Aber die zweite
               Aufführung ist ausverkauft. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> und <rs
                  type="person" ref="#10986">Brahm</rs> sind angenehm überrascht. Der Direktor sucht
               nach einer Erklärung, denn er will immer lernen. Plötzlich hat er’s:</p>
            <p>»Die Inhaltsangabe war es, die einige Kritiker brachten – sagt er zu seinen
               Schauspielern – die Leute fühlen sich durch den Stoff angezogen.«<anchor type="label"
                  xml:id="L_I127-1h"/>
            </p>
            <p>Das ist auch wieder <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>, das sachliche.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>Das <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> hat sich bekanntlich einige Jahre
               Zeit gelassen, das Drama vom »<rs type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs>« zu
               bringen. Eines Tages fahren Dr. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> und Dr.
                  <rs type="person" ref="#10986">Brahm</rs> auf den <rs type="place" ref="#189"
                  >Semmering</rs>, dem Freunde <rs type="person" ref="#11851">Josef Kainz</rs> einen
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-14"/>Krankenbesuch<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-14h">Nicht nachgewiesen. Studiert man aber die Treffen der drei vor
                  dem Tod von <rs type="person" ref="#11851">Kainz</rs>, so scheint eher dessen
                  Mitwirkung in der bevorstehenden Inszenierung von <rs type="work" ref="#30207">Das
                     weite Land</rs> Thema gewesen zu sein.</note> zu machen. Er spricht nicht von
               sich, nicht von seiner Krankheit, sondern nur vom Herrn <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29985">von Sala</rs>. Er muß ihn spielen! Baron <rs
                  type="person" ref="#10883">Berger</rs>, der damalige Direktor, nimmt’s gern zur
               Kenntnis! Niemand ahnte noch, daß der Künstler daran war, nicht als Herr <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#29985">von Sala</rs>, sondern als <rs
                  type="person" ref="#11851">Josef Kainz</rs> den einsamen Weg zu gehen, den
               letzten, zum Grabe<c rendition="#dots" n="3"/> Als es dann <date>1914</date>
               (Direktionszeit <rs type="person" ref="#12948">Thimig</rs>) zur <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I127-7"/>Erstaufführung<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-7h">am <ref target="1914-02-19" subtype="date-only"
                     type="schnitzlerDiary"/>
               </note> der Dichtung im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> kommt, da
               erscheint <rs type="person" ref="#3201">Harry Walden</rs> als <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29985">Sala</rs>. Das war wohl der charmanteste Egoist,
               den die <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Damenwelt je gesehen! Die ganze
               Vorstellung war fein abgestimmt, die Zuschauer genossen das zarte, träumerische Stück
               wie hinter einem Vorhang feinsten Flors. Das war gut so! Die Besetzung durchaus
               vornehm: <rs type="person" ref="#2446">Devrient</rs> spielte den <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29985">Fichtner</rs>, <rs type="person" ref="#12399"
                  >Paulsen</rs> den Professor <rs type="work" subtype="implied" ref="#29985"
                  >Wegrat</rs>, der gegenwärtige Direktor <rs type="person" ref="#11659"
                  >Herterich</rs> den Arzt <rs type="work" subtype="implied" ref="#29985"
                  >Reumann</rs>, die <rs type="person" ref="#13149">Wohlgemuth</rs> reizend als <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#29985">Johanna</rs> und die <rs type="person"
                  ref="#10959">Bleibtreu</rs> gab die so eigentlich doch heitere, <rs type="place"
                  ref="#50">wien</rs>erische Bohemienne <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#29985">Irene Herms</rs>! Es war ein Debüt der Tragödien nach der
               Vergangenheit, die dem lustigen Volksstück gehörte.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>Vor kurzem war es noch <rs type="person" ref="#11659">Herterich</rs>s Absicht, den
                  »<rs type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs>« wieder dem Spielplan des <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>s einzuverleiben. Jetzt, nach <rs
                  type="person" ref="#10844">Bassermanns</rs> Gastspiel, wird er sich’s wohl
               überlegt haben. Dafür wird er, so heißt es, <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>s rote Groteske »<rs type="work" ref="#29843">Der grüne
                  Kakadu</rs>« <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-8"/>neu inszenieren<note
                  type="commentary" xml:id="K_I127-8h">Unmittelbar kam es nicht dazu, erst in einer
                  Festvorstellung wurde das Stück <date>1929</date> wieder gegegeben und stand dann
                  ab <ref target="1930-02-02" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> am
                  regulären Spielplan.</note>. Es ist ein Meisterwerk des Dichters, unübertroffen
               schon allein in der blitzenden Technik, Schein und Wirklichkeit, Spiel und Geschehen
               derart miteinander zu verquicken, daß man schließlich nicht weiß, was Scherz ist und
               was Ernst, was Witz und was Tod! Denn sie schreiten alle im gleichen Gewand
               einher.</p>
            <p>Daß dieses kühne <rs type="work" ref="#29843" subtype="implied">Stück</rs> mitten im
               ruhigsten Schlafe der Monarchie – <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-09"/>
               <date>1899</date>
               <note type="commentary" xml:id="K_I127-09h">die Uraufführung fand am <ref
                     target="1899-03-01" subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> statt</note> –
               in den kaiserlichen Palast auf dem <rs type="place" ref="#112">Franzensring</rs> hat
               einschlüpfen, daß es ganze acht Aufführungen hat erleben können, ehe man’s <anchor type="label" xml:id="I127_l_kakadu"></anchor>verbot –
               man hat’s damals nicht begriffen. Spielt dieser klassische Sketch doch am Abend des
                  <date>14.&#160;Juli 1789</date> zu <rs type="place" ref="#182">Paris</rs>, am Abend der
                  <rs type="place" ref="#518">Bastille</rs>erstürmung. Ruft man doch am Schluß die
               Revolution aus! Doch nein – es gibt der Schrecken noch mehr:</p>
            <p>In der unterirdischen Schenke <rs type="work" ref="#29843" subtype="implied"
                  >Prospères</rs> treffen einander allnächtlich Verbrecher, Komödianten und viele
               Damen und Herren des höchsten Adels von <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> zu
               gemeinsamer Unterhaltung sich gegenseitig mit »Schwein« und »Kanaille« anzureden, das
               besitzt für die degenerierte Aristokratie einen schauerlichen Reiz. Eines Nachts muß
               der berühmte Komödiant <rs type="work" ref="#29843" subtype="implied">Henry</rs>,
               verheiratet mit seiner schönen Kollegin <rs type="work" ref="#29843"
                  subtype="implied">Leocadie</rs>, durch einen Stegreifvortrag zur Unterhaltung der
               wirklich höchst gemischten Gesellschaft beitragen. Er stellt sich hin und deklamiert
               eine schauerliche Geschichte. Inhalt: Wie er den Herzog <rs type="work" ref="#29843"
                  subtype="implied">Emile von Cadignan</rs> erdolcht hat. Wie gesagt, es ist
               Phantasie, Erfindung, was er erzählt. Als aber der Herzog wirklich im Keller
               erscheint und ihm tatsächlich als der Liebhaber <rs type="work" ref="#29843"
                  subtype="implied">Leocadie</rs>s bezeichnet wird, stürzt Henry rasend auf den
               Herzog los und erdolcht ihn. Eine Marquise ist ganz entzückt, weil man doch nicht
               jeden Tag einen wirklichen Herzog könne ermorden sehen. In diesem Augenblick kommt
               von der Straße herab die Nachricht von der Erstürmung der <rs type="place" ref="#518"
                  >Bastille</rs>. Unter den Rufen der Menge: »Es lebe die Freiheit!« fällt der
               Vorhang.</p>
            <p>Parterre und Logen waren bei der Erstaufführung einfach starr. Galt doch das <rs
                  type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> damals so eigentlich als Domäne des Hofes
               und des Adels. Und nun sahen sich beide gehöhnt, nicht nur von der Bühne aus, sondern
               auch von der Galerie – weil sie wahnsinnig applaudierte. Zu jener Zeit durfte man so
               eigentlich nicht öffentlich berichten, wie es zur Annahme des Stückes kommen konnte.
               Es wußten’s auch nur die wenigsten. Heute aber kann man’s erzählen:</p>
            <p>Die kaiserliche Zensur der Hofbühnen urteilte selbstverständlich absolut – als
               höchste, als inappellable Instanz. Doch ihr Absolutismus war gemindert durch die
               künstlerische Laune einer liebenswürdigen liebenswürdigen Künstlerin, die damals dem
                  <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> angehörte. Es war <rs type="person"
                  ref="#2680">Katharina Schratt</rs>. Vor ihrem Einfluß bei Hofe beugte sich der
               jeweilige Sektionschef des Auswärtigen Amtes, der als Zensor waltete. Frau <rs
                  type="person" ref="#2680">Schratt</rs> nun hatte <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> eine prächtige Rolle zu verdanken, mit der sie ein Jahr vorher
               einen großen Erfolg erzielt hatte. Es war die <rs type="work" ref="#30219"
                  subtype="implied">Toni Weber</rs> in <rs type="person" ref="#2121"
               >Schnitzler</rs>s Drama »<rs type="work" ref="#30219">Das Vermächtnis</rs>«.</p>
            <p>Auch die Aufführung dieses <rs type="work" ref="#30219" subtype="implied"
                  >Stückes</rs> hat seinerzeit große Verwunderung erregt. Ein paar Jahre vorher
                  (<date>1892</date>) hatte <rs type="person" ref="#11391">Fulda</rs>s Schauspiel
                  »<anchor type="commentary" xml:id="K_I127-3"/>
               <rs type="work" ref="#31957">Die Sklavin</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I127-3h">Die Premiere hatte am
                     <date>2.&#8239;3.&#8239;1892</date> stattgefunden, nach der 2.&#160;Aufführung am Folgetag
                  wurde das Stück abgesetzt.</note>« nach zwei Aufführungen auf höchsten Befehl
               verschwinden müssen, weil es mit dem Eheproblem spielte. Die Sklavin war nämlich eine
               Ehesklavin. Und nun, <date>1898</date>, ließ man dieses »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I127-56"/>
               <rs type="work" ref="#30219">Vermächtnis</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I127-56h">die <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs>er Premiere fand am <ref target="1898-11-30" subtype="date-only"
                     type="schnitzlerDiary"/> statt</note>« aufführen, das mit aller Wärme um
               Mitleid für jene Frauen bat, die Mütter geworden, ohne zum Besitz des goldenen Ringes
               zu gelangen. Ein Stück, das alle Frauen ergriff:</p>
            <p>Ein junger Mann aus guter Familie stürzt unglücklich vom Pferde und muß sterben. In
               letzter Stunde vertraut er der Mutter ein Herzensgeheimnis an: <rs type="work"
                  ref="#30219" subtype="implied">Toni Weber</rs>, ein braves Mädchen, sei seine
               Geliebte. Sie habe ihm einen Knaben geboren, jetzt vier Jahre. Die Eltern mögen
               Mutter und Kind ins Haus nehmen<c rendition="#dots" n="3"/> Es geschieht. Man
               behandelt <rs type="work" ref="#30219" subtype="implied">Toni</rs> anfangs warm, dann
               immer kühler und, als das Kind stirbt, kalt. Die Arme geht schließlich aus
               Verzweiflung in den Tod. Franziska aber, die liebe, gutherzige Schwester des
               dahingegangenen Geliebten, tritt für sie ein und hält am Schlusse sogar eine
               Ansprache, die sanft um Duldung bat für die Opfer der <c rendition="#dots" n="3"/>
               freien Liebe. Selbstverständlich: dieses Wort wurde nicht ausgesprochen, nur
               angedeutet. Die <rs type="person" ref="#2850">Hohenfels</rs> sprach dieses Plädoyer
               so glänzend, daß die kirchenfrömmsten Damen weinten. Es gab stärksten Applaus! Denn
               es galt Mitleid zu haben mit jener <rs type="work" ref="#30219" subtype="implied"
                  >Toni</rs>, die Frau <rs type="person" ref="#2680">Schratt</rs> spielte.</p>
            <p>Seither stand <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hoch in der Gunst der
               Künstlerin, die ihrerseits wieder hoch in der <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I127-17"/>Gunst der höchsten Hofkreise<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-17h">Anspielung auf ihre Liebesbeziehung mit Kaiser <rs
                     type="person" ref="#2513">Franz Joseph</rs>
               </note> stand. Also war der Herr <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-2"/>
               <rs type="person" subtype="implied" ref="#2196">Sektionschef-Zensor</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I127-2h">
                  <rs type="person" ref="#2196">Emil von Jettel-Ettenach</rs>
               </note> von vornherein über dieses verbrecherische Stück »<rs type="work"
                  ref="#29843">Kakadu</rs>« nicht empört. Auch hatte Direktor <rs type="person"
                  ref="#12671">Schlenther</rs> die Zensurprüfung klug eingefädelt. <anchor
                  type="label" xml:id="I127-lesung"/>Er bat <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>, das <rs type="work" ref="#29843" subtype="implied">Stück</rs> in
               Gegenwart des Hofrates <rs type="person" ref="#10577">Wlassack</rs> und des <rs
                  type="person" ref="#2196" subtype="implied">Zensor</rs>s <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I127-19"/>vorzulesen<note type="commentary" xml:id="K_I127-19h">Diese
                  Lesung fand am <ref target="1899-01-26" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"
                  /> statt.</note>. Nun denn – so schlecht wie damals soll der Dichter – das
               erzählte man sich – noch nie gelesen haben! So völlig talentlos. Er brachte nämlich
               gerade die krassesten Effekte so sanft, daß sie wie Gemütlichkeiten sich ausnahmen.
               Keine Kanone klang stärker als der Schuß einer Kinderpistole.</p>
            <p>Was die Zensur schließlich verlangte? Die Menge solle nur viermal »Es lebe die
               Freiheit!« rufen, statt achtmal. Die obgenannte <rs type="work" ref="#29843"
                  subtype="implied">Marquise</rs> sollte von dem Herzogmord nicht entzückt sein. Man
               gab’s zu. Die Hauptforderung des <rs type="person" subtype="implied" ref="#2196"
                  >Zensors</rs> aber, man möge jenen dummen <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I127-123"/>Polizeikommissär streichen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I127-123h">Diese Forderungen lassen sich tatsächlich in den Dokumenten
                  der Zensur belegen. <bibl>Vgl. <rs type="person" ref="#2121">A.&#8239;S.</rs>: <rs type="work" ref="#29843">Der grüne Kakadu. Historisch-kritische Ausgabe</rs>,
                     S.&#8239;631–645</bibl>.</note>, der noch immer an einen Komödiantenspaß glaubt,
               als der Herzog bereits erstochen ist – dieses Attentat konnte abgewehrt werden, um
               den drolligen Patron wäre wirklich schade gewesen.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I127-4"/>Welche <rs type="person" ref="#4420"
                  subtype="implied">Dame</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I127-4h">
                  <ref target="1905-12-04" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>Heut
                     erfuhr ich, warum <rs type="work" ref="#29843">Kakadu</rs> damals abgesetzt
                     wurde. Erzh. <rs type="person" ref="#4420">Gisela</rs> war drin und indignirt,
                     weil <rs type="person" ref="#2642">Haeberle</rs> (Michette) sich an den Dessous
                     der Marquise (<rs type="person" ref="#12268">Mitterwurzer</rs>) zu schaffen
                     machte.–</quote>«</note> des Hofes die schließliche Unterdrückung des Stückes
               durchsetzte – man hat’s nie bestimmt erfahren. Wohl aber erfuhr man die eigentliche
               Ursache der hohen Empörung. Nicht die Revolution war’s, nicht der Herzogsmord, nicht
               der Schatten <rs type="person" ref="#20996">Maria Antoinette</rs>s, der hinter allen
               solchen Stücken auftaucht. Nein – ein brillantbesetztes Damenstrumpfband war’s, das
               ein nobler Spelunkengast der Dame schenken will, die ihm am freundlichsten zulächelt.
               An dieser Konkurrenz will sich nun auch unsere lustige Frau <rs type="work"
                  ref="#29843" subtype="implied">Marquise</rs> beteiligen.</p>
            <p>Eine wirkliche Marquise darf aber nicht so lustig sein.</p>
            <p>Das Stück mußte fallen.</p>
            <p rend="right">Julius Stern.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1925-11-19" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Vm. kam Reg. R. <rs type="person" ref="#3162">Stern</rs> (<rs type="org"
                     ref="#61362">Volksztg.</rs>), das alte Theatertinterl und liess sich allerlei
                  über ›<rs type="work" ref="#29985">Eins. Weg</rs>‹ und <rs type="work"
                     ref="#29843">Kakadu</rs> erzählen; erzählte auch mir amüsantes aus alten
                  Zeiten;– so von <rs type="person" ref="#3287">Franz Ferdinand</rs> und seinem
                  Benehmen bei der Prem. der ›<rs type="work" ref="#29859"
                  >Marionetten</rs>‹.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
