<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
     xml:base="schnitzler-interviews"
     xml:id="I136">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#60158">Die Enquete über »Schund und Schmutz«, 9.&#8239;6.&#8239;1928</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="136"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#8962">[Ernst Molden]</author>
                     <title level="a" ref="#60158">Die Enquete über »Schund und Schmutz«</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <imprint>
                        <date when="1928-06-09" n="1">9.&#8239;6.&#8239;1928</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">22.892</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">5–6</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-10-14">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-11-03">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-11-08">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Die Enquete über »Schund und Schmutz«.</head>
            <head type="sub">Die Vertreter der Schriftsteller und Künstler beim <anchor type="commentary" xml:id="K_I136-2"/>
               <rs type="person" subtype="implied" ref="#12762">Bundeskanzler</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I136-2h">
                  <rs type="person" ref="#12762">Ignaz Seipel</rs> plante, gegen Schundliteratur und
                  pornographische Texte gesetzliche Maßnahmen zu treffen und führte deswegen
                  öffentliche Beratungen durch.</note>.</head>
            <p>
               <gap reason="outOfScope" unit="paragraphs" quantity="30"/>
            </p>
            <head type="sub">Die Schwierigkeiten einer Definition von Schmutz und Schund</head>
            <p>Dr. Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi> erinnert an seine <anchor type="commentary" xml:id="K_I136-3"/>Ausführungen<note type="commentary" xml:id="K_I136-3h">
                  <ref target="#M135" type="pointer" subtype="see"/>
               </note>, die er im Jahre <date>1905</date> bei einer von der <rs type="org" ref="#60121">Ethischen Gesellschaft</rs> in der Frage der Bekämpfung der
               Schmutzliteratur abgehaltenen Enquete gemacht hat; er habe schon damals auf die <hi rend="spaced_out">unüberwindlichen Schwierigkeiten hingewiesen, die sich einer
                  Definition des Begriffes »Schmutz und Schund« entgegenstellen</hi>. Solange man
               diese nicht gefunden hat, kann man über das Gesetz nicht sprechen.– Ich hätte,
               <anchor type="textConst" xml:id="T_I136-1"/>schließt der<note type="textConst" xml:id="T_I136-1h"><quote>schließt</quote></note> Redner, die größte Freude, wenn es gelänge, den
               wirklichen Schund und Schmutz aus der Welt zu schaffen. Aber wie soll das geschehen?
               Keinesfalls darf man hier nur von <hi rend="spaced_out">Büchern</hi> und <hi rend="spaced_out">Bildern</hi> sprechen, ebenso schädlich wirken auch <hi rend="spaced_out">Gerichtssaalberichte</hi>, vor denen man die Jugend schützen
               sollte. Dise Schmutzliteratur der ganzen Welt hat nicht so viel angerichtet wie die
               Berichte über den <anchor type="commentary" xml:id="K_I136-1"/>
               <rs type="person" ref="#60163">Scheller</rs>-<rs type="person" ref="#60161">Krantz</rs>-Prozeß<note type="commentary" xml:id="K_I136-1h">Am
                     <date>28.&#8239;6.&#8239;1927</date> hatten die beiden Schüler <rs type="person" ref="#60161">Paul Albert Krantz</rs> und <rs type="person" ref="#60163">Günther
                     Scheller</rs> einen Suizidpakt getroffen, bei dem zuerst <rs type="person" ref="#60163">Scheller</rs> einen Freund erschießen sollte, dann <rs type="person" ref="#60161">Krantz</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="person" ref="#60163">Scheller</rs> und dessen Schwester. Während <rs type="person" ref="#60163">Scheller</rs> den Freund und sich selbst umbrachte,
                  nahm <rs type="person" ref="#60161">Krantz</rs> von seinem Teil Abstand. Ihm wurde
                  der Prozess gemacht, bei dem viele intime Details der Gruppe öffentlich wurden.
                  Insgesamt wurde der Prozess zum Sinnbild der Verwahrlosung der Jugend
                  hochstilisiert. <rs type="person" ref="#60161">Krantz</rs> wechselte in Folge den
                  Namen und wurde zum Schriftsteller <rs type="person" ref="#60161">Ernst Erich
                     Noth</rs>.</note> in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>.</p>
            <p>Hofrat Dr. <rs type="person" ref="#21710">Ernst <hi rend="spaced_out">Lothar</hi>
               </rs>: Dr. <rs type="person" ref="#2121">
                  <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>
               </rs> hat unser aller Meinung ausgesprochen, wenn er sagte, er hätte die größte
               Freude, wenn es gelänge, den wirklichen Schmutz aus der Welt zu schaffen. Der
               Leidtragende, der Hauptgeschädigte ist ja, wie sich einmal Dr. <rs type="person" ref="#10863">
                  <hi rend="spaced_out">Beer-Hofmann</hi>
               </rs> ausdrückte, der schriftstellerische Beruf, dem man dann die Verantwortung für
               alle Exzesse zuschiebt. <hi rend="spaced_out">Wir alle wollen Schund und Schmutz
                  bekämpfen</hi>, die Frage ist nur: Wie kann dies praktisch geschehen? Zur
               Definition des Begriffes »Schund und Schmutz« ist zu sagen, daß die <rs type="org" ref="#60165">
                  <hi rend="spaced_out">deutsche Oberprüfstelle</hi>
               </rs> in <rs type="place" ref="#864">
                  <hi rend="spaced_out">Leipzig</hi>
               </rs> zweimal versucht hat, diese Definition zu geben, ohne daß es ihr auch nur vage
               gelungen wäre. Das <anchor type="commentary" xml:id="K_I136-11"/>
               <hi rend="spaced_out">deutsche Gesetz</hi>
               <note type="commentary" xml:id="K_I136-11h">Am <date>7.&#8239;1.&#8239;1927</date> trat ein
                  Gesetz zur Bewahrung der Jugend vor Schmutz- und Schundschriften in Kraft, der das
                  Verbot des offenen Verkaufs und und der Werbung für Bücher vorsah, die eine
                  entsprechende Einstufung erhalten hatten. Das Gesetz galt bis
                     <date>31.&#8239;3.&#8239;1935</date>.</note> besteht nun schon zwei Jahre. Und sein Erfolg?
               Ein <hi rend="spaced_out">ungeheurer Apparat</hi> wurde aufgeboten – es wurde ein
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I136-22"/>Roman obskurer Herkunft<note type="commentary" xml:id="K_I136-22h">Nach einem halben Jahr waren von der <rs type="org" ref="#60165">Oberprüfstelle für Schund- und Schmutzschriften</rs>
                  drei Romane verboten worden, wobei das Urteil über den Fortsetzungsroman von <rs type="person" ref="#60170">E. von der Haide</rs>: <rs type="work" ref="#60169">Die schöne Krankenschwester. Liebe und Leiden einer Dulderin</rs>.
                     (<bibl>Berlin: <publisher>Verlagshaus für Volksliteratur</publisher>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>1911</date>
                  </bibl>) das meiste Unbehagen ausgelöst hatte.</note> verboten. Die <rs type="org" ref="#60165">deutsche Oberprüfstelle</rs> hat <hi rend="spaced_out">vier
                  Merkmale</hi> mitgeteilt, die, um eine Druckschrift als »Schund« zu
               stigmatisieren, vorliegen müssen: 1. Wertlosigkeit; 2. das Werk muß schädigend
               wirken, wobei auch die »ahnungslose Weltfremdheit« des Betroffenen in Frage kommt;
               3. die Schutzbedürftigkeit; 4. muß ein »den Wirklichkeitssinn schädigendes« Weltbild
               vermittelt werden. Wollten wir ein ähnliches Gesetz erlassen, dann könnte wohl
               mancher der hier Anwesenden in die Lage kommen, an solchen substanzlosen
               Entscheidungen mitzuwirken. Keiner von uns, glaube ich, wäre imstande, die von der
                  <rs type="org" ref="#60165">Oberprüfstelle</rs> angeführten Tatbestandsmerkmale in
               einem Werk beweishaft aufzufinden. Im Kampf gegen Schund und Schmutz gilt es vor
               allem, jenen <hi rend="spaced_out">bildlichen Nuditätsorgien</hi> und <hi rend="spaced_out">Spekulationsprodukten</hi>, die uns täglich auf der Straße
               begegnen, wirksam entgegenzutreten! Hiezu reicht aber der § 516 des Strafgesetzes
               aus. Ein Gesetz aber, wie immer es hieße, wird den »Schund und Schmutz« nie aus der
               Welt schaffen.</p>
            <head type="sub">Erwiderung Dr. <rs type="person" ref="#12762">Seipels</rs>.</head>
            <p>Bundeskanzler Dr. <rs type="person" ref="#12762">
                  <hi rend="spaced_out">Seipel</hi>
               </rs> erwiderte, die <hi rend="spaced_out">Definition von Schund und Schmutz
                  interessiere ihn nicht sehr</hi>. Man brauche sie auch nicht. Hier handelt es sich
               darum, daß man im Laufe der Zeit und in jedem einzelnen Falle unvoreingenommene
               Menschen darüber urteilen läßt, ob das bestimmte Produkt, um das es sich handelt, das
               ist, was man allgemein Schund und Schmutz nennt und in dessen Abwehr wir alle, wie
               jetzt wieder sehr betont wurde, einig sind, oder ob es das nicht ist. Daher würde
               dieses Argument nicht gegen einen Versuch einer neuen gesetzgeberischen Regelung
               sprechen, wobei es gleichgültig ist, ob diese in ein altes Gesetz durch Novellierung
               hineingearbeitet wird oder die Form eines neuen Gesetzes hat. <hi rend="spaced_out">Mir sind die Menschen wichtiger als die Termini einer Definition</hi>. Die
               Menschen wissen schon, was als schädlich in dem Sinne, in dem wir jetzt davon reden,
               abzuwehren ist, und was man noch durchgehen lassen kann. Wie bei jedem Urteilsspruch,
               müßte es natürlich auch hier sein, daß man im Zweifel die <hi rend="spaced_out">mildere Praxis</hi> einzuhalten habe. Selbstverständlich muß ein solches Urteil
               auch nicht für alle Zeiten gelten. Ich finde es vollständig berechtigt, daß Werke der
                  <hi rend="spaced_out">Kunst und Literatur der Vergangenheit</hi>, die an sich
               anzüglich und zweideutig sein mögen, doch <hi rend="spaced_out">anders beurteilt
                  werden als Werke der lebenden Künstler</hi>.</p>
            <p>Ich bin selbstverständlich ganz im Gegensatze zu Doktor <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>, wenn er gesagt hat, daß die <hi rend="spaced_out">Erregung der
                  Sinnlichkeit</hi> an sich nicht verwerflich ist; sie ist verwerflich, sobald diese
               Erregung denen, die sie selbst nicht wollen, gegen ihren Willen oder wenigstens gegen
               ihr besseres Sein aufgezwungen <anchor type="textConst" xml:id="T_I136-11"/>wurde<note type="textConst" xml:id="T_I136-11h"><quote>wurd</quote></note>. In diesem Punkt
               sind wir eben ganz anderer Anschauung, da <hi rend="spaced_out">trennen uns
                  Welten</hi>. Für uns existiert nicht nur die physische Gesundheit, sondern auch
               die <hi rend="spaced_out">sittliche Gesundheit</hi>; die Sittlichkeit ist etwas
               Objektives, ein Gut, das verteidigt zu werden verdient, und ein Gut, in dem ein jeder
               geschützt werden muß. Daß wir dabei den <hi rend="spaced_out">Jugendlichen</hi> mehr
               schützen als den Erwachsenen, ist ganz klar, da der Erwachsene sich eben selbst
               besser wehren kann als der Jugendliche.</p>
            <p>
               <gap reason="outOfScope" unit="paragraphs" quantity="30"/>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1928-06-08" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Ins Ministerium. Sitzung bei Bundeskanzler <rs type="person" ref="#12762">Seipel</rs> wegen Schmutz und Schund Gesetz. Etwa 20 Leute (Schriftsteller)
                  aller Parteien. <rs type="person" ref="#12762">S.</rs> ist derselbe, der vor 7
                  Jahren,– noch ein kleiner Politiker gegen <rs type="work" ref="#29855">Reigen</rs>
                  hetzte. Indess hatte <rs type="person" ref="#12698">Julius</rs> ihn nach seiner
                  Verwundung behandelt. Auf seinen wiederholten Wunsch, von <rs type="person" ref="#21710">E. Lothar</rs> überbracht wohnte ich heute einer Sitzung bei. Nach
                     <rs type="person" ref="#21710">Lothar</rs> sprach ich – las meine Antworten
                  über das gleiche Thema <date>1905</date> vor,– und fügte allerlei hinzu. <rs type="person" ref="#12762">S.</rs> polemisirte einigermaßen; und fand, ›in
                  dieser Hinsicht‹ (dass ich die Frage vor allem von Standpunkt phys. Gesundheit
                  auffasse) lägen ›Welten‹ zwischen uns. <rs type="person" ref="#10863">Richard</rs>, <rs type="person" ref="#10948">Bittner</rs>, <rs type="person" ref="#3731">Kralik</rs>, <rs type="person" ref="#10114">Strobl</rs>, <rs type="person" ref="#25105">Sonnenschein</rs>, Minister <rs type="person" ref="#24336">Schmitz</rs> sprachen überdies. <rs type="person" ref="#12762">S.</rs> will offenbar den Autoren sehr entgegenkommen. Die Sitzung fand im
                  Saal des <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Congresses statt.– Nach Schluss
                  sprach <rs type="person" ref="#12762">S.</rs> von meinem <rs type="person" subtype="implied" ref="#12698">Bruder</rs>, den er einen ›wunderbaren Menschen‹
                  nannte. Ich sprach die Hoffnung aus, dass es doch nicht ›Welten‹ seien zwischen
                  uns.– (Politiker oder Staatsmann – ? diese Frage warf <rs type="person" ref="#10788">Auernheimer</rs> wieder auf, mit dem ich wegging.–) Ich war
                  angeregt und bedauerte nicht mehr Zeit gehabt zu haben <rs type="person" ref="#12762">S.</rs> zu erwidern.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
