<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="I179">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#30470">–n– [=Peter Nansen]: Arthur Schnitzler. »Elskovsleg«s
               Forfatter, 9.&#8239;3.&#8239;1897</title>
            <author ref="#2357">Nansen, Peter</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="179"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2357">–n– [=Peter Nansen]</author>
                     <title level="a" ref="#30470">Arthur Schnitzler. »Elskovsleg«s
                        Forfatter</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36357">Politiken</title>
                     <imprint>
                        <date when="1897-03-09" n="1">9.&#8239;3.&#8239;1897</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">68</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">1</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#2357">Nansen, Peter</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel zweier Geistesverwandter</title>
                     <editor>Hg., kommentiert und mit einem Nachwort versehen von Karin
                        Bang</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Roskilde</pubPlace>
                        <date when="2003-01-01">2003</date>
                        <publisher>CØNK</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">27–30</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Småskrifter fra CØNK</title>
                     <biblScope unit="nr">9</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="dk-DK">Danish</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-02-01">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2022-02-01">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="dk-DK">
            <head><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">»<rs type="work" ref="#29917">Elskovsleg</rs>«s Forfatter</head>
            <p>Han er vel sagtens i Øjeblikket det unge <rs type="place" ref="#41240">Østrigs</rs>,
               i snævrere Forstand det unge <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>s første Mand. De
               Gamles Forargelse, de Unges tilbedte Digter, fordi han paa ganske moderne Maade er
               Kærlighedens Digter.</p>
            <p>Han har lært at baade <rs type="place" ref="#166">Franskmænd</rs> og <rs type="place"
                  ref="#745">Skandinaver</rs>, han er først og fremmest fuldblods <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>er. Letsindig og sentimental, elegant Verdensmand og en oprørsk
               Spotter.</p>
            <p>Tyskerne i Almindelighed er tunge i det. De var store, da de svang de klassiske
               Jamber. Dem tumlede de husvante med i deres højstemte Sprog, der, uden Nervøsitet og
               Selvironi, svulstede sig op i den pompøse Tragik.</p>
            <p>De har, skønt de har haft en <rs type="person" ref="#11640">Heine</rs>, været sene i
               Vendingen med at lære det nye poetiske Sprog, som udtrykker sig simpelt og jævnt, og
               hvis Charme er det anelsesfulde, det kun halvt sagte, Understrømmen.</p>
            <p>For en <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er som <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs> har Tilegnelsen været forholdsvis let. <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs> er, som <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> og <rs
                  type="place" ref="#36300">Kjøbenhavn</rs>, en gammel Kulturslad. En Leveby med et
               troskyldigt Hjærtelag, uden fromladen Opstyltethed og uden moralsk Højtidelighed.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> blev, i Kraft af sin Bys
               aandsfri Livsglæde og fornemme Skepsis, Elskovslegens moderne Digter i <rs
                  type="place" ref="#151">Tyskland</rs>.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>–&#8239;–&#8239;– For at lære det Land at kende, hvis Digtning havde øvet saa tor
               Indflydelse paa ham, kom han i sidste Sommer til <rs type="place" ref="#36300"
                  >Kjøbenhavn</rs> og tog Ophold paa <rs type="place" ref="#1091">Skodsborg
                  Badehotel</rs> sammen med et Par Venner, Forfatteren Dr. <rs type="person"
                  ref="#10863"><hi rend="italics">Beer-Hofmann</hi></rs> og Journalisten Dr. <rs
                  type="person" ref="#11485"><hi rend="italics">Paul Goldmann</hi></rs>, »<rs
                  type="org" ref="#29442">Frankfurter Zeitung</rs>«s udmærkede <rs type="place"
                  ref="#182">Paris</rs>erkorrespondent.</p>
            <p>Disse tre, der mødtes i fælles Begejstring for Frihedskampen paa alle Aandens
               Omraader, og som nærede en blind, næsten skoledrengeagtig Hengivenhed for hverandre,
               var typiske, højst forskellige, hverandre supplerende Repræsentanter for det unge <rs
                  type="place" ref="#151">Tyskland</rs> – rettere sagt, det unge <rs type="place"
                  ref="#151">Sydtyskland</rs>; thi overfor <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>
               og <rs type="place" ref="#151">Prøjsen</rs> nærede de Alle en bitter Uvilje, en
               aandsaristokratisk Foragt: for dem var <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> stadig
               den tyske Kulturs sande og eneste Hovedstad. De fandt <rs type="place" ref="#168"
                  >Berlin</rs> militaristisk dumstol, geschäfts-larmende og parvenuagtig
               anmassende.</p>
            <p><rs type="person" ref="#10863">Beer-Hofmann</rs>, en Søn af det velhavende <rs
                  type="place" ref="#50">wien</rs>ske Bourgeoisie, var den glade artistiske
               Bonvivant. En kræsen Kunstkender, en lidt lad Natur, smuk og vindende, med Monocle og
               smægtende Poliskhed, en beleven Verdensmand, en klædeligt forkælet Kurmager.</p>
            <p><rs type="person" ref="#11485">Goldmann</rs> – en sentimental Fanatiker. Lille,
               uansélig, men med et barnligt, godt og kønt Ansigt, hvor skinnede et Par stille,
               brændende, mørke, tungt alvorlige, uendelig hjærtensbrave Øjne. En journalistisk
               Slider, der ikke trættedes, fordi Journalistik for ham var den aldrig hvilende Kamp
               for Sandhed og Ret. En Sværmer, et af de bramfrit uforsonlige Mennesker, der
               uformodet <hi rend="italics">ofrer sig</hi> for deres Overbevisning. Fra hans Pen var
               det, at der kort efter hans Besøg i Danmark udgik de lidenskabeligt overbevisende
               Forsvarsartikler i <hi rend="italics"><rs type="org" ref="#29442"><anchor
                        type="textConst" xml:id="T_I179-1"/>Frankfurter<note type="textConst"
                        xml:id="T_I179-1h"><quote>Frankfurtar</quote></note> Zeitung</rs></hi> om
               den for Landsforræderi dømte Kaptejn <hi rend="italics"><rs type="person" ref="#4216"
                     >Dreyfus</rs></hi>, hvilke skaffede ham en Duel paa Halsen med en af <rs
                  type="place" ref="#182">Paris</rs>’ <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#21481">antisemitiske Journalister</rs>. Duellen blev telegraferet Verden
               over. <rs type="person" ref="#11485">Goldmann</rs> selv omtalte den ikke med et Ord i
               noget af de Breve, han de samme Dage sendte herværende bekymrede Venner.</p>
            <p>Naar man saa’ Schnitzler sammen med disse hans to Trofaste, var man ikke længe om at
               opdage, at <hi rend="italics">han</hi>, deres Kamerat, var den beundrede Fører. Ikke
               at han anmassede sig nogen Særstilling. Men der vistes ham en uvilkaarlig Respekt,
               han var mellem den for Tidsfordriv skrivende Artist-Levemand og den uegennyttigt
               fanatiske Journalist den rastløst higende, den ærgærrigt skabende Digter. <hi
                  rend="italics">Han</hi> var den, paa hvem de andre troede. <hi rend="italics"
                  >Han</hi> var deres Stolthed og Haab.</p>
            <p>En lille tætbygget 35-aarig Mand med et skarptskaaret fint, af et brunt tilspidset
               Fuldskæg indrammet Ansigt. I dette Ansigt et Par kloge Øjne, der af og til blinkede
               med kølig Ironi, af og til smilede med godmodig Elskværdighed, men oftest, efter
               saadanne hastige Glimt, enten hvilede i alvorlig Selvbetragtning eller en Smule
               nervøst, med næsten lægevidenskabelig Interesserthed, ransagede de
               Tilstedeværende.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> er <hi rend="italics">Dr.</hi>
               ikke blot efter den almindelige Høflighedsskik i <rs type="place" ref="#151"
                  >Tyskland</rs>, hvor Doktor-Titlen tideles enhver Studerende eller Literat. Han
               tog medicinsk Eksamen, inden han begyndte sin Digtervirksomhed, har <hi
                  rend="italics">jus practicandi</hi> og skriver den Dag i Dag Recepter for gode
               Venner og Bekendte.</p>
            <p>Der er over ham, mest i hans Blik, stadig noget af Lægen. Man føler, naar man taler
               med ham, at han ligesom stiller Ens Diagnose.</p>
            <p>Af de tre Venner, i alt Fald naar der var Fremmede til Stede, var han den mindst
               meddelsomme. Han, der, naar han skriver, er baade saa vittig og følsom, havde hverken
                  <rs type="person" ref="#10863">Beer-Hofmann</rs>s lette, smilende og indsmigrende
               Spøg eller <rs type="person" ref="#11485">Goldmann</rs>s letvakte Begejstring og
               næsten rørende Hjærtelighed – hans Bidrag til Underholdningen indskrænkede sig
                  <anchor type="textConst" xml:id="T_I179-33"/>væsentligst<note type="textConst"
                  xml:id="T_I179-33h"><quote>væsenligst</quote></note> til en klog og klar
               Spørgen.</p>
            <p>Han ligesom stadig indsamlede Indryk, han ligesom stadig rugede over sit eget. Dog
               ingenlunde paa den selvisk-stødende Maade, der ofte kendetegner selvforgudende, slet
               opdragne Poeter og Kunstnere. Schnitzler er den inkarnerede Velopdragenhed, beskeden
               i sin Selvbevidsthed, hensynsfuld, behagelig i sin naturlige Selvoptagethed. En
               fuldendt Gentleman.</p>
            <p>Saa fine elskværdige Mennesker træffer man sjælden som <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs> og hans to Venner. Saa selskabelig sikre, at man straks
               følte sig hyggelig og veltilpas sammen med dem; saa fulde af ung Idealisme, at en
               aandsbeslægtet. <rs type="place" ref="#43570">Dansk</rs> efter faa Øjeblikkes Samvær
               følte sig som Kamerat og Ven af dem.</p>
            <p>De tilbragte nogle Uger paa <rs type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> og i <rs
                  type="place" ref="#36300">Kjøbenhavn</rs>. Vandt de Sympati hos de <rs
                  type="place" ref="#43570">Danske</rs>, der gjorde deres Bekendtskab, grebes <hi
                  rend="italics">de</hi> til Gengæld af de varmeste Følelser for <rs type="place"
                  ref="#43570">Danmark</rs>. Do syntes, de aldrig havde set noget skønnere end de
               lyse Sommeraftener ved <rs type="place" ref="#63623" subtype="implied">Sundet</rs>,
               de syntes, at <rs type="place" ref="#36300">Kjøbenhavn</rs> var den venligste og
               muntreste By, saa beslægtet med deres kære <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, at
               de ufortøvet fandt sig hjemligt tilmode her. De syntes – unge og letfængelige som de
               alle var – at ingen Kvinder var mere indtagende, venligere og sødere end de unge
               Piger, der med deres lyse, frejdige Smil forskønner og opliver <rs type="place"
                  ref="#63615">Østergades</rs> Promenade.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> sagde en Dag – og maaske havde
               han diagnosticeret rigtig –: »Den <rs type="work" ref="#29917"><hi rend="italics"
                     >Elskovsleg</hi></rs>, her leges, ligner utvivlsomt i meget den, jeg har
               skildret paa <rs type="place" ref="#50">wien</rs>ske Iagttagelser. Den ender sikkert
               sjældnere med saa brutal Alvor, saa ulægelig Fortvivlelse.«</p>
            <p>I Aften vil det <rs type="place" ref="#36300">kjøbenhavnske</rs> Publikum kunne
               dømme.</p>
            <p rend="right">–n–</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>.</head>
            <head type="sub">Verfasser der »<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>«</head>
            <p>Er ist sicherlich derzeit der erste Mann des <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I179-2"/>jungen <rs type="place" ref="#41240">Österreichs</rs>, im
               engeren Sinne des jungen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>s<note type="commentary"
                  xml:id="K_I179-2h">Durch die Koppelung mit <rs type="place" ref="#41240"
                     >Österreich</rs> wird deutlich, dass noch nicht auf eine abgegrenzte
                  Literaturströmung Bezug genommen wird, sondern das ›jung‹ eine zu der Zeit übliche
                  Markierung neuer Literaturströmungen darstellt.</note>. Die Alten ärgert er, die
               Jungen verehren den Dichter, denn auf eine sehr moderne Weise ist er der Dichter der
               Liebe.<anchor type="label" xml:id="I179_L_liebe"></anchor></p>
            <p>Er hat von beiden gelernt, den <rs type="place" ref="#166">Franzosen</rs> wie den <rs
                  type="place" ref="#745">Skandinaviern</rs>, vor allem ist er Vollblut-<rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er. Leichtlebig und sentimental, ein eleganter
               Mann von Welt und ein rebellischer Spötter.</p>
            <p>Die Deutschen sind im Allgemeinen träge. Sie waren groß, als sie klassische Jamben
               schwangen. Diese trällerten sie in ihrer hochtrabenden Sprache, die sich dabei ohne
               Nervosität und Selbstironie, zu einer pompösen Tragödie aufblähte.</p>
            <p>Sie haben, obwohl sie einen <rs type="person" ref="#11640">Heine</rs> hatten, erst
               spät die neue poetische Sprache erlernt, die sich einfach und gleichmäßig ausdrückt
               und deren Reiz das Angedeutete, das nur halb Gesagte, das Unterschwellige ist.</p>
            <p>Für einen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er wie <rs type="person" ref="#2121"
                  >Arthur Schnitzler</rs> war die Aneignung vergleichsweise einfach. <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> ist, wie <rs type="place" ref="#182">Paris</rs>
               und <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>, eine alte Kulturstadt. Eine Stadt,
               von Herzen treu, ohne frömmelnden Prunk und ohne sittliches Gepränge.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> wurde durch die atemlose
               Lebensfreude und den distinguierten Skeptizismus seiner Stadt zum modernen
               Liebesdichter <rs type="place" ref="#151">Deutschlands</rs>.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>–&#8239;–&#8239;– Um das Land kennenzulernen, dessen Dichtung ihn so stark
               beeinflusst hat, kam er im vergangenen Sommer nach <rs type="place" ref="#36300"
                  >Kopenhagen</rs> und wohnte mit einigen Freunden im <rs type="place" ref="#1091"
                  >Badehotel Skodsborg</rs>, dem Schriftsteller Dr. <rs type="person" ref="#10863"
                     ><hi rend="italics">Beer-Hofmann</hi></rs> und dem Journalisten und dem
               angesehenen <rs type="place" ref="#182">Paris</rs>-Korrespondenten der »<rs
                  type="org" ref="#29442">Frankfurter Zeitung</rs>«, Dr. <rs type="person"
                  ref="#11485"><hi rend="italics">Paul Goldmann</hi></rs>.</p>
            <p>Diese drei, die sich im gemeinsamen Enthusiasmus für den Freiheitskampf in all seinen
               Facetten fanden und die eine blinde, fast schuljungenhafte Zuneigung füreinander
               hegten, waren typische, sehr verschiedene, sich ergänzende Vertreter des jungen <rs
                  type="place" ref="#151">Deutschland</rs>s – oder vielmehr des jungen <rs
                  type="place" ref="#151">Süddeutschlands</rs>; denn gegenüber <rs type="place"
                  ref="#168">Berlin</rs> und <rs type="place" ref="#151">Preußen</rs> hegten sie
               alle eine bittere Abneigung, eine aristokratische Verachtung: Für sie war <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> immer noch die wahre und einzige Hauptstadt der
               deutschen Kultur. Sie fanden <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> militaristisch
               dumm, geschäftig und wie ein Emporkömmling anmaßend.</p>
            <p><rs type="person" ref="#10863">Beer-Hofmann</rs>, Sohn des wohlhabenden <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs>er Bürgertums, war der glückliche künstlerische
               Lebemann. Ein anspruchsvoller Kunstkenner, eine etwas untätige Natur, gutaussehend
               und gewinnend, mit Monokel und schmeichelnder Höflichkeit, ein abenteuerlustiger Mann
               von Welt, ein prächtig verwöhnter Frauenheld.</p>
            <p><rs type="person" ref="#11485">Goldmann</rs> – ein sentimentaler Fanatiker. <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I179-8"/>Klein, unscheinbar, aber mit einem
               kindlichen, guten und hübschen Gesicht, in dem ein Paar ruhige, brennende, dunkle
               Augen leuchteten, schwer ernste, unendlich herzliche Augen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I179-8h">Die Beschreibung gleicht jener, die <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> in <rs type="work" ref="#33838">Jugend in Wien</rs> (<bibl>S.&#8239;320</bibl>)
                  gibt: »<quote><supplied>Traf ich</supplied> Herrn Doktor <rs type="person"
                        ref="#11485">Paul Goldmann</rs>, einen vierundzwanzigjährigen,
                     liebenswürdigen Herrn in Lodenrock und Nachthemd mit Quasten, untersetzt,
                     beleibt, ein ganz klein wenig bucklig, mit Kraushaar und mit hellen, schönen,
                     blauen Augen.</quote>«</note>. Ein journalistischer Arbeiter, der nie müde
               wurde, denn Journalismus war für ihn der unaufhörliche Kampf um Wahrheit und Recht.
               Ein Schwärmer, einer dieser unverfrorenen, unnachgiebigen Männer, die <hi
                  rend="italics">sich</hi> unvermutet für ihre Überzeugungen <hi rend="italics"
                  >opfern</hi>. Aus seiner Feder erschienen kurz nach seinem Besuch in <rs
                  type="place" ref="#43570">Dänemark</rs> die leidenschaftlichen, überzeugenden
               Verteidigungsartikel in der <hi rend="italics"><rs type="org" ref="#29442"
                     >Frankfurter Zeitung</rs></hi> über den wegen Hochverrats verurteilten
               Hauptmann <rs type="person" ref="#4216"><hi rend="italics">Dreyfus</hi></rs>, womit
               er sich ein <anchor type="commentary" xml:id="K_I179-11"/>Duell mit einem der
               antisemitischen <rs type="person" subtype="implied" ref="#21481"
                  >Journalisten</rs><note type="commentary" xml:id="K_I179-11h"><ref
                     type="schnitzlerDiary" target="1896-11-23" subtype="cf"/>:
                     »<quote>–&#8239;Vorgestern Pistolenduell von <rs type="person" ref="#11485"
                        >Paul</rs> mit <rs type="person" ref="#21481">Millevoye</rs>, wegen der <rs
                        type="person" ref="#4216">Dreyfus</rs>-Affaire. Unverletzt.–</quote>«</note>
               von <rs type="place" ref="#182">Paris</rs> einhandelte. Das Duell wurde per Telegraf
               in die ganze Welt verbreitet. <rs type="person" ref="#11485">Goldmann</rs> selbst
               erwähnte dies in keinem der Briefe, die er damals an besorgte Freunde schickte.</p>
            <p>Wer Schnitzler mit diesen beiden seiner Getreuen sah, merkte alsbald, dass er, der
               Kamerad der beiden, ihre bewunderte Leitgestalt war. Nicht, dass er sich eine
               besondere Stellung anmaßte. Aber man zollte ihm einen ungewohnten Respekt; zwischen
               dem zum Zeitvertreib schreibenden Lebenskünstler und dem uneigennützig-fanatischen
               Journalisten war er der rastlos strebende, der ehrfürchtig schöpferische Dichter. <hi
                  rend="italics">Er</hi> war derjenige, an den die anderen glaubten. <hi
                  rend="italics">Er</hi> war ihr Stolz und ihre Hoffnung.</p>
            <p>Ein kleiner, kompakter 35-jähriger Mann mit einem scharfkantigen, feinen Gesicht,
               umrahmt von einem braunen, spitzen Vollbart. In diesem Gesicht blitzte gelegentlich
               ein Paar scharfsinniger Augen mit kühler Ironie auf, er lächelte gelegentlich mit
               gutmütiger Freundlichkeit, aber gewöhnlich ruhte er nach solchen kurzen Blicken
               entweder in ernster Selbstbetrachtung oder beobachtete die Anwesenden mit fast
               medizinischem Interesse.</p>
            <p><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs> ist ein <hi rend="italics"
                  >Dr.</hi>, nicht bloß nach der in <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs>
               üblicher Umgangsform, wo der Titel eines Doktors jedem Studenten oder Literaten
               verliehen wird. Er bestand das medizinische Examen, bevor er mit dem Dichten begann,
               hat <anchor type="commentary" xml:id="K_I179-1"/><hi rend="italics">jus
                  practicandi</hi><note type="commentary" xml:id="K_I179-1h">lateinisch: das Recht der
                     selbständigen Berufsausübung</note> und schreibt bis heute Rezepte für gute
               Freunde und Bekannte.</p>
            <p>Es ist immer noch etwas von dem Arzt an ihm zu sehen, vor allem in seinem Antlitz.
               Spricht man mit ihm, fühlt man, dass er einem eine Diagnose stellt.</p>
            <p>Von den drei Freunden war er in den Fällen, in denen Fremde anwesend waren, der am
               wenigsten mitteilsamste. Er, der, wenn er schreibt, sowohl witzig als auch sensibel
               ist, hatte weder den leichten, lächelnden, gefälligen Witz von <rs type="person"
                  ref="#10863">Beer-Hofmann</rs>, noch die lockere Begeisterung und fast rührende
               Herzlichkeit von <rs type="person" ref="#11485">Goldmann</rs> – sein Beitrag zur
               Unterhaltung beschränkte sich im Wesentlichen auf kluges und klares Fragen.</p>
            <p>Er sammelte immer Eindrücke, grübelte immer über seine eigenen. Aber nicht auf die
               selbstverliebte Art, die sich selbst idolisierende Dichter und Künstler ohne Benehmen
               oft kennzeichnet. Schnitzler ist die verkörperte Gutmütigkeit, bescheiden in seinem
               Selbstverständnis, rücksichtsvoll, angenehm in seiner natürlichen Selbstbezogenheit.
               Ein vollendeter Gentleman.</p>
            <p>So feine, liebenswerte Menschen wie <rs type="person" ref="#2121">Arthur
                  Schnitzler</rs> und seine beiden Freunde trifft man selten. So gesellig und
               sicher, dass man sich bei ihnen wohl und vertraut fühlte; so voller jugendlichem
               Idealismus, dass man sich wie ein entfernter Verwandter empfand. Als <rs type="place"
                  ref="#43570">Däne</rs> fühlte man sich nach wenigen Augenblicken des Gesprächs als
               ihr Kamerad und Freund.</p>
            <p>Sie verbrachten einige <anchor type="commentary" xml:id="K_I179-22"/>Wochen in <rs
                  type="place" ref="#958">Skodsborg</rs> und in <rs type="place" ref="#36300"
                  >Kopenhagen</rs><note type="commentary" xml:id="K_I179-22h"><rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> war von <ref type="schnitzlerDiary"
                     target="1896-08-02" subtype="date-only"/> bis <ref type="schnitzlerDiary"
                     target="1896-08-22" subtype="date-only"/> in <rs type="place" ref="#958"
                     >Skodsborg</rs>, von wo aus er öfter nach <rs type="place" ref="#36300"
                     >Kopenhagen</rs> fuhr. <rs type="person" ref="#10863">Beer-Hofmann</rs> und
                  nachmalige Ehefrau <rs type="person" ref="#10860">Paula Lissy</rs> trafen <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> vor der Anreise in <rs type="place"
                     ref="#36300">Kopenhagen</rs> und sie reisten gemeinsam an. <rs type="person"
                     ref="#11485">Goldmann</rs> stieß am <ref type="schnitzlerDiary"
                     target="1896-08-05" subtype="date-only"/> dazu.</note>. So wurden sie den <rs
                  type="place" ref="#43570">Dänen</rs> sympathisch, mit denen sie Bekanntschaft
               schlossen, und im Gegenzug ergriffen sie die wärmsten Gefühle für <rs type="place"
                  ref="#43570">Dänemark</rs>. Sie meinten, sie hätten noch nie etwas Schöneres
               gesehen als die hellen Sommerabende am <anchor type="commentary" xml:id="K_I179-77"
                  /><rs type="place" ref="#63623" subtype="implied">Sund</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_I179-77h">dänisch: Meerenge, Meeresstraße; hier auf den <rs type="place"
                     ref="#63623">Öresund</rs> bezogen.</note>; sie hielten <rs type="place"
                  ref="#36300">Kopenhagen</rs> für die freundlichste und heiterste Stadt, so ähnlich
               wie ihr geliebtes <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, dass sie sich hier sofort zu
               Hause fühlten. Sie waren der Meinung, dass es, so jung und unbeschwert sie waren,
               keine einladenderen, gütigeren und süßeren Frauen gibt als die jungen Mädchen, die
               mit ihrem hellen, fröhlichen Lächeln die Promenade der <rs type="place" ref="#63615"
                  >Østergade</rs> verschönern und beleben.</p>
            <p><ref type="question" target="#q020"/><anchor type="commentary" xml:id="K_I179-44"/><rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs><space unit="chars" quantity="1"/>sagte<note type='commentary' xml:id="K_I179-44h">Diese Stelle
               ist der einzige Hinweis, dass ein Gespräch oder Gespräche Grundlage des Texts darstellt. Trotz
               der inhaltlichen Bezugnahme auf die anstehende Premiere von <rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>
               dürfte der Satz bei einem Treffen im <date>August 1896</date> gefallen sein und dürfte die Spielmetapher
            allgemein gemeint und nicht auf die Inszenierung bezogen sein.</note> eines Tages – und
               vielleicht hatte er richtig diagnostiziert&#8239;–: »Jede <rs type="work" ref="#29917"><hi
                     rend="italics">Liebelei</hi></rs>, die hier spielt, ähnelt zweifellos
               der, die ich nach Beobachtungen in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> geschrieben
               habe. Sicherlich endet sie seltener in solch brutalem Unheil, solch unsäglicher
               Verzweiflung.«</p>
            <p><anchor type="commentary" xml:id="K_I179-12"/>Heute Abend<note type="commentary"
                  xml:id="K_I179-12h">Am <date>9.&#160;3.&#160;1897</date> erlebte <rs type="work"
                     ref="#29917">Elskovsleg</rs> am <rs type="org" ref="#63620">Folketeatret</rs>
                  die Premiere.</note> wird das <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>er
               Publikum das Urteil fällen.</p>
            <p rend="right">–n–</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#11485">Paul Goldmann</rs> an <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, 11.&#8239;3.&#8239;1897</bibl>
               <quote>Soeben erhalte ich für Dich und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#10863">Richard</rs>
               </hi> zwei Nummern von »<hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="#36357">Politiken</rs>
               </hi>«, wo <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#2357">Peter Nansen</rs>
               </hi> über Dich und zugleich über uns 
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#30470">geschrieben</rs>
                   hat. Ich verstehe kein Wort davon,
                  aber es scheint prächtig zu sein.  Ich sende beide
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#36357">Nummern</rs> an Dich.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#2357"
                     >Nansen</rs>, 15.&#8239;3.&#8239;1897</bibl>
               <quote>Heute erhalte ich von <rs type="person" ref="#11485">Paul Goldmann</rs><space
                     unit="chars" quantity="1"/><rs type="work" ref="#36357">Politiken</rs> mit
                  Ihrem <rs subtype="implied" type="work" ref="#30470">Artikel</rs> über mich. Ich
                  verstehe vorläufig kein Wort davon; morgen aber will ich in ein Übersetzerbureau
                  und mir ihn möglichst wortgetreu verdeutschen lassen. Danken aber darf ich Ihnen
                  schon heute; denn <hi rend="underline" n="1">daß</hi> Sie über mich geschrieben
                  haben und zugleich über zwei Menschen, die ich so lieb habe wie <rs type="person"
                     ref="#11485">Goldmann</rs> und <rs type="person" ref="#10863"
                  >Beer-Hofmann</rs>, ist mir schon eine wahre Freude und daß Sie uns nicht viel
                  Böses nachgesagt haben, nehme ich im vorhinein an.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#11485">Paul Goldmann</rs> an <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, 22.&#8239;3.&#8239;1897</bibl>
               <quote>Hast Du schon <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#2357">Nansen</rs>s</hi>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <del rend="strikethrough">A</del>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#30470">Artikel</rs> Dir übersetzen lassen? Er ist ungemein lieb und herzlich geschrieben und sehr ehrenvoll für uns
                  Alle, insbesondere natürlich für Dich.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2357">Nansen</rs> an <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs>, 26.&#8239;3.&#8239;1897</bibl>
               <quote>Also wage ich Ihnen ein paar deutsche Wörter zu schreiben. Um Ihnen zu sagen,
                  in mehr intimer Weise als in ›<rs type="work" ref="#36357">Politiken</rs>‹, dass
                  Sie, und was das Ihrige ist, immer in meinem Herzen und meiner Freundschaft
                  leben.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1897-03-28"/>
               <quote>Von <rs type="person" ref="#2357">Peter Nansen</rs> (neulich <rs
                     subtype="implied" type="work" ref="#30470">Artikel</rs> in <rs type="work"
                     ref="#36357">Politiken</rs> über mich) Brief über <rs type="work" ref="#29917"
                     >Liebelei</rs> in <rs type="place" ref="#36300">Kopenhagen</rs>; scheint kein
                  Erfolg gewesen.–</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
