<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M057">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#30983">Der Fall Jacobsohn, 17.&#8239;12.&#8239;1904</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="057"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="a" ref="#30983">Der Fall Jacobsohn</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#40042">Die Zukunft</title>
                     <imprint>
                        <date when="1904-12-17" n="1">17.&#8239;12.&#8239;1904</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">13</biblScope>
                     <biblScope unit="vol">49</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">12</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">401–404</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#27418">Z.</author>
                     <title level="a" ref="#33161">Der Fall Jacobsohn</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58330">Hochland</title>
                     <imprint>
                        <date when="1905-02" n="1">Februar 1905</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">2</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">5</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">627–630</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB1">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Nickl, Therese</editor>
                     <editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">499–504</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Medizinische Schriften</title>
                     <editor>Hg. Horst Thomé</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien, Darmstadt</pubPlace>
                        <publisher>Zsolnay</publisher>
                        <date when="1988">1988</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">328–333</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-16">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-07">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head><anchor type="commentary" xml:id="K_I057-1"/>Der Fall <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs><note type="commentary" xml:id="K_I057-1h">
               <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> reagiert auf: <bibl>
                  <supplied>
                     <rs type="person" ref="#11581">Maximilian Harden</rs>
                  </supplied>: <rs type="work" ref="#32418">Der kleine Jacobsohn</rs>. In: <rs
                     type="org" ref="#29631">Die Zukunft</rs>, Jg.&#8239;13, Bd.&#160;49,
                  Nr.&#160;11, <date>10.&#8239;12.&#8239;1904</date>,
                  S.&#8239;370–378</bibl>, in dem ein Erklärungsversuch für einen Plagiatsvorwurf gegen <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> gegeben wurde. Erstmals wurde der Vorwurf von <rs
                     type="person" ref="#11469">Alfred Gold</rs> am <date>12.&#8239;11.&#8239;1904</date> durch
               ein Schreiben an das <rs type="org" ref="#29329">Berliner Tageblatt</rs>
               öffentlich gemacht (<bibl>
                  <rs type="work" ref="#33165">Ein psychologisches Rätsel</rs>, Jg.&#8239;33, Nr.&#8239;579,
                  Abend-Ausgabe, S.&#8239;2</bibl>.) Darin wurden in einer Synopse drei Stellen aus
               einer Theaterrezension von <rs type="person" ref="#11469">Gold</rs> über <rs
                  type="person" ref="#12618">Adele Sandrock</rs> in <rs
                     type="person" ref="#12899">Sudermann</rs>’s <rs type="work" ref="#31329"
                        >Heimat</rs> abgedruckt (<bibl>
                           <rs type="person" ref="#11469">A.&#8239;G.</rs>: <rs type="work" ref="#33167">[Adele
                              Sandrock in Heimat]</rs>. In: <rs type="org" ref="#29209">Die Zeit</rs>,
                           Bd. 13, Nr.&#8239;169, S.&#8239;207</bibl>). Gegenübergestellt waren ein Zitat aus <rs
                              type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>s Besprechung von <rs type="work"
                                 ref="#31407">Traumulus</rs> (<rs type="org" ref="#29460">Welt am Montag</rs>,
               <date>26.&#8239;9.&#8239;1904</date>) sowie zwei aus der Rezension von <rs type="person"
                  ref="#11201">Eleonora Duse</rs> in <rs type="work" ref="#31329"
                     >Heimat</rs> (<rs type="org" ref="#29460">Welt am
                        Montag</rs>, <date>7.&#8239;11.&#8239;1904</date>). Am <date>14.&#8239;11.&#8239;1904</date> erschien die Reaktion <rs
                           type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>s, 
               <rs type="work" ref="#33159">In eigener Sache</rs>, in <rs type="org" ref="#29460">Die
                     Welt am Montag</rs> (<bibl>Jg.&#8239;10, Nr.&#8239;46, S.&#8239;2</bibl>).</note>
               <footNote xml:id="FT143-1">
                  <p>Ein Brief des Dichters (der <hi rend="antiqua">Doctor medicinae</hi> und
                     praktischer Arzt ist) und eine Ergänzung des im vorigen Heft (»<rs type="work"
                        ref="#32418">Der kleine Jacobsohn</rs>«) Gesagten.</p>
               </footNote>
            </head>
            <p>Lieber Herr 
               <rs type="person" ref="#11581">Harden</rs>, man hat Sie wohl berichtet, wenn man Ihnen sagte,
               daß ich vom ersten Augenblick an zu denen gehörte, die den Fall <rs type="person"
                  ref="#11813">Jacobsohn</rs> in das Gebiet des Pathologischen zu verweisen
               wünschten. Allerdings lag das pathologische Moment für mich schon nach dem ersten
               Eindruck anderswo als dort, wo man es vielfach zu suchen scheint. Ich sagte mir
               nämlich: Hier ist ein junger Mensch, der sich im Laufe weniger Jahre durch
               zweifellose Begabung und außerordentlichen Fleiß einen höchst geschätzten Namen als
               Kritiker erworben hat und dem nun plötzlich schriftstellerische Vergehen vorgeworfen
               werden, zu denen für ihn, nach Wesen und Umfang seines Talentes, keinerlei Nötigung
               vorliegen konnte und von denen er auch mit absoluter Sicherheit wissen mußte, daß sie
               auf die Dauer weder unbekannt noch unbesprochen bleiben würden. Wenn er also trotzdem
               dieser Vergehen schuldig wurde, so gibt es dafür nur eine einzige Erklärung:
               zeitweiliges Versagen der Urteilskraft aufgrund einer psychischen Störung, die mir am
               Verständlichsten wurde, wenn ich sie als gegensätzlich zum Krankheitbilde der
               Hypochondrie aufzufassen suchte. Während man nämlich bei der Hypochondrie als
               charakteristische Grundlage für eine Reihe von Symptomen eine Entfesselung der
               Ideen-Assoziationen in der Richtung betrachten kann, daß durch einen oft
               geringfügigen Reiz eilige und unaufhaltsame Gedankenfolgen ausgelöst werden, die sich
               auf allerlei entfernte gefahrvolle Möglichkeiten beziehen, schien es mir im Fall <rs
                  type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>, als wenn hier auch die nächstliegenden
               Erwägungen über die höchst wahrscheinlichen Folgen einer innerhalb des
               schriftstellerischen Berufes als unerlaubt geltenden Handlung ausgeschaltet würden.
               Und ich will gleich hinzusetzen, daß mir bisher der Anlaß fehlt, von dieser ersten
               Auffassung abzugehen. Weder leuchtete mir der 
               <rs type="work" ref="#33159" subtype="implied">Erklärungversuch</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>s in der »<rs type="org" ref="#29460"
                  >Welt am Montag</rs>« ein, noch scheint mir die sogenannte »<anchor
                  type="commentary" xml:id="KT143-2"/>Lösung des psychologischen Rätsels<note
                  type="commentary" xml:id="KT143-2h">Dieses Privatgutachten wurde von <rs
                     type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> versandt, <bibl>
                     <rs type="person" ref="#29083">Arthur R. H. Lehmann</rs>: <rs type="work"
                        ref="#33157">[Der Fall Jacobsohn. Lösung des psychologischen Rätsels]</rs>.
                     In: <rs type="work" ref="#59353">Montags-Revue aus Böhmen</rs>, Jg.&#8239;26, Nr.&#8239;48,
                        <date>28.&#8239;11.&#8239;1904</date>, S.&#8239;6</bibl>. Ob es <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs> unmittelbar oder durch einen Abdruck in einer Zeitung oder
                  Zeitschrift bekannt war, ist nicht geklärt.</note>« durch Herrn <rs type="person"
                  ref="#29083">Arthur R. H. Lehmann</rs> auf den Fall <rs type="person" ref="#11813"
                  >Jacobsohn</rs> mit genügender Sicherheit anwendbar. Herr <rs type="person"
                  ref="#29083">Lehmann</rs> citirt Fälle von außergewöhnlich gesteigertem Gedächtniß
               unter sonst normalen Geistesverhältnissen und ferner Fälle von außergewöhnlichen
               Gedächtnißsteigerungen im Verlauf gewisser Gehirnkrankheiten oder solcher
               Krankheiten, bei denen es sekundär zu hyperämischen Störungen im Gehirn (im
               Sprachcentrum oder in der Nähe des Sprachcentrums) kommt. Daß alle von <rs
                  type="person" ref="#29083">Lehmann</rs> citirten Beispiele an sich vollkommen
               einwandfrei sind, versteht sich von selbst; nur geben sie meiner Empfindung nach
               keinen Aufschluß über den Fall <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>. Worin
               besteht denn das Charakteristische und höchst Eigentümliche dieses Falles, wenn man
               ihn,<pb/> wie <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> selbst und wie <rs
                  type="person" ref="#29083">Lehmann</rs>, als chronische Affektion in der Nähe des
               Sprachcentrums auffassen will? Besteht es in dem stupenden Gedächtniß, das sich in
               der konstanten Fähigkeit ausspräche, Wort- und Satzfolgen, die vor langer Zeit
               gelesen oder gehört wurden, bewußt zu reproduziren, oder darin, daß die Reproduktion
               solcher Wort- und Satzfolgen zwangsartig infolge gewisser vorübergehender
               Reizzustände im Sprachcentrum auftritt? Oder handelt es sich hier um eines jener
               (gewiß nicht sehr häufigen) Phänomene, wo im Verlauf eines hysterischen Anfalles,
               einer fieberhaften Erkrankung oder irgendeines anderen krankhaften Zustandes, der
               einen Reiz in oder neben dem Sprachcentrum auslöst, Wort- oder auch Tonfolgen
               reproduzirt werden, die der Kranke in gesundem Zustand gar nicht oder mindesten nicht
               so genau reproduziren könnte wie unter dem Einflüsse seiner Krankheit? Diese Fälle
               sind beinahe immer mit Amnesie verbunden. Das heißt: die betreffenden Kranken
               erinnern sich nachher nicht des Umstandes, daß sie in ihrem Anfall die Wort- oder
               Tonfolgen reproduzirt und wiedergegeben haben. Und ferner werden diese Wort- und
               Tonfolgen mit mathematischer Genauigkeit, ja, um bei dem Vergleich <rs type="person"
                  ref="#29083">Lehmann</rs>s zu bleiben, ähnlich wie von einem Grammophon
               abgeschnurrt. Gewiß aber gibt es auch Übergangsfälle, wo die Reproduktion der Wort-
               oder Tonfolgen nicht unbewußt, sondern nur mechanisch, also unter einer gewissen
               Kontrolle des Bewußtseins und ohne nachfolgende Amnesie, erfolgt. In all diesen
               Fällen aber ist der Ersatz eines Wortes innerhalb der reproduzirten Wortfolge durch
               ein anderes unter Mithilfe des Urteilsvermögens nach den bisherigen Erfahrungen
               ausgeschlossen. Gerade dieser Vorgang aber tritt bei <rs type="person" ref="#11813"
                  >Jacobsohn</rs> ein; und man müßte es geradezu als das Eigentümliche dieses Falles
               ansprechen (wenn wir ihn eben als chronischen Reizzustand in der Nähe des
               Sprachcentrums auffassen wollen), daß erstens innerhalb des mechanischen Ablaufes
               einer reproduzirten Wortfolge (wie sie sich in den unter Verdacht stehenden Kritiken
               vorfinden) das eine oder das andere für den betreffenden Anlaß nicht geeignete Wort
               durch ein geeignetes (zum Beispiel: »<rs type="work" ref="#31329">Magda</rs>« durch
                  »<rs type="work" ref="#31407">Traumulus</rs>«) ersetzt wird und daß zweitens die
               Wortfolge regelmäßig dort, wo im mechanischen Ablauf Name oder Chiffre des wirklichen
               Verfassers stehen sollte, jäh abreißt. Nun sollte man aber wenigstens glauben, daß
               durch dieses plötzliche Einsetzen bewußter Urteilskraft der Kranke aufgestört würde,
               etwa wie ein angerufener Nachtwandler, und selbst bemerken müßte, daß die unter Zwang
               reproduzirten Wortfolgen nicht von ihm herrühren. Wenn es sich aber so verhält, dann
               zieht <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> keinenfalls die nötigen
               Konsequenzen daraus; denn die auf so seltsame Weise entstandenen Kritiken sind ja
               gedruckt und von <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> selbst unterzeichnet
               worden. </p>
            <p>Nun hielte ich es ja nicht für unmöglich, daß durch die Macht eines neuen Eindruckes,
               trotz dem Zwang, mit dem alte Wortfolgen reproduzirt<pb/> wurden, gelegentlich die
               Substituierung eines Wortes durch ein anderes, passenderes erfolgen, ja, selbst daß
               einmal ein jähes Abreißen der Wortfolge gerade in dem Moment erfolgen könnte, wo die
               Chiffre oder der Name des ursprünglichen Verfassers zu erscheinen hätte. Aber solche
               Vorgänge als regelmäßige anzuerkennen, wehrt sich alles in mir, was ich an Einsicht
               in gesunde und kranke Seelen besitze. Freilich kommt es weiter nicht in Betracht, daß
               ein Fall wie der <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>s bisher meines Wissens
               weder publizirt noch überhaupt beobachtet worden ist; doch müßte er seine Logik in
               sich tragen, wie alles Menschliche. <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>
               erzählt in seiner früher erwähnten Erwiderung einen Vorfall, der nur gegen seinen
               eigenen Erklärungversuch auszunützen ist; er erzählt, wie er sich einmal auf
               irgendeine Anregung im Gespräch hin sofort erinnert habe, was ein bestimmter Kritiker
               bei einer bestimmten Gelegenheit über einen bestimmten Schauspieler geschrieben
               hatte. In diesem Fall hat also <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> eine
               logische Wortfolge nicht nur bewußt reproduzirt, sondern er hat auch gewußt, auf wen
               sich die Wortfolge bezog und von wem sie herrührte. In den Fällen, die man ihm zum
               Vorwurf macht, ist gerade das Gegenteil bemerkenswert: er reproduzirt, wenn schon
               nicht unbewußt, doch gegen seinen Willen und trotz dem Bedürfniß, eigene Worte zu
               finden, er glaubt, diese Wortfolgen selbst gefunden zu haben, ersetzt aber zugleich
               die für den neuen Anlaß nicht passenden Eigennamen und Ausdrücke durch die richtigen,
               die in den Rahmen der neuen Kritik hineinpassen. Vor diesem Ineinanderspielen von
               Wahnsinn und Methode wollen sich meine Zweifel nicht beruhigen; und darum kann ich
               mich vorläufig den Erklärungversuchen des Falles <rs type="person" ref="#11813"
                  >Jacobsohn</rs>, die ihn als eine chronische Affektion in der Nähe des
               Sprachcentrums deuten wollen, nicht anschließen. Aber wie fern es mir liegt, <rs
                  type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> durch meine Zweifel verletzen zu wollen,
               sollen Sie gleich hören. Gerade sein Rechtfertigungversuch ist mir ein neuer Beweis
               für die Richtigkeit meiner Auffassung seines Zustandes; denn dieser Versuch scheint
               mir nichts als eine Unüberlegtheit mehr. Und im Interesse der Zukunft <rs
                  type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>s, an die ich glaube, wünschte ich, mit
               dieser Meinung recht zu behalten. Denn wenn <rs type="person" ref="#11813"
                  >Jacobsohn</rs>s Krankheit wirklich auf dem unwiderstehlichen Zwang zu mehr oder
               minder unbewußten Reproduktionen aufgrund einer chronischen Affektion in der Nähe des
               Sprachcentrums beruhte, so müßte man den jungen Mann auf unbestimmte Zeit hinaus,
               wenn nicht auf immer, für die Wiederaufnahme seiner kritischen Tätigkeit verloren
               geben; hat es sich aber, wie ich eben glaube, nur um jenes Gegenteil von Hypochondrie
               gehandelt, das ihn zu Unvorsichtigkeiten und Unüberlegtheiten gelangen ließ und das
               nur als pathologisch und nicht als unredliches Beginnen gedeutet werden dürfte, so
               bin ich überzeugt, daß <rs type="person" ref="#11813">Siegfried Jacobsohn</rs>, der
               begeisterte Freund des Theaters, der glänzende Stilist und der unter normalen
               Umständen so selbständige Kritiker,<pb/> für alle künftigen Zeiten vor einer
               Wiederkehr ähnlicher Anfälle gefeit ist und seine Feder bald wieder mit Glück und
               Ehren führen wird. Denn wenn auch ein Dutzend oder zwanzig oder hundert Stellen in
               seinen Kritiken nicht von ihm selbst herrühren: wie vieles bleibt trotzdem noch
               übrig, woraus die Fähigkeiten dieses Dreiundzwanzigjährigen unverkennbar zu uns
               sprechen! Nicht der Fall an sich, der sich hier ereignet hat, scheint mir tragisch:
               er wird es nur dadurch, daß man ihn gar zu leicht gegen den Betroffenen ausnützen und
               besonders aufgrund jener nicht glücklichen Erklärungversuche ihm die Wiederaufnahme
               seiner Tätigkeit unmöglich machen könnte. Und darum wünschte ich in <rs type="person"
                  ref="#11813">Jacobsohn</rs>s eigenstem Interesse, daß er sich selbst meiner
               Auffassung zuwende, nach der mir die Möglichkeit einer Wiederkehr seiner psychischen
               Störung so gut wie ausgeschlossen scheint. Meine besten Wünsche sind bei ihm. </p>
            <p>Mit herzlichem Gruß Ihr aufrichtig ergebener </p>
            <p>
               <signed>
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>.</signed>
            </p>
            <p>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-03"/>
               <quote>Vm. dictirt (über <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> an <rs
                     type="person" ref="#11581">Harden</rs>), <rs type="work" ref="#29903"
                        >N<supplied>eue</supplied>. E<supplied>he</supplied>.</rs> wieder von vorn.
                  / Nm. wieder an diesem <rs type="work" ref="#30983">Brief</rs>; später <rs
                     type="work" ref="#29903">N. E</rs>.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-05"/>
               <quote>
                  <rs type="work" ref="#30983">Brief</rs> an <rs type="person" ref="#11581"
                     >Harden</rs> umgearbeitet.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-06"/>
               <quote>Vm., während ich den <rs type="work" ref="#30983">Brief</rs> an <rs
                     type="person" ref="#11581">Harden</rs> nochmals dictirte, kam <rs type="person"
                     ref="#27882">Fritz Wärndorfer</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="99"/></quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-17"/>
               <quote>In der <rs type="org" ref="#29631">Zukunft</rs> ist mein Brief an <rs
                     type="person" ref="#11581">Harden</rs> als Artikel gedruckt. ›<rs type="work"
                     ref="#30983">Der Fall <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>
                  </rs>‹.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-19"/>
               <quote>Dann kam <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>, der einige Wochen hier
                  bleiben will, dankte mir sehr für den <rs type="work" ref="#30983">Brief</rs>, der
                  ihm mehr genützt hätte als alles, was bisher für ihn geschehn. (Nachm. hatt ich
                  von einem gewissen <rs type="person" ref="#11541">Gugitz</rs> einen schnöden aber
                  nicht unhöflichen, traurigen, verstimmenden Brief erhalten, gegen meinen.)</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-20"/>
               <quote>Brief <rs type="person" ref="#2167">Saltens</rs>, mit Bemerkung, er hätte über
                  meinen Artikel <rs type="work" ref="#30983">J.</rs> wesentliches zu bemerken,
                  irritirte mich. (Bin zum Journalisten nicht geschaffen!) –</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-12-23"/>
               <quote>Abd. <rs type="place" ref="#44">Riedhof</rs> mit <rs type="person" ref="#2173"
                     >O</rs>.– <rs type="person" ref="#2167">Salten</rs>.– Über <rs type="person"
                     ref="#11391">Fuldas</rs> Klage gegen <rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>
                     (<rs type="person" ref="#10815">Bahr</rs>: ›<rs type="work" ref="#30045"
                     subtype="implied">gieriger Jobber</rs>‹), über meinen <rs type="work"
                     ref="#30983" subtype="implied">
                     <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>Artikel</rs>.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
