<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M077">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#58543">Hinter den Coulissen, 26.&#8239;10.&#8239;1904</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="077"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#58543">Hinter den Coulissen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41289">Berliner Börsen-Courier</title>
                     <imprint>
                        <date when="1904-10-26" n="1">26.&#8239;10.&#8239;1904</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">37</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">503, Morgenausgabe, 1. Beilage</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">[5]</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-10-19">angelegt aus Julia Glunks Abschrift</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-08">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-07">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Hinter den Coulissen.</head>
            <p>
               <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>, außerhalb seines eigenen
               dichterischen Schaffens sonst so sparsam, fast geizig mit seiner Feder, leitet die
               deutsche <anchor type="commentary" xml:id="K_I077-1"/>Buchausgabe<note
                  type="commentary" xml:id="K_I077-1h">Das Stück <rs type="work" ref="#60042">Petit
                     Chagrin</rs> (<date>1899</date>) erschien in Übersetzung als: <bibl>
                     <rs type="person" ref="#26414">Maurice Vaucaire</rs>: <rs type="work"
                        ref="#36075">Fesseln der Liebe. Komödie in 3 Akten.</rs> Deutsch von <rs
                        type="person" ref="#4076">Otto Eisenschitz</rs>. Vorwort von <rs
                        type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>. Berlin, Köln, Leipzig: <rs
                        type="org" ref="#29711">Albert Ahn</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>
                        <supplied>1904</supplied>
                     </date> (Französisches Theater, 9)</bibl>.</note> von »<rs type="work"
                  ref="#36075">Fesseln der Liebe</rs>« mit einem reizenden und anregenden, an <rs
                  type="person" ref="#26414">Vaucaire</rs> gerichteten Briefe ein, der uns zur
               Wiedergabe übermittelt wird. Da das <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied"
                  >Stück</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I077-11"/>morgen<note type="commentary"
                  xml:id="K_I077-11h">am <date>27.&#8239;10.&#8239;1904</date>
               </note> im jungen »<rs type="org" ref="#56528">Lustspielhaus</rs>« hier aufgeführt
               wird, sei der Brief Arthur Schnitzlers hier mitgeteilt:</p>
            <p>Lieber Herr <rs type="person" ref="#26414">Vaucaire</rs>!</p>
            <p>Sie wollen also wirklich ein Vorwort zu der deutschen Buchausgabe Ihres <rs
                  type="work" ref="#36075" subtype="implied">Stückes</rs>? Ich glaube, dieser Wunsch
               entspringt mehr einer Liebenswürdigkeit Ihrerseits mir gegenüber als der Empfindung,
               daß Ihre reizvolle <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied">Komödie</rs> einer
               Einführung beim deutschen Publikum bedürfe.</p>
            <p>Ein Vorwort, das ist schließlich immer eine Art von Erklärung oder von
               Entschuldigung. Und die beste Entschuldigung für ein Werk wird immer bleiben, daß es
               gelungen ist; die zweifelloseste Erklärung, ja vielleicht die einzig erlaubte, wenn
               es sich selbst erklärt. Welches Vergnügen mir die Lektüre von »<rs type="work"
                  ref="#36075">Petit chagrin</rs>« bereitet hat, habe ich Ihnen seinerzeit nicht
               verhehlt. Seither habe ich das Stück im <rs type="org" ref="#39689">Josefstädter
                  Theater</rs> gesehen, und wieder hat es mir so lebhaft ans Herz gerührt wie
               damals, als ich es las. Nennen Sie es immerhin lächelnd den »kleinen Gram« oder
               »kleine Schmerzen« (ich weiß, daß »Petit chagrin« hübscher klingt und eigentlich was
               anderes heißt – allerdings bestimmt nicht »Fesseln der Liebe«<c rendition="#dots"
                  n="3"/>), ich finde nun einmal, daß diese alltägliche Geschichte von der kleinen
                  <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied">Mimi Foy</rs> im Grunde recht
               traurig ist und auch Ihnen viel trauriger vorkommt, als Sie es zugestehen wollen. Daß
                  <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied">Mimi</rs> sich trösten, daß sie
               eine große Künstlerin werden, daß sie weiterleben wird, als wäre nichts geschehen –
               wie man zu sagen pflegt –, das macht die Sache höchstens für sie selbst etwas weniger
               traurig, aber nicht für uns nachdenkliche Zuschauer des Lebens und seiner
               Nachbildungen. Und was mir eigentlich für Mimi noch weher tut, als daß ihr Herz ein
               wenig bricht und daß es ihr ein wenig zusammenheilt, ist dieses: daß sie alles, was
               ihr passieren wird, im vorhinein gewußt und so auch alle Seligkeit des Anfangs schon
               mit der Ahnung von dem banalen Ende genossen und hingenommen hat. Und
               merkwürdigerweise hat sie sich nicht einmal aufgelehnt, kaum einen Augenblick, und
               jedenfalls nicht sehr ernstlich. Aber sollte sie es wirklich ganz in der Ordnung
               finden, daß man ein Wesen ihrer Art verläßt, um irgend ein Fräulein aus guter Familie
               zu heiraten, und daß man ohne weiteres das Recht hat, sie in ihre Welt
               zurückzustoßen, um ein Mädchen aus einer anderen zur Frau zu nehmen?<c
                  rendition="#dots" n="3"/> Nein, ich glaube, sie weiß schon heute, daß ihre Welt
               die bessere und hoffnungsreichere ist, und bald wird sie den tieferen Sinn und das
               Heil ihres Erlebnisses darin spüren, daß <hi rend="spaced_out">sie</hi> nicht zu
               gering für ihren Geliebten, sondern, daß <hi rend="spaced_out">er ihrer</hi> nicht
               würdig war. – Damit will ich Ihrem <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied"
                  >Georges</rs> nicht einmal etwas Böses nachsagen. Er ist im Grunde ein guter
               Junge, liebenswürdig und hat viel Geist<c rendition="#dots" n="3"/> Den haben sie
               alle, die jungen Leute in Ihrem <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied"
                  >Stück</rs>. Sie haben beinahe so viel Geist als ihr Schöpfer und darum manchmal
               mehr, als dieser verantworten könnte. – Besonders Herrn <rs type="work" ref="#36075"
                  subtype="implied">Daumesnil</rs> habe ich sehr gern. Er könnte sich mit Recht
               darüber aufhalten, als Episodenfigur behandelt zu werden, und ich glaube, daß er ein
               wenig tiefer empfindet, und daß ihm daher mehr Leid beschieden wird, als Sie uns
               verraten. Die meisten Stücke haben ja irgend einen allerletzten Akt, der nicht
               geschrieben wurde; und wenn man aus dem Theater nach Hause geht, liebt man es, solche
               allerletzten Akte zu dem ausgespielten Stück dazu zu träumen. Und manche solcher
               vierten Akte könnte man sich zu »<rs type="work" ref="#36075">Petit chagrin</rs>«
               dazudenken. Aber wer weiß, ob es auch nur in einem von ihnen so lustig zuginge als in
               Ihren dreien, die in all ihrer Melancholie oft sehr heiter und immer so amüsant sind.
               – So denke ich mir einen Akt, der zwischen <rs type="work" ref="#36075"
                  subtype="implied">Daumesnil</rs> und <rs type="work" ref="#36075"
                  subtype="implied">Mimi</rs> spielt; und mir ist, als wenn Schatten der
               Vergangenheit ziemlich schwer über ihnen beiden liegen müßten. Dann seh’ ich <rs
                  type="work" ref="#36075" subtype="implied">Georges</rs> im Kreise der Familie <rs
                  type="work" ref="#36075" subtype="implied">Renouard</rs>, und trotz allen Glückes
               junger Brautschaft sehnt er sich doch nach einer gewissen Nacht in <rs type="place"
                  ref="#36549">Versailles</rs> zurück, wo unter den Fenstern drei Violinen und ein
               Piano <anchor type="textConst" xml:id="T_M077-4"/>spielten,<note type="textConst"
                  xml:id="T_M077-4h"><quote>spielten</quote></note> nach irgend einem unordentlichen
               Frühstück bei <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied">Mimi</rs>, und
               vielleicht sogar nach dem traurig-süßen Abschiedsmahle im Café de Madrid, da
               Sommerlüfte über den offenen Balkon in das stille Zimmer zogen.</p>
            <p>Sehen Sie, lieber Herr <rs type="person" ref="#26414">Vaucaire</rs>, so mache ich mir
               Sorgen um manche Leute, die in Ihrer Komödie erscheinen; so stark ist der Hauch des
               Lebens, der von ihnen ausgeht. Nur um die kleinen Freundinnen der Lucie ist mir wenig
               bange, – eher um die Herren, die einmal ihre Gatten werden sollen.</p>
            <p>Aber was erzähle ich Ihnen da? <c rendition="#dots" n="3"/> Sie wissen besser, was
               Ihre Figuren nach dem letzten Fallen des Vorhangs anstellen und erleben werden als
               ich. Es sind ja keine ungewöhnlichen Menschen, und wie Sie selbst, lieber Herr <rs
                  type="person" ref="#26414">Vaucaire</rs>, in der wehmütig lächelnden Ueberschrift
               ausdrücken, ihre Schmerzen sind gering. Aber wirkliche Menschen sind es, und ihre
               kleinen Schmerzen gehen uns ans Herz, so vergänglich sie sind. Und das wird wohl die
               Hauptsache sein.</p>
            <p>Und Sie wollen, daß ich Ihnen ein Vorwort schreibe? <c rendition="#dots" n="3"/>
               Wahrhaftig, Ihre <rs type="work" ref="#36075" subtype="implied">Komödie</rs> bedarf
               weder eines Kommentars, noch einer Rechtfertigung. Aber vielleicht könnte ein Vorwort
               doch noch etwas Drittes bedeuten: den Dank, den irgend jemand im Namen von vielen
               ausspricht. Wollen wir es so nehmen? Da ist es vielleicht pretentiös, daß gerade ich
               meinen Namen unter diese Zeilen setze. Aber Sie waren so liebenswürdig, es zu
               wünschen, mein lieber Herr <rs type="person" ref="#26414">Vaucaire</rs>, und so mag
               ich darum auch bei anderen entschuldigt sein.</p>
            <p>Ihr herzlich ergebener</p>
            <p rend="right">Arthur Schnitzler.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-01-23"/>
               <quote><rs type="person"
                  ref="#26414">Vaucaire</rs> Vorwort.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-01-26"/>
               <quote><rs type="person"
                  ref="#26414">Vaucaire</rs> Vorrede.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-02-03"/>
               <quote>Vm. Briefe und Vorwort zu <rs type="person"
                  ref="#26414">Vaucaire</rs> dictirt.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-02-04"/>
               <quote><rs type="person"
                  ref="#26414">Vaucaire</rs> Vorwort dictirt.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1904-11-03"/>
               <quote>›<rs type="work" ref="#36075">Fesseln der Liebe</rs>‹ von <rs type="person"
                     ref="#26414">Vaucaire</rs> neulich <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>
                  fielen durch. Ich hatte contre coeur, nur aus Gefälligkeit für <rs type="person"
                     ref="#26414">Vaucaire</rs>, der mich brieflich und telegr. drum bat; ein
                  Vorwort zu der dtsch. Ausgabe geschrieben ― was mir in allen <rs type="place"
                     ref="#168">Berl.</rs> Blättern übel genommen wird ― (und bei welcher
                  Gelegenheit <rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs> und <rs type="work"
                     ref="#30005">Absch.souper</rs> über den Klee gelobt wird). Was mich ein wenig
                  enervirte.―</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
