<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M084">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#58388">Ein Brief Artur Schnitzlers an den Herausgeber des Neuen
               Wiener Journals, 31.&#8239;5.&#8239;1925</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="084"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="a" ref="#58388">Ein Brief Artur Schnitzlers an den Herausgeber
                        des Neuen Wiener Journals J. Lippowitz</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1925-05-31" n="1">31.&#8239;5.&#8239;1925</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">33</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">11.324</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">6</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-10-19">angelegt aus Julia Glunks Abschrift</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-12">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-27">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Ein Brief Arthur Schnitzlers an den Herausgeber des »<rs type="work" ref="#36376"
                  >Neuen Wiener Journal</rs>s« <rs type="person" ref="#4054">J.
               Lippowitz</rs>.</head>
            <p>Wir wollten bei unserer Enquete über die <anchor type="commentary" xml:id="K_M084-4"
               />Anregungen des Dr. <rs type="person" ref="#58102">Kürschner</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_M084-4h">Der von einer Jury vergebene <rs type="org"
                     ref="#63386">Lippowitz-Preis der »Concordia«</rs> wurde <date>1925</date> an <rs
                     type="person" ref="#58102">Arthur Kürschner</rs> für seinen Essay <rs
                     type="work" ref="#63383">Abbau des Rassen- und Klassenhasses. Schaffet ein
                     internationales Schulamt</rs> (<bibl><rs type="work" ref="#36376">Neues Wiener
                        Journal</rs>, Jg.&#8239;33, Nr.&#8239;11.303,
                        <date>10.&#8239;5.&#8239;1925</date>, S.&#8239;1–2</bibl>) zuerkannt. Darin
               forderte dieser eine supranationale Einrichtung, die Volksbildung und Schulstoff auf 
               eine <rs type="place" ref="#468">europäische</rs> Ebene hebt.</note>
               den illustren Namen Arthur Schnitzlers nicht missen. Unser Mitarbeiter <rs
                  type="person" ref="#2553">Hermann Menkes</rs> wandte sich an den Dichter mit der
               Bitte, sich über die wichtige Frage zu äußern. Schnitzler lehnte ab, indem er
               erklärte, daß er sich grundsätzlich an Zeitungsrundfragen nicht beteilige. Darauf
               schrieb ihm unser Herausgeber, daß es sich hier nicht um eine der gewöhnlichen
               Zeitungsrundfragen handle, sondern um eine bedeutsame Kulturaktion, welche
               voraussichtlich den Völkerbund beschäftigen werde, an der mitzuwirken für einen Mann
               von dem Ansehen und der literarischen Stellung Schnitzlers geradezu eine »moralische
               Pflicht« sei. Diesen Brief beantwortete der Dichter zwar nicht mit dem gewünschten
               Gutachten, aber mit einem langen Schreiben, das so charakteristisch für Schnitzler
               als Dichter und Mensch ist, daß wir es uns nicht versagen können, es im vollen
               Wortlaut abzudrucken. Der Dichter schreibt:</p>
            <p rend="right">
               <date>23. Mai 1925</date>. </p>
            <p>Sehr verehrter Herr Chefredakteur!</p>
            <p>Auf Ihr liebenswürdiges Schreiben vom <date>9. d. M.</date>, in dem Sie mich, wie
               vorher schon <rs type="person" ref="#2553">Hermann Menkes</rs>, ersuchen, mich in
               irgendeiner Weise zu der Anregung des Dr. <rs type="person" ref="#58102"
                  >Kürschner</rs> zu äußern, erlaube ich mir zu erwidern, daß ich auf einem anderen
               prinzipiellen Standpunkt stehe als Sie, verehrter Herr Chefredakteur. Sie präzisieren
               den Ihren dahin, daß die »prominentesten unter den literarischen Führern geradezu die
               moralische Verpflichtung haben, bei einer so bedeutsamen kulturellen Aktion (wie es
               die Enquete über die <rs type="person" ref="#58102">Kürschner</rs>sche Idee sei, ein
               internationales Schulamt in <rs type="place" ref="#562">Genf</rs> zu schaffen etc.
               etc.) nicht abseits zu stehen. Ich bin demgegenüber vor allem der Meinung, daß es
               keineswegs ein »Abseitsstehen« bedeutet, wenn man es vermeidet, öffentlich das Wort
               zu irgendeiner kulturell noch so bedeutsamen Frage zu ergreifen; ferner bestreite ich
               mit aller Entschiedenheit die von Ihnen behauptete »moralische Verpflichtung« eines
               freien Schriftstellers, in irgendeinem Falle »nicht abseits« zu stehen. Nichts wäre
               leichter und wohlfeiler, als sich zu der <rs type="person" ref="#58102"
                  >Kürschner</rs>schen Idee mit ein paar Worten, sei es völlig zustimmend und
               hoffnungsvoll, sei es (in Hinsicht auf den Erfolg, der von ihm vorgeschlagenen
               Aktion) skeptisch zu äußern – ich aber für meinen Teil empfände es vor allem als
               höchst prätentiös, wenn ich mich zu einer solchen Sache überhaupt äußern wollte, ohne
               sie nach allen Seiten hin reiflich erwogen zu haben und ohne irgend etwas
               Wesentliches und Neues zu der Lösung der Frage beitragen zu können. Wie ich im
               allgemeinen über »nationalistische, den Klassen- und Rassenhaß nährende«
               Schulbücherbeiträge denke, davon dürften sich die Leute, die einiges von dem kennen,
               was ich bisher geschrieben habe, wohl ein Bild zu machen imstande sein. Und daß ich
               gerade nicht zu den Abseitsstehern gehöre, wenn das auch jederzeit mein gutes Recht
               wäre, habe ich mehr als einmal in meinem Leben zu beweisen Gelegenheit gehabt. Aber
               es muß durchaus meinem Ermessen anheimgestellt bleiben, bei welcher Gelegenheit,
               innerhalb welchen Rahmens, in welcher Form – ob ich eine politische oder unpolitische
               Anschauung dramatisch, episch, essayistisch, aphoristisch zum Ausdruck zu bringen den
               Wunsch hege. Ich muß nicht erst betonen, daß diese Worte weder eine Stellungnahme
               gegen Enqueten im allgemeinen, noch eine solche gegen die von Ihnen veranstaltete
               Enquete, noch gar eine gegen den vorzüglichen <rs
                  type="work" ref="#63383" subtype="implied">Artikel</rs> von Dr. <rs type="person"
                  ref="#58102">Kürschner</rs> zu bedeuten haben, sondern daß ich nur mit aller
               Entschiedenheit das Bestehen einer moralischen Verpflichtung in Abrede stelle, mich
               an irgendeiner Enquete zu beteiligen, Meinungen abzugeben, mich kritisch zu äußern,
               kurz irgendwo und sei es im allerrespektabelsten Kreise, und über irgendein Problem,
               sei es so aktuell und interessant wie möglich, mitzureden, ohne daß mich im
               Augenblick ein inneres Bedürfnis dazu zwingt. Sollten Sie aber, sehr verehrter Herr
               Chefredakteur, den Lesern Ihres hochgeschätzten Blattes eine Erklärung für meine
               Nichtbeteiligung an Ihrer Enquete schuldig zu sein glauben (ich bin ja keineswegs
               dieser Ansicht), so habe ich gegen die Veröffentlichung dieses Briefes nichts
               einzuwenden – natürlich nur <hi rend="spaced_out">einer vollständigen
                  Veröffentlichung</hi>, da einzelne Sätze immer leicht mißverstanden werden
               können.</p>
            <p>Mit verbindlichstem Dank für Ihre freundliche Einladung und in vorzüglicher
               Hochachtung</p>
            <p>Ihr sehr ergebener</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl>Schnitzler an <rs type="person" ref="#2553">Hermann Menkes</rs>,
                     <date>18.&#8239;5.&#8239;1925</date></bibl>
               <quote><p><date>18.&#8239;5.&#8239;1925</date>.</p><p>Verehrtester Herr
                     Menkes.</p><p>Gewiss ist es rein technisch genommen nicht schwer zehn Zeilen zu
                     schreiben, aber Sie wissen ja, dass ich öffentlich nicht als Kritiker
                     aufzutreten pflege, <anchor type="label" xml:id="M084_B_L_dergleichen"/>Rundfragen und dergleichen nicht beantworte und so bitte
                     ich Sie auch diesmal freundlichst verzichten zu wollen und im übrigen meiner
                     alten Sympathie und Hochschätzung versichert zu sein.</p><p>Herzlichst
                     grüssend</p><p>Ihr aufrichtig ergebener</p><p>Herrn <rs type="person"
                        ref="#2553">Hermann Menkes</rs>, <rs type="org" ref="#29320">Neues Wr.
                        Journal</rs>, <rs type="place" ref="#52670">Wien&#160;I.
                        Biberstr.&#160;5</rs>.</p></quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
