<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M106">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#58394">Artur Schnitzler über den Krieg.&#8239;Brief an einen
               Schulfreund in New York, 17. 11. 1914</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="106"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#58394">Artur Schnitzler über den Krieg. Brief an einen
                        Schulfreund in New York</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1914-11-17" n="1">17. 11. 1914</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">22</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">7.566</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">6</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">»Gigantisches Lügengewebe«. Arthur Schnitzler brandmarkt
                        Treiben der Alliirten-Presse</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58400">New Yorker Staats-Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1914-10-28" n="1">2[8?].&#8239;10.&#8239;1914</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-12">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-12">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-14">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Artur Schnitzler über den Krieg.</head>
            <head type="sub">Brief an einen Schulfreund in New-York.</head>
            <p>Artur Schnitzler hat an einen in <rs type="place" ref="#44053">New York</rs> lebenden
                  <rs type="person" ref="#15271" subtype="implied">Schulfreund</rs> nachstehendes
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_I106-11"/>Schreiben<note type="commentary"
                  xml:id="K_I106-11h">Der eigentliche Brief, der verunstaltet wiedergegeben wurde,
                  ist nicht überliefert. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Protestschreiben: <ref type="pointer" target="#P080"/></note> gerichtet: »Aus
               Deinem lieben Brief ersehe ich, daß Du Dir Sorgen machst um meine und meiner Familie
               Sicherheit, ja es scheint als zagtest und fürchtetest Du für Dein altes Vaterland,
               für ganz <rs type="place" ref="#687">Oesterreich-Ungarn</rs>. Darüber kann ich Dich
               nun entschieden beruhigen. Es geht alles seinen gewohnten Gang und wir sehen der
               Zukunft mit der vollsten Ruhe und Zuversicht entgegen. Freilich, die Not unter den
               Arbeitslosen ist groß, aber es sind bereits Wohltätigkeitsorganisationen von so
               großem Maßstab in Angriff genommen worden, daß auch da bald Linderung gebracht werden
               dürfte. Daß man bei euch drüben den unglaublichsten Gerüchten Glauben schenkte, ist
               nicht zu verwundern; denn es ist wohl noch niemals ein Lügengewebe von so
               gigantischem Umfang in die Welt gesetzt worden, wie bei Ausbruch dieses Krieges, und
               zwar nicht bloß von seiten unserer Feinde, was ja zu erklären wäre, sondern auch von
               seiten der sogenannten Neutralen. Das Gefühl des Rechtes hat wohl selten in der
               Geschichte so schöne Blüten getrieben wie gegenwärtig in <rs type="place" ref="#151"
                  >Deutschland</rs> und <rs type="place" ref="#687">Oesterreich-Ungarn</rs>. Es ist
               überflüssig, Dir Neuigkeiten vom Kriegsschauplatz zu schicken, da sie ja beim Empfang
               dieses schon von anderen Nachrichten <anchor type="commentary" xml:id="K_I106-3"
               />überholt sein dürften<note type="commentary" xml:id="K_I106-3h">Der Abdruck in der
                     <rs type="work" ref="#58400">New Yorker Staats-Zeitung</rs> bringt im Anschluss
                  einen Absatz, der in der <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Fassung
                  weggelassen wurde: »<quote>Du weißt, daß eine Riesen-Armee von <rs type="place"
                        ref="#34438">Russen</rs> in unser Land eingefallen ist; und wenn wir auch
                     anfangs aus strategischen Rücksichten in der Defensive bleiben mußten, haben
                     wir doch auch schon schöne Erfolge aufzuweisen. Uebrigens wurde der Rückzug in
                        <rs type="place" ref="#644">Galizien</rs> wettgemacht durch die Erfolge <hi
                        rend="spaced_out">unseres, ich meine des deutschen</hi>, linken
                     Flügels.</quote>«</note>.</p>
            <p>Als es los ging, befand ich mich mit den Meinen im <anchor type="commentary" xml:id="K_M106-4"/><rs type="place" ref="#1061"
               >Engadin</rs><note type='commentary' xml:id="K_M106-4h">Am <ref type="schnitzlerDiary" target="1914-08-08"/> reisten sie ab, am <ref type="schnitzlerDiary" target="1914-09-02"/> kamen sie nach <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, wobei
                  eine länger Zwischenstation im <rs type="place" ref="#429">Salzkammergut</rs> eingelegt wurde.</note>. Die ganze Welt schien verrückt geworden zu <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_R106-1"/>sein<note type="textConst" xml:id="T_R106-1h"
                     ><quote>ein</quote></note>. Verschwinden des Hartgeldes, Schließung von
               Banken, Einstellung des Eisenbahnverkehrs, wilde Gerüchte über Durchmärsche
               feindlicher Truppen usw. waren an der Tagesordnung. Nach vielen –
               selbstverständlichen – Mißhelligkeiten und Verzögerungen kamen wir nach <rs
                  type="place" ref="#50">Wien</rs> zurück. Es ist selbstverständlich, daß jeder
               einzelne in irgendwelcher Art etwas für sein Vaterland zu tun bereit ist, aber all
               das verschwindet in dem ungehemten Wirbel der über <rs type="place" ref="#468"
                  >Europa</rs> fegt, selbst die Taten von Helden, die wir auch an unseren Gegnern
               bewundern müssen. Es wird wohl erst unseren Nachfahren überlassen bleiben, nachdem
               der politische Schleier, der uns umgab, zerrissen ist, ein klares Bild zu gewinnen,
               wenn nicht mehr, wie jetzt, das Stöhnen der Schlachtfelder an unsere Ohren klingt,
               und wenn der größte Richter, die Zeit, die Geschichte dieser Periode schreibt.</p>
            <p>Mit vielen Grüßen an Dich und die Deinen Dein Artur.«</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1914-11-19" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Dictirt Briefe (u. a. ans <rs type="work" ref="#36376">N. Wr. Journal</rs> –
                  wo mein Brief an <rs type="person" ref="#15271">Deimel</rs>, offenbar aus einer
                     <rs type="place" ref="#44053">New York</rs> Zeitung verunstaltet abgedruckt
                  war) –</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#15271"
                     >Eugen Deimel</rs>, <date>25.&#8239;11.&#8239;1914</date>
                  <!--(<title level="a">Bw</title>
                  S.&8239210–211)-->
               </bibl>
               <quote>Vor wenigen Tagen erschien in einer hiesigen Zeitung, im <rs type="work"
                     ref="#36376">Neuen Wiener Journal</rs>, der Brief, den ich dir am
                     <date>23.&#160;September</date> geschrieben habe, aber stilistisch so
                  bedenklich verändert, dass ich mich, von verschiedenen Leuten auf diese
                  Publikation aufmerksam gemacht, zu einer Abwehr entschliessen musste, die ich dir
                  hier beilege. Nun wird mir (von Herrn <rs type="person" ref="#19474">Knorz</rs>)
                  aus <rs type="place" ref="#44053">New-York</rs> die Nummer der <rs type="work"
                     ref="#58400">New-Yorker Staatszeitung</rs> zugeschickt, die gleichfalls meinen
                  Brief an dich zu enthalten vorgibt und ich sehe mit Missvergnügen, dass die
                  Redaktion meinen Brief nicht nur stilistisch verändert, sondern dass sie überdies
                  eigenmächtig ganze Sätze hineingedichtet und das Ganze mit Ueberschriften versehen
                  hat, die gewiss nicht meinem Geschmack, ja nicht einmal dem Sinn und Inhalt meines
                  echten Briefes an dich angemessen erscheinen. Ich stehe immer gern für jedes Wort
                  ein, das ich selbst geschrieben habe, auch wenn mir ursprünglich der Gedanke an
                  eine Veröffentlichung fern lag. Aber ich frage, wie darf man es wagen meine
                  Unterschrift unter ein Elaborat zu setzen, in dem fast keine Zeile mehr der von
                  mir selbstverfassten gleicht? Du bist ja gewiss daran ganz unschuldig, hast meinen
                  Brief im guten Glauben einem, im amerikanischen Sinn gewiss sehr tüchtigen, meinen
                  Begriffen nach aber sträflich unbedenklichen Journalisten überlassen, der meinen
                  zwar anspruchslosen, aber doch wenigstens in leidlichem Deutsch gehaltenen Bericht
                  in einen grellen Reporterstil zu übertragen sich bemüssigt sah und trotzdem meinen
                  Namen als den des Verfassers, darunter stehen liess. Solche Dinge passieren einem
                  in solchen Zeiten von Menschen, (ich meine damit natürlicherweise nicht dich,
                  sondern jenen allzu geschickten Redakteur), die es einem gut meinen und einer
                  guten Sache nützen wollen. Wie darf man sich dann über die Eigenmächtigkeit, die
                  Rücksichtslosigkeit und endlich über die Lügenhaftigkeit wundern, mit der von
                  gegnerischer, von feindlicher Seite mit einem ehrlichen schriftstellerischen Namen
                  umgegangen wird! <gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="1"/> Also, ich
                  bitte dich, lieber Eugen, sieh dir die Leute genau an, denen du Briefe von mir zur
                  Veröffentlichung überlässt und insbesondere, wahre in jedem Fall deine und meine
                  Rechte auf das Eigentum dieser Briefe, das am schlimmsten durch willkürliche
                  Veränderung des Wortlauts (denn die bedeutet auf einem gewissen Niveau immer auch
                  eine Veränderung des Sinns) verletzt wird.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#10992"
                     >Georg Brandes</rs>, <date>22.&#8239;12.&#8239;1915</date>
               </bibl>
               <quote>Meine von Ihnen missverstandene Bemerkung aber bezog sich nur auf den Umstand,
                  dass unseres Wissens in den ersten Monaten des Krieges die Presse aller neutralen
                  Länder ihre Nachrichten – nicht nur über den Krieg selbst, sondern auch über die
                     <hi rend="underline" n="1">inneren</hi> Zustände <rs ref="#151" type="place"
                     >Deutschlands</rs> und <rs ref="#687" type="place">Oesterreich-Ungarns</rs> in
                  reicherem Mass von der Entente als von den Zentralmächten bezog, sowie ich mich
                  auch gedrängt fühlte <rs ref="#15271" type="person" subtype="implied">Freunde</rs>
                  in <rs ref="#175" type="place">Amerika</rs> in diesem Sinne nach Möglichkeit
                  aufzuklären (was übrigens zur Folge hatte, dass einer dieser Privatbriefe ganz
                  entstellt in ein <rs ref="#29491" type="org" subtype="implied">New-Yorker
                     Blatt</rs> und von dort wieder – noch entstellter in
                  deutsche Blätter überging.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
