<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M121">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#59068">Zwei Albumblätter von Gerhart Hauptmann und Artur
               Schnitzler, 5.&#8239;12.&#8239;1916</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <author ref="#11617">Hauptmann, Gerhart</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="121"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <author ref="#11617">Hauptmann, Gerhart</author>
                     <title level="a" ref="#59068">Zwei Albumblätter von Gerhart Hauptmann und Artur
                        Schnitzler. Zum 60. Geburtstag des Schauspielers Oskar Sauer</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1916-12-05" n="1">5.&#8239;12.&#8239;1916</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">24</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">8.299</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">7</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="m" ref="#59076">Oscar Sauer. Ein Gedenkbuch 1856–1916</title>
                     <editor>Hg. Siegfried Jacobsohn</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1917">1917</date>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Oesterheld</publisher>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-21">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-28">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-18">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
      <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19161205&seite=7&zoom=33 -->
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Zwei Albumblätter von Gerhart Hauptmann und Artur Schnitzler.</head>
            <head type="sub">Zum 60. Geburtstag des Schauspielers <rs type="person" ref="#2193"
                  >Oskar Sauer</rs>.</head>
            <p>Zu <rs type="person" ref="#2193">Oskar Sauer</rs>s 60. Geburtstag soll unter dem
               Titel »<rs type="work" ref="#59076">Oskar Sauer. Ein Gedenkbuch 1856 bis 1916</rs>«
               (bei <rs type="org" ref="#59081">
                  <anchor type="textConst" xml:id="T_I121-1"/>Oesterheld<note type="textConst"
                     xml:id="T_I121-1h"><quote>Oesterfeld</quote></note><space unit="chars"
                     quantity="1"/>
                  <c rendition="#kaufmannsund"/> Ko.</rs> in <rs type="place" ref="#168"
               >Berlin</rs>) ein Sammelwerk erscheinen, das von <rs type="person" ref="#11813"
                  >Siegfried Jacobsohn</rs> herausgegeben und dessen Gesamtertrag einem bestimmten
               Fonds der <rs type="org" ref="#59074">Genossenschaft deutscher Bühnenangehöriger</rs>
               zugeführt wird. In diesem Buche schreibt <hi rend="spaced_out">Gerhart Hauptmann</hi>
               über <rs type="person" ref="#2193">Oskar Sauer</rs> die folgenden Worte:</p>
            <p>Wer über <rs type="person" ref="#2193">Oskar Sauer</rs> nachdenkt, kommt zu dem
               Schluß: Der wahrhaftigste Mensch allein hat Eignung zum größten Schauspieler. Danach
               wäre das Wesen der Schauspielkunst nicht Täuschung, sondern Wahrhaftigkeit – nicht
               Maskerade, sondern Demaskerade – nicht Mummenschanz und Versteckenspiel der Seele,
               sondern Enthüllung und Offenbarung. So ist es auch.</p>
            <p>Von einer ähnlichen Ueberzeugung scheinen die auszugehen, denen Schauspielkunst eine
               Art schamloser Preisgabe bedeutet. So urteilt Bürgermoral; aber, gleichwie die
               Wissenschaft, untersteht auch die Kunst einer eigenen, anderen. Sie adelt den
               Künstler, der sich, vermöge der hohen Idee universeller Menschlichkeit, begreift,
               sein Selbst erhöht und es in ein zweites, höheres Leben steigert. Das reichste
               Menschentum verfällt, wenn dies Verfahren in Verfall gerät.</p>
            <p>Es ist wohltätig, reinigend und erhebend, die Gestalt <rs type="person" ref="#2193"
                  >Oskar Sauer</rs>s, des großen Darstellers, sich hervorzurufen. Man wird es oft
               tun, um den Glauben an das deutsche Theater, seine Kraft und Sendung aufrecht zu
               erhalten. Aus seinem Wesen und Wirken ist eine ganze Dramaturgie abzuleiten, die
               eines der wertvollsten Vermächtnisse für die deutsche Schaubühne sein könnte. In <rs
                  type="person" ref="#2193">Sauer</rs> verkörpert sich ihr wahrhaft schöpferisches
               Vermögen, ihre Moral und höchste Würde.</p>
            <p rend="center">*</p>
            <p>Artur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi> schreibt: »Wie gern benutze ich den Anlaß
               seines sechzigsten Geburtstages, um <rs type="person" ref="#2193">Oskar Sauer</rs>
               meine verehrungsvollsten Grüße zu senden. Ich habe diesem außerordentlichen Künstler
               als <anchor type="commentary" xml:id="K_I121-1"/>Theaterbesucher<note
                  type="commentary" xml:id="K_I121-1h">Im <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s wird <rs type="person" ref="#2193"
                     >Sauer</rs> erst im Zuge dieser Würdigung erwähnt, nicht jedoch ein besonderes
                  Theatererlebnis mit ihm. Hingegen wird im Briefwechsel <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs>s mit <rs type="person" ref="#10986">Otto Brahm</rs> 
                  durchwegs positiv auf ihn Bezug genommen.</note> im Laufe der Jahre so viel
               zu danken gehabt, daß ich es eigentlich als überflüssig, wenn nicht als unbescheiden
               empfinden müßte, hier auch noch auszusprechen, was ich ihm als Theaterschriftsteller
               schuldig geworden bin; aber ich kann mich doch nicht enthalten, nach dem <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_I121-11"/>
               <rs type="work" subtype="implied" ref="#29971">Gregers Werle</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I121-11h">Rolle aus <rs type="work" ref="#29971"
                     >Die Wildente</rs> (<date>1884</date>) von <rs type="person" ref="#11798"
                     >Henrik Ibsen</rs>
               </note> (der wahrscheinlich uns allen zuerst einfällt), dem <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_I121-2"/>
               <rs type="work" ref="#29955" subtype="implied">Ulrik Brendel</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I121-2h">Rolle aus <rs type="work" ref="#29955"
                     >Rosmersholm</rs> (<date>1886</date>) von <rs type="person" ref="#11798">Henrik
                     Ibsen</rs>
               </note>, dem <anchor type="commentary" xml:id="K_I121-3"/>
               <rs type="work" subtype="implied" ref="#31943">Wehrhahn</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I121-3h">Rolle aus <rs type="work" ref="#31943">Der
                     Biberpelz</rs> (<date>1892</date>) von Gerhart Hauptmann</note> und mancherlei
               andern, sehr bald des Malprofessors <rs type="work" ref="#29985" subtype="implied"
                  >Wegrat</rs> (aus dem »<rs type="work" ref="#29985">Einsamen Weg</rs>«) zu
               gedenken als einer Gestalt, um deren Haupt es in meiner Erinnerung wie ein Heiligen-
               oder vielmehr ein Edelschein schwebt, und die durch <rs type="person" ref="#2193"
                  >Sauer</rs>s Kunst wohl auch anderen Leuten als dem Dichter unvergeßlich geblieben
               sein mag. Wie kaum einen zweiter Schauspieler war es ja <rs type="person" ref="#2193"
                  >Oskar Sauer</rs> gegeben, den wahrhaft reinen Menschen darzustellen: – Reinheit
               in einer Vollendung, wo sie schon wieder Schuld geworden ist. (Denn nicht nur im
               Uebermut sich über die Welt erheben wollen; auch aus Güte sich nicht in sie finden
               können, ist Schuld vor Gott, Schuld im Geiste der Tragödie – tragische Schuld.) Wir
               wissen alle, wie vieles <rs type="person" ref="#2193">Sauer</rs> außerdem noch
               gekonnt, gemeistert hat; und es ist nur natürlich, daß gerade die humoristische
               Kehrseite der Reinheit eines seiner bevorzugten Gebiete – daß seine Schauspielkunst
               in der Atmosphäre der Naivität, Einfalt und Beschränkheit gleichfalls wunderbar zu
               Hause war. Aber wenn geistige Ueberlegenheit, Kühnheit, ja die Größe selbst aus der
               Eigentümlichkeit einer bestimmten schauspielerischen Begabung heraus gespielt werden
               können, ohne daß im Menschentum des betreffenden Darstellers auch nur bescheidene
               Elemente jener Eigenschaften auffindbar sein müssen: um imstande zu sein, auf der
               Bühne – nicht etwa kleine Herzenstalente, sondern Herzensgenialität glaubhaft und
               lebendig zu machen, muß man einiges davon mit auf die Welt gebracht haben. Und in
               dieser menschlich-künstlerischen Eigenart, ja Einzigartigkeit <rs type="person"
                  ref="#2193">Sauer</rs>s ist es wohl begründet, daß – wenn auch mancher große
               Schauspieler nicht weniger bewundert – gewiß keiner mehr geliebt wurde und wird als
               er.«</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1916-11-17" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Dictirte <rs type="work" ref="#30819">Wiederkehr</rs> sozusagen zu Ende. Dann
                  ein paar Zeilen für <rs type="person" ref="#2193">Sauer</rs> (60. Geburtstag,
                  Album, <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs> Aufforderung)</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
