<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M130">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#59974">L’influence littéraire de la France à l’Étranger,
               25.&#8239;7.&#8239;1925</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="130"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#59987">Ramond, Édouard</author>
                     <title level="a" ref="#59974">L’influence littéraire de la France à l’Étranger.
                        Suite</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#59976">Les nouvelles littéraires</title>
                     <imprint>
                        <date when="1925-07-25" n="1">25.&#8239;7.&#8239;1925</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">4</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">145</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr-FR">Französisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-10-02">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-10-10">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-11-10">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64503277/f5.item.zoom -->
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="fr-FR">
            <head>L’influence littéraire de la <rs type="place" ref="#166">France</rs> à
               l’Étranger</head>
            <head type="sub">Suite</head>
            <p>
               <hi rend="bold">1° Quel est l’état présent de l’influence qu’exerce sur la
                  littérature de votre pays la littérature <rs type="place" ref="#166"
                     >française</rs> d’aujourd’hui? Cette influence est-elle en régression ou en
                  progrès?</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="bold">2° Dans quel domaine se manifeste-t-elle avec le plus de vigueur:
                  roman, théâtre, poésie, essais?</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="bold">3° Quelle »école« ou quelle »manière« représente le plus exactement
                  l’esprit français à vos yeux?</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="bold">4° Quels sont, enfin, les écrivains et les œuvres que vous appréciez
                  le plus et qui jouissent du plus grand renom auprès du public lettré de votre
                  pays?</hi>
            </p>
            <p rend="center">♦ ♦ ♦</p>
            <p>
               <hi rend="bold">
                  <rs type="place" ref="#41240">
                     <hi rend="capitals">Autriche</hi>
                  </rs>
               </hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="bold">Il serait vain, en quelques lignes, de prétendre enfermer l’essence
                  du talent de M. Arthur Schnitzler. Une ample production l’a imposé depuis plus de
                  trente ans aux lecteurs de langue allemande et au public lettré européen. Sa
                  double floraison garde encore sa vigueur et son parfum, floraison romanésque – qui
                  va de ce</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#30117">Mourir</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1892</date>) dont on vient de publier une remarquable
                  traduction, à</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#29941">Mademoiselle Else</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1925</date>) – floraison dramatique étagée du</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#29823">Conte</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1893</date>) à la</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#30205">Comédie de la séduction</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1924</date>). Au total trente-quatre œuvres attestant la
                  puissance téatrice du grand écrivain <rs type="place" ref="#41240"
                  >autrichien</rs>.</hi>
            </p>
            <p>Votre aimable questionnaire me paraît un peu prématuré. Pendant plusieurs années, il
               nous a été difficile de suivre la production littéraire moderne de la <rs
                  type="place" ref="#166">France</rs> et ce n’est que peu à peu que je me rends
               compte des progrès extraordinaires accomplis par votre littérature. Vous désigner
               dans ces conditions les ouvrages par lesquels j’aurais été influencé le plus
               fortement, serait faire preuve d’un esprit superficiel. Le nombre des livres que j’ai
               déjà lus est infime par rapport à ceux que je me propose de lire prochainement. Mais
               d’ores et déjà, je puis dire que je suis véritablement surpris par l’abondance des
               talents originaux et féconds qui ont surgi en <rs type="place" ref="#166">France</rs>
               au cours de ces dernières années, notamment dans la littérature narrative. Parmi eux
               so trouvent des noms qui me paraissent destinés non seulement à continuer et à garder
               la grande tradition française, mais aussi à la marquer d’un nouvel esprit. J’ai
               particulièrement remarqué que les productions les plus notables sont animées d’un
               esprit social – je ne dis pas socialiste – très prononcé et qù’on n'y trouve guère
               trace de tendances nationalistes. Je crois pouvoir affirmer en outre que votre
               tradition a préservé la littérature <rs type="place" ref="#166">française</rs>
               moderne de certaines erreurs et exagérations plus efficacement que dans d’autres
               pays. Il est à signaler enfin que les ouvrages de vos auteurs les plus originaux ne
               sont pas sans avoir subi l’influence du génie et des tendances intellectuelles <rs
                  type="place" ref="#151">allemandes</rs>.</p>
            <p>Vous n’ignorez pas qu’en <rs type="place" ref="#41240">Autriche</rs>, surtout, les
               livres <rs type="place" ref="#166">français</rs> furent, de tout temps, plus répandus
               que ne l’étaient les livres allemands en <rs type="place" ref="#166">France</rs>. Les
               frontières à peine rouvertes et les ressentiments de la guerre apaisés, nous fîmes
               entrer en masse vos livres jaunes et verts tant regrettés. J’ai le ferme espoir
               qu’avec le temps, ces relations mutuelles ne feront que s’étendre et qu’elles
               s’établiront sur une base moins unilatérale que n’était le cas avant la guerre.</p>
            <p>Est-il besoin de souligner combien les génies <rs type="place" ref="#151"
                  >allemand</rs> et <rs type="place" ref="#166">français</rs> se doivent
               réciproquement et combien cette interpénétration doit encore se développer dans
               l’avenir? La connaissance réciproque augmente la richesse du monde, la compréhension
               réciproque en accroît le bonheur. De notre côté, nous ferons tout notre possible,
               pour que deux peuples créés pour se compléter et pour collaborer à l’évolution de
               l’humanité, ne méconnaissent plus leurs rôles dans l’avenir.</p>
            <p rend="right">Arthur <hi rend="capitals">Schnitzler</hi>
            </p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Réponses recueillies par</hi>
            </p>
            <p rend="right">
               <rs type="person" ref="#59987">Edouard Ramond</rs>.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Der literarische Einfluss <rs type="place" ref="#166">Frankreich</rs>s im
               Ausland</head>
            <head type="sub">Fortsetzung</head>
            <p>
               
               <hi rend="bold">1° Wie groß ist heutzutage der Einfluss der <rs type="place" ref="#166"
                     >französischen</rs> Literatur auf die Literatur Ihres Landes? Nimmt
                  dieser Einfluss ab oder zu?</hi>
            </p>
            <p>
               
               <hi rend="bold">2° In welchem Bereich manifestiert sich dies am stärksten: im Roman,
                  im Theater, in der Lyrik, in den Essays?</hi>
            </p>
            <p>
               
               <hi rend="bold">3° In Ihren Augen, welche »Schule« oder welcher »Stil« repräsentiert
                  am ehesten den <rs type="place" ref="#166">französischen</rs> Geist?</hi>
            </p>
            <p>
               
               <hi rend="bold">4° Welche Schriftsteller und Werke schätzen Sie am meisten und welche
                  genießen in Ihrem Land das größte Ansehen bei den Lesern?</hi>
            </p>
            <p rend="center">♦ ♦ ♦</p>
            <p>
               <hi rend="bold">
                  <rs type="place" ref="#41240">
                     <hi rend="capitals">Österreich</hi>
                  </rs>
               </hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="bold">Es wäre müßig zu versuchen, die Essenz von Arthur Schnitzlers Können
                  in ein paar Zeilen zu fassen. Seit mehr als dreißig Jahren hat er sich mit seinem
                  umfangreichen Werk bei den deutschsprachigen Lesern und in der europäischen
                  Literaturöffentlichkeit durchgesetzt. Seine doppelte Blüte hat ihre Kraft und
                  ihren Duft bewahrt, eine romantische Blüte – von</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#30117">Sterben</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1892</date>), von dem gerade eine bemerkenswerte <anchor
                     type="commentary" xml:id="K_I130-1"/>Übersetzung<note type="commentary"
                     xml:id="K_I130-1h">
                     <bibl>
                        <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>: <rs type="work"
                           ref="#60627">Mourir</rs>. Roman. Traduit par <rs type="person"
                           ref="#18065">Alzir Hella</rs> et <rs type="person" ref="#60636">O.
                           Bournac</rs>. Avant-propos de <rs type="person" ref="#24148">Maurice
                           Scheyer</rs>. Paris: <publisher>F. Rieder</publisher>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <date>1925</date> (Les prosateurs étrangers modernes).</bibl>
                  </note> erschienen ist, bis</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#29941">Fräulein Else</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1925</date>) – und die dramatische Blüte von</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#29823">Märchen</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1893</date>) bis zur</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#30205">Komödie der Verführung</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="bold">(<date>1924</date>). Insgesamt zeugen vierunddreißig Werke von der
                  Schaffenskraft des großen <rs type="place" ref="#41240">österreichischen</rs>
                  Schriftstellers.</hi>
            </p>
            <p>Ihr freundlicher Fragebogen scheint mir ein wenig verfrüht zu sein. Mehrere Jahre
               lang war es für uns schwierig, die moderne literarische Produktion <rs type="place"
                  ref="#166">Frankreich</rs>s zu verfolgen, und erst allmählich erfahre ich von den
               außerordentlichen Fortschritten, die Ihre Literatur gemacht hat. Es wäre
               oberflächlich, Ihnen unter diesen Umständen die Werke zu nennen, die mich am
               stärksten beeinflusst haben. Die Zahl der Bücher, die ich bereits gelesen habe, ist
               verschwindend gering im Vergleich zu denen, die ich demnächst lesen werde. Aber ich
               kann schon jetzt sagen, dass ich wirklich überrascht bin von der Fülle an originellen
               und fruchtbaren Talenten, die in den letzten Jahren in <rs type="place" ref="#166"
                  >Frankreich</rs> entstanden sind, insbesondere in der erzählenden Literatur.
               Darunter sind Namen, die mir dazu bestimmt scheinen, die große <rs type="place"
                  ref="#166">französische</rs> Tradition nicht nur fortzusetzen und zu bewahren,
               sondern ihr auch einen neuen Geist einzuhauchen. Mir ist besonders aufgefallen, dass
               die bemerkenswertesten Produktionen von einem sehr ausgeprägten sozialen – ich will
               nicht sagen sozialistischen – Geist beseelt sind und dass es kaum eine Spur von
               nationalistischen Tendenzen gibt. Ich glaube auch sagen zu können, dass Ihre
               Tradition die moderne <rs type="place" ref="#166">französische</rs> Literatur besser
               als in anderen Ländern vor bestimmten Fehlern und Übertreibungen bewahrt hat.
               Schließlich ist darauf hinzuweisen, dass die Werke Ihrer originellsten Autoren nicht
               ohne den Einfluss des <rs type="place" ref="#151">deutschen</rs> Geistes und der
               deutschen Geistesströmungen sind.</p>
            <p>Wie Sie wissen, waren <rs type="place" ref="#166">französische</rs> Bücher in <rs
                  type="place" ref="#41240">Österreich</rs> schon immer besser erhältlich als
               deutsche Bücher in <rs type="place" ref="#166">Frankreich</rs>. Sobald die Grenzen
               wieder geöffnet waren und sich die Ressentiments des Krieges gelegt hatten, brachten
               wir Ihre viel beklagten gelben und grünen Bücher massenhaft herein. Ich hoffe sehr,
               dass sich diese gegenseitigen Beziehungen im Laufe der Zeit noch ausweiten und auf
               einer weniger einseitigen Grundlage als vor dem Krieg aufgebaut werden.</p>
            <p>Muss unterstrichen werden, wie viel die <rs type="place" ref="#151">deutschen</rs>
               und <rs type="place" ref="#166">französischen</rs> Genies einander schulden und wie
               sehr sich diese gegenseitige Durchdringung in Zukunft weiterentwickeln muss?
               Gegenseitiges Wissen erhöht den Reichtum der Welt, gegenseitiges Verständnis erhöht
               das Glück. Wir unsererseits werden alles tun, damit zwei Völker, die sich gegenseitig
               ergänzen und an der Entwicklung der Menschheit mitwirken, in Zukunft ihre Rolle nicht
               länger ignorieren.</p>
            <p rend="right">Arthur <hi rend="capitals">Schnitzler</hi>
            </p>
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Antworten gesammelt von</hi>
            </p>
            <p rend="right">
               <rs type="person" ref="#59987">Edouard Ramond</rs>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
