<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M139">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews,
               Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#60265">Bund der Bühnendichter, 12.&#8239;4.&#8239;1906</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="139"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#60265">Bund der Bühnendichter. II</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41564">Die Schaubühne</title>
                     <imprint>
                        <date when="1906-04-12" n="1">12.&#8239;4.&#8239;1906</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">33</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">11.176</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">10</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-10-14">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-10-15">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-11-15">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--   https://archive.org/details/DieSchaubuehne2-1906-1/page/n460/mode/2up
-->
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Bund der Bühnendichter</head>
            <head type="sub">
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I139-1"/>II<note type="commentary"
                  xml:id="K_I139-1h">Motiviert durch den Artikel <rs type="work" ref="#32516"
                     >Bühnenvertrieb</rs> von <rs type="person" ref="#12968">Siegfried
                     Trebitsch</rs>, der am <date>22.&#8239;3.&#8239;1906</date> in Nr. 12 der <rs
                     type="work" ref="#41564">Schaubühne</rs> erschienen war und die Einrichtung
                  einer Bühnengenossenschaft zur Vertretung der Autorenrechte forderte, startete <rs
                     type="person" ref="#11813">Siegfried Jacobsohn</rs> mit Nr. 14 eine mehrteilige
                  Debatte, die sich über Monate streckte. Diese Fortsetzung erschien eine Woche nach
                  den ersten Beiträgen. Sie beginnt mit <rs type="person" ref="#2121"
                     >Schnitzler</rs>s Beitrag, auf ihn folgten Antworten von <rs type="person"
                     ref="#60271">Friedrich Hotho</rs>, <rs type="person" ref="#2385">Alfred
                     Halm</rs>, <rs type="person" ref="#12877">August Strindberg</rs>, <rs
                     type="person" ref="#3747">Arthur Pserhofer</rs> und <rs type="person"
                     ref="#12664">Johannes Schlaf</rs>.</note>
            </head>
            <p>
               <hi rend="bold">Arthur Schnitzler</hi>.</p>
            <p> Ich vermag nur einige Fragen zu formulieren, auf deren Beantwortung es mir besonders
               anzukommen scheint. Erstens: Welchen Vorteil bietet eine <hi rend="antiqua">
                  <rs type="org" ref="#29397">
                     <anchor type="commentary" xml:id="K_I139-11"/>Société des Auteurs<note
                        type="commentary" xml:id="K_I139-11h">Die französische Interessensvertretung
                        besteht seit <date>1825</date>.</note>
                  </rs>
               </hi> nach französischem Muster gegenüber der in <rs type="place" ref="#151"
                  >Deutschland</rs> und <rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs> üblichen
               Interessenvertretung der dramatischen Autoren durch Agenten? Zweitens: Welches sind
               die Schwierigkeiten, die sich bisher, trotz der offenbar unter den Autoren
               vorhandenen günstigen Stimmung, einer solchen Gründung in den Weg gestellt haben?
               Drittens: Auf welche Weise wäre, vorläufig ohne Gründung einer <hi rend="antiqua"
                  >Société</hi>, eine Besserung der bestehenden Zustände zu erzielen? wie wäre es
               insbesondre möglich, eine reguläre (nicht nur in Verdachtsfällen behördlich
               angeordnete und daher als Beleidigung wirkende) Kontrolle aller Aufführungen und
               Einnahmeziffern an sämtlichen <rs type="place" ref="#41240">österreichischen</rs> und
                  <rs type="place" ref="#151">deutschen</rs> Bühnen durchzuführen? (Eine ähnliche
               Kontrolle hätte wohl auch für das Buchverlagswesen ihren Wert.) Wie wäre es endlich
               dem allgemeinen Rechtsgefühl klarzumachen, daß Übervorteilungen aller Art, auch wenn
               sie sich auf Erzeugnisse der Kunst oder des theatralischen Handwerks beziehen,
               sittlich nicht anders zu bewerten und rechtlich nicht anders zu behandeln sind als
               die gleichen Verfehlungen auf anderm Gebiete?</p>
            <p>Diese Fragen wären vielleicht zu ergänzen durch andre, die sich mit den
               schriftstellerischen Beziehungen <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs>s und
                  <rs type="place" ref="#41240">Österreich</rs>s zu den übrigen Ländern
               beschäftigten; sowohl zu denjenigen, mit denen eine (in der praktischen Durchführung
               beinahe immer unzureichende) Konvention besteht; als zu denjenigen, wo eine
               gesetzlich gewährleistete Schutzlosigkeit es geistigen Eigentums waltet.</p>
            <p>So könnte eine Behandlung der Bühnenvertriebsfrage Anlaß werden, das weite und
               wichtige Thema vom ökonomischen Verhältnis des Schriftstellers zu seiner nähern und
               fernern geschäftlichen Umwelt, das in juristischer und ethischer Auffassung
               gleichermaßen schwankend scheint, nach allen Richtungen hin aufzuhellen.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl>
                  <rs type="person" ref="#11813">Siegfried Jacobsohn</rs> an Schnitzler,
                     <date>26.&#8239;3.&#8239;1906</date>
               </bibl>
               <quote>
                  <p>ich möchte Sie noch persönlicher als in dem hektographierten Schreiben um ein
                     Wort zur Frage des Bühnenvertriebs bitten. Die Sache scheint doch von
                     ziemlicher Wichtigkeit zu sein, nach den Antworten von <rs type="person"
                        ref="#11740">Hofmannsthal</rs>, <rs type="person" ref="#13068"
                     >Wedekind</rs>, <rs type="person" ref="#12664">Schlaf</rs> u. v. a. zu
                     schließen. Ich freue mich auf das lebhafte Interesse und würde Sie sehr ungern
                     missen.</p></quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref target="1906-03-28" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Notizen zum ›Bühnenvertrieb‹ (<rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>s
                  Ersuchen, <rs type="person" ref="#12968">Trebitsch</rs>’ <rs type="work"
                     ref="#32516" subtype="implied">Artikel</rs>) –</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl>
                  <rs type="person" ref="#11813">Siegfried Jacobsohn</rs> an Schnitzler,
                     <date>31.&#8239;3.&#8239;1906</date>
               </bibl>
               <quote>
                  <p>vielen Dank für Ihre positiven Fragen. Nach dem vielen Geschwätz, das einen
                     Teil der Antworten in Nr. 14 ausmacht, werden Sie, wenn Sie in Nr. 15
                     erschienen sind, die Diskussion zweifellos gegenständlicher und fruchtbarer
                     machen. Vielleicht wird dann wirklich was bei der Sache
                  herauskommen.</p></quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl> Schnitzler an <rs type="person" ref="#2167">Felix Salten</rs>,
                     <date>2.&#8239;4.&#8239;1906</date>
               </bibl>
               <quote>
                  <p>Meinen begeisterten Brief an <rs type="person" ref="#12968">Trebitsch</rs>
                     können Sie sich ja ungefähr vorstellen. Er schrieb mir gleich nach Erscheinen
                     jenes <rs type="work" ref="#32516" subtype="implied">Artikel</rs> in der <rs
                        type="work" ref="#41564">Schb.</rs> ich solle ihn ›beruhigen‹. Ich hab ihn
                     beruhigt. Im übrigen hat die Bühnenvertriebssache schon ihre Bedeutung. Nur
                     muss sie in Zusammenhang mit den andern Fragen behandelt werden, die sich auf
                     das Verhältnis des Autors zu seiner geschäftl. Umwelt beziehen. Einige dieser
                     Fragen hab ich in einem Brief an <rs type="person" ref="#11813">Jacobsohn</rs>
                     kurz formulirt.–</p></quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
