<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M146">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#60933">Zur Frage des Schlüsselromans, [Mitte Dezember 1904?,
               vermutlich unveröffentlicht]</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="146"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="1904-12-15" n="1">[Mitte Dezember 1904?–1906?]</origDate>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, A:3,4</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Maschinschriftliches Typoskript, 5 Blätter, 5 Seiten, mit
                           handschriftlichen Korrekturen in Bleistift (zwei weitere Durchschläge
                           vorhanden).</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="apundbe">
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#60933">Zur Frage des Schlüsselromans</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Aphorismen und Betrachtungen</title>
                     <editor>Hg. Robert O. Weiss</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1967-01-01">1967</date>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">318–321</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-11-09">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-11-12">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Zur Frage des Schlüsselromans</head>
            <p>Vor ungefähr einem Jahr erschien ein <anchor type="commentary" xml:id="K_R146-1"/>
               <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied">Roman</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_R146-1h">Der erste von vier Bänden (»Mit tausend
                  Masten«) der Romanreihe <rs type="work" ref="#60890">Götz Krafft. Die Geschichte
                     einer Jugend</rs> von <rs type="person" ref="#10039">Edward Stilgebauer</rs>
                  erschien im <date>März 1904</date>.</note>, für den eine bisher in
               schriftstellerischen Kreisen ungewohnte Reklame gemacht und gegen den zugleich der
               Vorwurf erhoben wurde, dass er Zustände und Menschen schildere, die dem Autor sehr
               genau bekannt seien. Den <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied">Roman</rs>
               habe ich bis heute nicht gelesen, den Vorwurf öfters und ich wunderte mich immer von
               neuem darüber. Der gegenteilige Vorwurf, – dass nämlich ein Autor Dinge und Menschen
               schildere, die ihm nicht bekannt seien, wäre mir einleuchtender erschienen. <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_R146-46"/>Vor wenigen Tagen<note type="commentary"
                  xml:id="K_R146-46h">Das erlaubt die zeitliche Verortung der Entstehung des Textes auf die Tage
                  unmittelbar nach Erscheinen des Dezember-Hefts 1904 des <rs type="work"
                     ref="#58341">Literarischen Echo</rs>.</note> nun fand ich in einer <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_R146-2"/>
               <rs type="work" ref="#60898" subtype="implied">Kritik</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_R146-2h">Die nicht gezeichnete <rs type="work"
                     subtype="implied" ref="#60898">Kritik</rs> in der Spalte 352 des <rs
                     type="work" ref="#58341">Literarischen Echo</rs> ist ein Nachdruck aus der <rs
                     type="work" ref="#60896">Christlichen Welt</rs>. Innerhalb der Rezension wird
                  dann der Pfarrer <rs type="person" ref="#60892">Friedrich Wilhelm Battenberg</rs>
                  zitiert, dessen Aussage <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> im Folgenden
                  zitiert.</note> über den gleichen <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied"
                  >Roman</rs> die folgenden Worte:</p>
            <p>»<rs type="work" ref="#60898" subtype="implied">Erdichtet sind zunächst nur die
                  Personennamen, im übrigen aber sind die Menschen und Situationen nach Ort und Zeit
                  fast alle der Wirklichkeit entnommen und für den kundigen Leser ganz genau
                  bezeichnet. Dabei verfolgt aber der <rs type="person" subtype="implied"
                     ref="#10039">Verfasser</rs> die Praxis, dass er nicht etwa nur vorhandene
                  Schwächen seiner Umgebung in indiskreter Weise ans <anchor type="textConst"
                     xml:id="T_R146-11"/>Tageslicht<note type="textConst" xml:id="T_R146-11h"
                        ><quote>Tagelicht</quote></note> zieht, sondern dass er fast alle Personen
                  seines <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied">Roman</rs>s in schärfsten
                  Gegensatz zur Wahrheit entstellt, verlästert und verleumdet, während er
                  andererseits in massloser Eitelkeit und in gleich offenkundigem Gegensatz zum
                  wirklichen Tatbestand seine Person und sein Handeln zu verherrlichen bestrebt ist.
                  Und diese treulose und unwahrhaftige Entstellung der Personen und Tatsachen ist
                  umso abscheulicher, als sie vorzugsweise solche Personen betrifft, mit denen der
                  Autor durch die Bande der Pietät verbunden war oder doch hätte verbunden sein
                  müssen. Nicht nur die Mitschüler, die Couleurbrüder, die Verwandten werden in
                  diesem <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied">Buche</rs> teils lieblos,
                  teils geradezu hämisch entstellt, sondern – man <pb/>kann es kaum fassen – der
                  Busenfreund, der eigene <add place="inline">Vater</add>, sogar die eigene
                  Braut!</rs>«</p>
            <p>Der <anchor type="commentary" xml:id="K_R146-3"/>
               <rs type="person" ref="#60892" subtype="implied">Kritiker</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_R146-3h">Auch das folgende Zitat ist nicht so sehr
                  Aussage des ungenannt bleibenden Verfassers der <rs type="work" ref="#60898"
                     subtype="implied">Kritik</rs>, als ein Zitat von <rs type="person" ref="#60892"
                     >Battenberg</rs> innerhalb derselben.</note> selbst räumt an anderer Stelle
               ein, dass die Privatverhältnisse<del rend="strikethrough">n</del> eines Künstlers den
               Leser nichts angehen und dass persönliche Betrachtungsweise eines Kunstwerkes
               unangebracht sei. Trotzdem hält er es in diesen Falle für geboten »<rs type="work"
                  ref="#60898" subtype="implied">die unwahrhaftige und treulose Verwendung
                  persönlicher Motive bei der wachsenden Reklame für dieses Zeitbild ins rechte
                  Licht zu stellen.</rs>«</p>
            <p>Ich frage nun, wer hat in diesem Fall die beanständete Büberei begangen, d.&#8239;h. den
                  <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied">Roman</rs> sozusagen erst zum
               Schlüsselroman gemacht? Niemand von den Fernerstehenden wusste, dass der <rs
                  type="person" ref="#10039" subtype="implied">Autor</rs> in einzelnen Gestalten des
                  <rs type="work" ref="#60890" subtype="implied">Romans</rs> seinen Vater, seine
               Braut, seine Couleurbrüder geschildert oder doch gemeint hat. Erst der Kritiker hat
               diesen Umstand einer weiteren Oeffentlichkeit mitgeteilt. Woher nahm er das Recht
               dazu? Kennt er für seinen Teil den Vater, die Braut, die Couleurbrüder des Autors so
               genau, dass er für die Identität der wirklichen Personen mit den Figuren des <rs
                  type="work" ref="#60890" subtype="implied">Roman</rs>s durchaus einzustehen den
               Mut findet? Ist seine Menschenkenntnis so ausser Zweifel, dass er eine solche
               Identität in jedem Falle tatsächlich beschwören könnte und wenn es so wäre, wie darf
               er es sich anmassen, der ganzen Welt anzuvertrauen, nicht nur der in dem Roman
               genannte Herr X., sondern mir bekannte Herr Y., welcher als Herr X. im Roman
               erscheint, ist ein Saufbruder; nicht nur Herr M., der im Roman vorkommt, ist ein
               Schuft, sondern sein Modell, Herr O., nicht das Fräulein Z. hat Herrn T., sondern
               eine junge Dame, auf die ich hiemit mit den Fingern weise, hat den Autor des Romans betrogen<subst>
                  <del rend="overwritten">.</del>
                  <add place="inline">?</add>
               </subst>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb/>War der Autor vielleicht indiskret, weil er hätte vermuten können, dass einige
               mit den Verhältnissen vertraute Leute in seinen Romanfiguren einige wirklich
               existierende Menschen, in einigen, im Roman angedeuten Schicksalen solche erkennen
               würden, die sich tatsächlich zugetragen haben, – so hat der Kritiker diese
               Indiskretion gewissermassen verhundert und vertausendfacht. Ohne den mildernden
               Umstand, der dem Autor vielleicht zuzubilligen war, der unwiderstehliche Drang ein
               persönliches Erlebnis dichterisch zu gestalten und sich von ihm zu befreien.</p>
            <p>Ist es denn überhaupt schon jemals geschehen, dass ein Autor Menschen zu schildern
               unternommen hätte, die er <hi rend="underline" n="1">nicht</hi> kennt oder wenigstens
               zu kennen glaubt. Und hat man jemals <anchor type="textConst" xml:id="T_R146-1"
                  />einem<note type="textConst" xml:id="T_R146-1h"><quote>einen</quote></note>
               Autor einen Vorwurf daraus gemacht, wenn in einer seiner Figuren mit glänzenden
               Eigenschaften ein lebendiges Modell wiedererkannt wurde? Immer aber nimmt man es
               ihnen übel, wenn sie Individuen von minderer Trefflichkeit oder gar Bösewichte dem
               Leben nachzuzeichnen versuchen. Dabei <subst>
                  <del rend="strikethrough">kann</del>
                  <add place="above">wird</add>
               </subst> es sich schon aus technischen Gründen niemals um einen Vorgang handeln, den
               man, wie es gerne geschieht, dem Portraitieren gleichsetzen könnte. Während es sich
               bei der Photographie um die Anwendung eines physikalischen Gesetzes handelt, wonach
               die Umrisse eines Gegenstandes oder einer Person mit mathematischer Genauigkeit auf
               einer lichtempfindlichen Platte reproduziert werden, ist der Vorgang, nach dem das
               Konterfei eines lebendigen Menschen in einem Roman entsteht, ein so unendlich
               komplizierter, dass ein Dutzend Romanportraits von dem gleichen Individuum innerhalb
               eines Dutzend verschiedener künstlerischer Rahmen sich alle zwölf wesentlich von
               einander un<pb/>terscheiden würden. Dies <subst>
                  <del rend="strikethrough">würde</del>
                  <add place="above">träfe</add>
               </subst> auch zu<del rend="strikethrough">treffen</del>, wenn ein Autor tatsächlich
               einmal versuchte ein Individuum mit vollkommmener, <del rend="strikethrough"
                  >tatsächlich</del><space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="textConst" xml:id="T_R146-2"/>portraitähnlicher<note type="textConst"
                  xml:id="T_R146-2h"><quote>porträitähnlicher</quote></note> Treue in sein Werk
               hineinzustellen.</p>
            <p>Gewiss gibt es skandal- oder rachsüchtige Autoren, die gelegentlich eine mässige
               schriftstellerische Begabung zur Befriedigung ihrer hässlichen Gelüste benützen. Doch
               wenn es geschieht fallen die aus einem solchen Einzelfall entstehenden Nachteile gar
               nicht ins Gewicht gegenüber dem allgemeinen Vorteil, der in der unbehinderten
               Freiheit des Schaffens liegt.</p>
            <p>Jedem Schriftsteller ist es schon begegnet, dass man in irgend einer seiner Figuren
               einige ganz verschiedene wirkliche Menschen zu erkennen geglaubt hat. Es kann auch
               irgend einmal ein Schauspieler eine Figur kopieren, an die der Autor überhaupt nicht
               gedacht hat.</p>
            <p>Zuweilen auch führt der Autor eine Figur weiter als ihr Urbild innerhalb des Lebens
               sich zu entwickeln vermochte. Er ist es, der den Sinn einer bestimmten menschlichen
               Erscheinung erst in Wahrheit erfüllt. Er vermag es Figuren in erfundene Situationen
               hineinzustellen, in die das Urbild niemals geraten konnte und statuiert so gleichsam
               ein Exempel, zu dem es dem Schöpfer an der nötigen Konsequenz gefehlt hat.</p>
            <p>
               <space dim="vertical" quantity="1" unit="paragraphs"/>
            </p>
            <p>
               <pb/>
               <add place="inline">(</add>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_R146-11"/>
               <rs type="work" ref="#58341">Literarisches Echo</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_R146-11h">Auf dem vierten Blatt des Typoskripts folgen Notizen <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s, wobei das erste die bibliografische
                  Angabe der behandelten <rs type="work" ref="#60898" subtype="implied">Kritik</rs>
                  an <rs type="work" ref="#60890">Götz Krafft</rs> darstellt, mit der einzigen
                  Abweichung, dass es ›Spalte‹, nicht ›Seite‹ 352 heißen müsste. Da hier auch ein Buch
                  aus dem Jahr <date>1906</date> zitiert wird, dürfte dieser Teil später hinzufügt
                  und, zu einem nicht geklärten Zeitpunkt, alles gemeinsam abgetippt worden
                  sein.</note>, <date>Dezember 1904</date>, S. 352.</p>
            <p>
               <rs type="work" ref="#60896">Christliche Welt</rs>, <rs type="place" ref="#59021"
                  >Marburg</rs> XVIII, S. 44.<add place="inline">)</add>
            </p>
            <p>
               <space dim="vertical" quantity="1" unit="paragraphs"/>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#8165">
                  <hi rend="underline" n="1">Keller</hi>
               </rs> betont einmal mit Nachdruck er stelle nur <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_R146-9"/>Selbsterlebtes<note type="commentary" xml:id="K_R146-9h">nicht
                  nachgewiesen</note> dar und werde es immer so halten.</p>
            <p>
               <rs ref="#10825" type="person">
                  <hi rend="underline" n="1">Balzac</hi>
               </rs>, <rs type="work" ref="#33344">Lettres à l’Etrangère</rs>, 2. Bd., S. 54.</p>
            <p>
               <foreign xml:lang="fr-FR">
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_R146-99"/>
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#33344">
                     <rs type="work" ref="#60906" subtype="implied">Francesca Colonna</rs>,
                     princesse Gandolphini, l’heroïne de <hi rend="italics">l’Ambitieux par
                        amour</hi>, la nouvelle citée dans <rs type="work" ref="#60906">
                        <hi rend="italics">Albert Savarus</hi>
                     </rs>. A peine voilés et modifiés, presque tous les détails réels de l’éntrée
                     en relation de <rs type="person" ref="#10825">Balzac</rs> avec madame <rs
                        type="person" ref="#5480">Hanska</rs>, figurent dans ce roman.</rs>
                  <note type="commentary" xml:id="K_R146-99h">Deutsch: »Francesca Colonna,
                     Prinzessin Gandolphini, die Heldin des <hi rend="italics">Strebsamen aus
                        Liebe</hi>, der innerhalb von <hi rend="italics">Albert Savarus</hi>
                     zitierten Novelle. In diesem Roman sind, kaum verschleiert und verändert,
                     nahezu alle Details wahrheitsgetreu, wie <rs type="person" ref="#10825"
                        >Balzac</rs> und Frau <rs type="person" ref="#5480">Hanska</rs> in Beziehung
                     traten.« Das Zitat ist aus der Ausgabe von <date>1906</date> (<bibl>
                        <rs type="person" ref="#10825">H. de Balzac</rs>: <rs type="work"
                           ref="#33344">Lettres à l’étrangère. 1842–1844</rs>. Tome deuxième. Paris:
                           <rs type="org" ref="#29521">Calmann-Lévy</rs>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <date>1906</date>, S.&#8239;54</bibl>.) und darin die Fussnote 1 zum Brief vom
                     <date>12./13.&#8239;7.&#8239;[1842]</date>. In <rs type="person" ref="#2121"
                        >Schnitzler</rs>s Typoskript enthält es mehrere Detailungenauigkeiten,
                     gerade auch in der Zeichensetzung, die es unverständlich werden lassen. Der
                     Text ist deshalb hier nach der Vorlage korrigiert, die Kursivierung der Titel
                     wurde aus der Vorlage übernommen. Die einzige inhaltliche Änderung, die
                      auf eine andere Quelle <rs type="person" ref="#2121"
                        >Schnitzler</rs>s deuten könnte, ist, dass das Typoskript
                        »<quote>Gandolfine</quote>« statt »<quote>Gandolphini</quote>«
                     schreibt.</note>
               </foreign>
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#10825">
                  <hi rend="underline" n="1">Balzac</hi>
               </rs>, <rs type="work" ref="#33344">Lettres à l’Etrangère</rs>, S. 351. <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_R146-47"/>Bd. ?<note type="commentary"
                  xml:id="K_R146-47h">Das dürfte ein Lesefehler der Typistin sein; es ist
                  anzunehmen, dass in <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s notorisch
                  schwierig zu entzifferenden Handschrift der richtige Band »I« festgehalten
                  war.</note>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="fr-FR">
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_R146-88"/>
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#33344">Ne dit-on pas que j’ai peint madame
                        <rs type="person" ref="#60909">Visconti</rs>? Voilà à quels jugements nous
                     sommes exposés. Vous savez que j’avais les épreuves à <rs type="place"
                        ref="#50">Vienne</rs>, et ce portrait a été écrit a <rs type="place"
                        ref="#60919">Saché</rs>, corrigé à la <rs type="place" ref="#60922"
                        >Bouleaunière</rs>, avant que j’eusse vu madame <rs type="person"
                        ref="#60909">de Visconti</rs>. J’en suis à cinq <hi rend="italics">plaintes
                        formelles</hi> de personnes autour de moi qui disent que j’ai dévoilé leur
                     vie privée. J’ai les lettres les plus curieuses à ce sujet.</rs>
                  <note type="commentary" xml:id="K_R146-88h">Deutsch: »Sagt man nicht, dass ich
                     Frau <rs type="person" ref="#60909">Visconti</rs> gemalt habe? Dem sind wir
                     ausgesetzt. Sie wissen, dass ich die Druckfahnen in <rs type="place" ref="#50"
                        >Wien</rs> hatte, und dieses Porträt wurde in <rs type="place" ref="#60919"
                        >Saché</rs> geschrieben und in <rs type="place" ref="#60922">La
                        Bouleaunière</rs> korrigiert, bevor ich Madame <rs type="person"
                        ref="#60909">de Visconti</rs> je gesehen hatte. Ich habe fünf formelle
                     Beschwerden von Menschen aus meinem Umfeld erhalten, die behaupten, ich hätte
                     ihr Privatleben offengelegt. Ich habe die merkwürdigsten Briefe zu diesem
                     Thema.« Das Zitat aus dem Brief vom <date>1.&#8239;10.&#8239;1836</date>, hier gleichfalls
                     wegen der marginalen, aber sinnentstellenden Fehler nach der Vorlage zitiert, <bibl>
                        <rs type="person" ref="#10825">H. de Balzac</rs>: <rs type="work"
                           ref="#33344">Lettres à l’étrangère. 1833–1842</rs>. Paris: <rs type="org"
                           ref="#29521">Calmann-Lévy</rs>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <date>1899</date>, S.&#8239;351</bibl>.
                  </note>
               </foreign>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1927-05-14" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Nm. fragmentistisches altes (›Schlüsselroman‹ etc.).</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
