<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M147">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#60935">Rundfrage über das Duell, [Mai 1912?, vermutlich
               unveröffentlicht]</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="147"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="1912-05-01" n="1">[Mai 1912?]</origDate>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, A:3,5</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>maschinschriftliches Typosript, 4 Blätter, 5 Seiten, mit
                           handschriftlichen Korrekturen in Bleistift (zwei weitere Durchschläge
                           vorhanden)</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="apundbe">
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#60935">Rundfrage über das Duell</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Aphorismen und Betrachtungen</title>
                     <editor>Hg. Robert O. Weiss</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1967-01-01">1967</date>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">321–323</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-11-09">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-11-11">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_R147-1"/>Rundfrage<note type="commentary"
                  xml:id="K_R147-1h">Der Text ist undatiert, ein Abdruck zu Lebzeiten nicht belegt.
                  Am ehesten könnte es sich um einen Beitrag für eine Umfrage der <rs type="work"
                     ref="#60937">Leipziger Neuesten Nachrichten</rs> handeln, die am
                     <date>11.&#8239;5.&#8239;1912</date> erschien (<bibl>
                     <rs type="work" ref="#60939">Das Duell</rs>. In: <rs type="work" ref="#60937"
                        >Leipziger Neueste Nachrichten</rs>, Nr.&#8239;131, S.&#8239;[17]–18
                     (Feuilleton-Beilage)</bibl>.). Darin wurden folgende Fragen gestellt:
                     »<quote>Glauben Sie an die Notwendigkeit des Duells oder aus welchen Gründen
                     erkennen Sie seine Berechtigung nicht an; in welchen Lebenslagen sehen Sie in
                     der Pistole oder dem Säbel die letzte Möglichkeit?</quote>«</note> über das
               Duell.</head>
            <p>Die Beziehungen zwischen zwei Menschen, die zu einem Zweikampf führen können, sind
               sehr vielfältiger Natur und ebenso vielfältig die Bedeutung, die dem Duell als
               Abschluss der Beziehungen zwischen zwei Menschen zukommt.</p>
            <p>Diese menschlichen Beziehungen haben mit allen anderen, wie z.&#8239;B. Ehe, Liebe,
               Freundschaft, ausser ihrer Vielfältigkeit auch das gemeinsam, dass den
               aussenstehenden Menschen ein wirklicher Einblick in sie verwehrt ist und dass daher
               jede Einmischung von anderer Seite unerlaubt, ungebührlich, ja vielleicht unsittlich
               erscheint, so lange es sich eben ausschliesslich um diese Beziehungen <subst>
                  <del rend="strikethrough">selbst</del>
                  <add place="margin">an sich</add>
               </subst> handelt und nicht um den Einfluss, den <subst>
                  <del rend="strikethrough">diese</del>
                  <add place="margin">sie</add>
               </subst> eventuell auf die Existenz Unbeteiligter zu nehmen imstande sind.</p>
            <p>Es ist also nicht nur töricht, sondern sogar unverträglich mit dem Recht der
               Selbstbestimmung zwei Individuen, deren Beziehungen sich <del rend="strikethrough"
                  >tatsächlich</del> dahin entwickelt haben, dass sie das unabweisbare Bedürfnis
               empfinden sich mit den Waffen in der Hand gegenüber zu stehen oder <del
                  rend="strikethrough">gar</del> einer den andern zu töten, an der Ausführung dieses
               Vorsatzes zu hindern.</p>
            <p>Gegen Duellanten also, die sich freiwillig gestellt und <add place="above">solche,
                  die</add> den Gegner nicht in irgend einer Art zum Duelle gezwungen haben, dürfte
                  <del rend="strikethrough">also</del> von staatswegen niemals etwas unternommen
               werden, selbst wenn das Duell einen unglücklichen Ausgang hatte. Hier erst setzt die
               Frage ein, nicht um das Duell, <pb/>sondern um den <hi rend="underline" n="1"
                  >Duellzwang</hi> handelt es sich. Und zwar nicht um den augenfälligen Zwang, gegen
               den einzuschreiten eine verhältnismässig einfache Sache wäre, sondern um die
               vielfachen Formen des uneingestandenen, unaufrichtigen, gefährlichen Zwanges, der in
               unseren gesellschaftlichen Zuständen begründet ist.</p>
            <p>Bei oberflächlicher Betrachtung könnte man beinahe glauben, dass es einen Zwang zum
               Duell wenigstens für <del rend="strikethrough">die</del> Zivilisten überhaupt nicht
               gibt; wie denn die Duellfrage im Offiziersstande hier schon darum ausser Acht
               gelassen werden soll, weil jeder, der diese Carrière einschlägt, ebenso gut weiss,
               welchen Anschauungen und Gesetzen er sich damit unterworfen hat, wie der Arzt, der es
               seinerseits nicht ablehnen darf, sich bei einer plötzlich ausbrechenden Epidemie an
               der Behandlung der Erkrankten zu beteiligen und die damit verbundene Gefahr auf sich
               zu nehmen, wenn er auch auf den Ausbruch <subst>
                  <del rend="strikethrough">der</del>
                  <add place="margin">einer</add>
               </subst> Epidemie bei Ablegung des Doktorats nicht gefasst war.</p>
            <p>Anders aber steht es <del rend="strikethrough">aber</del> beim Zivil. Hier kommt es
               jeden Tag vor, dass Leute <add place="inline">auch</add> ohne Absicht in Kreise
               geraten, wo Anschauungen herrschen, in denen der Duellzwang notwendig inbegriffen
               ist. So lange Leute als feig gelten werden, die eine Duellforderung ablehnen und so
               lange Leute den Vorwurf dieser sogenannten Feigheit als <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_R147-12"/>diffamierend<note type="textConst" xml:id="T_R147-12h"
                     ><quote>difamierend</quote></note> empfinden werden, so lange wird auch der
               Duellzwang bestehen. Keine behördliche Verfügung, kein Gesetz wird die Macht haben
               jemanden, der einen andern <subst>
                  <del rend="strikethrough">beleidigt oder auch nicht beleidigt</del>
                  <add place="margin">wirklich oder im Sinne der geltenden gesellsch Anschauungen
                     beleidigt</add>
               </subst> hat, davor zu schützen, dass er eine <pb/>Ohrfeige bekommt. Und so lange
               diese Ohrfeige ihre innerhalb der Gesellschaft nun einmal feststehende symbolische
               Bedeutung behält, wird keine behördliche Verfügung die Macht besitzen den
               Geohrfeigten glauben zu machen, dass sein Beleidiger durch eine Geldstrafe von fünf
               bis hundert Gulden oder selbst durch Arrest von vierundzwanzig Stunden genügend
               bestraft und damit seine, des Gezüchtigten Ehre wiederhergestellt weiss. So wird also
               diese Ohrfeige, wenn andere Mittel versagen, in all den Kreisen, wo sie eben <add
                  place="inline">als</add> ein Symbol <subst>
                  <del rend="strikethrough">bedeutet</del>
                  <add place="above">gilt</add>
               </subst>, einen absoluten Zwang zum Duell bedeuten.</p>
            <p>Es ist also unbedingt erforderlich, diese Beleidigung innerhalb von Kreisen, wo sie
               eben mehr bedeutet als sich selbst, mit einer Strafe zu belegen, die dem symbolischen
               Ernst der Beleidigung angemessen <anchor type="textConst" xml:id="T_R0001-1"
                  />ist;<note type="textConst" xml:id="T_R0001-1h"><quote>ist.</quote></note>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <subst>
                  <del rend="overwritten">U</del>
                  <add place="inline">u</add>
               </subst>nter Umständen <del rend="strikethrough">also</del> mit schweren
               Kerkerstrafen.</p>
            <p>Ebenso streng müsste der Vorwurf der Satisfaktionsfähigkeit gestraft werden, der
               gegen den <anchor type="textConst" xml:id="T_R147-1"/>Duellverweigerer<note
                  type="textConst" xml:id="T_R147-1h"><quote>Duellverweiger</quote></note>
               öffentlich erhoben würde, denn es ist sehr wohl der Fall zu denken, dass jemand
               einmal mit guten Gründen ein Duell abgelehnt hätte und ein anderes Mal aus eben so
               guten <anchor type="textConst" xml:id="T_R147-123"/>Gründen<note type="textConst"
                  xml:id="T_R147-123h"><quote>Gründe</quote></note> die Nötigung empfände selbst
               jemanden zum Duell herauszufordern.</p>
            <p>Die Forderung an sich aber dürfte niemals strafbar sein. Sie hätte nichts anderes zu
               bedeuten und dürfte nicht in anderem Sinne aufgefasst werden, als die Frage: willst
               <pb/>du dich mit mir schlagen? eine Frage, auf die die Antwort dem Andern völlig frei
               stünde, auch eine abschlägige keinerlei <anchor type="textConst" xml:id="T_R147-45"
                  />diffamierende<note type="textConst" xml:id="T_R147-45h"
                     ><quote>difamierende</quote></note> Folgen für den Duellverweiger mit sich
               brächte, woraus die einfache Folgerung resultiert, dass man auch den Fordernden für
               ein Ja des Geforderten in keiner Weise verantwortlich machen dürfte.</p>
            <p>Auch von prinzipiellen Duellgegnern hört man immer wieder die Ansicht <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_R147-13"/>ausgesprochen<note type="textConst"
                  xml:id="T_R147-13h"><quote>aussprechen</quote></note>, dass es immerhin Fälle
               gibt, wo das Recht, jemanden zum Duell zu provozieren, unbedingt zuerkannt werden
               müsste. Und als Lieblingsbeispiele werden immer wieder solche Fälle gewählt, in denen
               es sich um Verführung der Gattin oder der Schwester handelt. Und doch liegt hier die
               Sache nicht anders, als in sämmtlichen anderen Fällen, bei denen sich irgend jemand
               als beleidigt fühlt. Ist der sogenannte Verführer geneigt auf das Duell einzugehen,
               so möge es stattfinden und wie immer der Ausgang <anchor type="textConst"
                  xml:id="T_R147-5"/>sei,<note type="textConst" xml:id="T_R147-5h"
                     ><quote>sei</quote></note> straflos bleiben. Ist aber der Beleidiger nicht
               geneigt die verlangte Satisfaktion zu geben, so wäre der Versuch ihn zu einem Duell
               zu zwingen mit der gleichen Schärfe zu ahnden, wie in jedem andern Fall. Natürlich
               müsste dem Gatten oder dem Bruder Gelegenheit geboten werden, sich auf andere Weise
               Genugtuung zu verschaffen, auf die er nach unseren heute noch bestehenden
               bürgerlichen Anschauungen ein Recht beanspruchen kann. Doch besteht ein solches Recht
               überhaupt viel seltener als man heute noch zugibt, es sei, man wollte ausdrücken,
               dass auch schon der verletzten Eitelkeit ein Recht auf Genugtuung zust<subst>
                  <del rend="overwritten">eht</del>
                  <add place="inline">ände</add>
               </subst>. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
