<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M154">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#61403">Von der Naturschutzparkbewegung,
               20.&#8239;7.&#8239;1912</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="154"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="a" ref="#61403">Von der Naturschutzparkbewegung</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#61408">Die Lese</title>
                     <imprint>
                        <date when="1912-07-20" n="1">20.&#8239;7.&#8239;1912</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">3</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">29</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">476–477</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-11-09">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-11-18">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head><anchor type="commentary" xml:id="K_M154-2"/>Von der Naturschutzparkbewegung<note
                  type="commentary" xml:id="K_M154-2h">Der lange Einleitungstext wurde von <rs
                     type="person" ref="#61404">Theodor Etzel</rs> verfasst. Die weiteren Antworten
                  stammen von <rs type="person" ref="#12551">Peter Rosegger</rs>, <rs type="person"
                     ref="#11061">Wilhelm Bölsche</rs>, Graf <rs type="person" ref="#10670">Zeppelin</rs>, <rs type="person" ref="#13055">Jakob Wassermann</rs>, <rs
                     type="person" ref="#10815">Hermann Bahr</rs>, dann folgt die von <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, zuletzt jene von <rs type="person"
                     ref="#11740">Hugo von Hofmannsthal</rs>.</note></head>
            <p>Das Verhältnis unseres heutigen Geschlechtes zur Natur ist ein anderes als das
               unserer Väter und Vorväter. Unsere Ahnen lebten begreiflicherweise der Natur näher
               als wir, und zwar einer ursprünglichen Natur, in der es noch Urwälder gab und
               mächtige Naturereignisse. Dann wurde von Geschlecht zu Geschlecht mehr die Natur
               unterjocht; die Wälder wurden umgerodet, die Flüsse eingedämmt: die Natur wurde
               zivilisiert wie die Menschen selber. Heute sind wir so weit, daß kaum ein Fleckchen
               deutscher Erde nicht bedroht ist von Straßen und Wegen, von Fabriken und sonstigen
               Kulturanlagen. Selbst wo noch scheinbar unberührte Natur ist, in den Wäldern der
               Ebene, in der Haide, in den Mooren, auf den Höhen der Berge, ist doch die
               Pionierarbeit des Landmannes, des Försters dabei, die Ursprünglichkeit zu vernichten.
               Gerade aber durch diese Entwicklung kommt die Menschheit vor neue Aufgaben der Natur
               gegenüber.</p>
            <p>Unser Jahrhundert, das auf so vielen Gebieten im Zeichen der Selbstbesinnung steht,
               hat den Gedanken des Naturschutzes geboren, einen der liebenswertesten und
               eindringlichsten unserer Zeit, der so recht geschaffen ist, uns ein neues tiefes
               Gefühl zur Natur zu geben, ein Gefühl der Liebe und zwar der reifen Liebe, die mit
               Verantwortungssinn verbunden ist. Darum wohl hat schon lange keine Bewegung so
               schnell das Herz des deutschen Volkes gewonnen, wie die deutsche
               Naturschutzparkbestrebung. Weil wir in Sommerszeit sind, da man in die Natur
               hinausgeht und seine Naturliebe betätigt, ist es an der Ordnung, einmal von dieser
               Bewegung zu sprechen. Wenn unseren Vorvätern die Natur ein schreckhaftes Gebiet war,
               zu der sie in einem Kampfverhältnis standen, wenn unseren Vätern die Landschaft ein
               freundlicher Garten geworden war, ein fruchtbares Ernteland: wir stehen vor neuen,
               eindringlicheren Empfindungen, vor einer neuen Rückkehr zur Natur in einem noch
               stärkeren Sinne als je zuvor. Die Natur ist uns nicht nur ein Garten der Erholung,
               ein Nährboden für neue Kraft; sie ist uns für Leib und Seele wieder als <hi
                  rend="spaced_out">der</hi> Quell unseres ganzen Lebens bewußt geworden.</p>
            <p>Darum muß uns die Natur in ursprünglichem Zustande erhalten bleiben. Darum ist uns
               die Naturschutzparkbewegung so wertvoll, weil sie noch rechtzeitig imstande ist, uns
               solche unberührte Natur zu erhalten.</p>
            <p>Als wir, einige wenige entschlossene Männer, vor etwa zwei Jahren in <rs type="place"
                  ref="#45258">München</rs>, den »<rs type="org" ref="#61421">Verein
                  Naturschutzpark</rs>«, gründeten, der jetzt seinen Sitz in <rs type="place"
                  ref="#872">Stuttgart</rs> hat, wagten wir allerdings nicht an so große und
               schnelle Erfolge zu denken. Heute bin ich stolz darauf, Mitgründer zu sein, denn der
               Verein umfaßt jetzt 14.000 Mitglieder, besitzt ein Vermögen von über 1 Million Mark,
               besitzt 8000 preußische Morgen Land und ist im Begriff, einen noch größeren
               Aufschwung zu nehmen.</p>
            <p>Es sollen drei große Naturschutzparke geschaffen werden, in denen die Natur in
               unverfälschtem Zustande erhalten bleibt, »ohne Nutzung, ohne Axt, ohne Schuß«. <rs
                  type="place" ref="#175">Amerika</rs> hat sich bekanntlich schon solche Gebiete
               gesichert, und neuerdings sind die <rs type="place" ref="#43435">Schweiz</rs> und <rs
                  type="place" ref="#44335">Schweden</rs> nachgefolgt. Die drei deutschen Parke sind
               geplant, einer im Tiefland, der andere im Mittelgebirge, der dritte im Hochgebirge.
               Der Park in der Ebene liegt in der <rs type="place" ref="#61428">Lüneburger
                  Haide</rs> und umfaßt eins der herrlichsten Stücke der ganzen Haide am <rs
                  type="place" ref="#61430">Wilseder Berg</rs> mit dem <rs type="place" ref="#61433"
                  >Toten-Grund</rs>; dieser Park, von dem schon 20 Quadratkilometer erworben sind,
               wird auf das Zehnfache abgerundet werden. Als Hochlandspark ist zunächst ein Gebiet
               von etwa 40 Quadratkilometer in <rs type="place" ref="#17">Obersteiermark</rs>
               gesichert, in den <rs type="place" ref="#61436">Niedern Tauern</rs>, bei <rs
                  type="place" ref="#35496">Schladming</rs>, das der Unterzeichnete selber für den
               Verein mitpachten half; auch dieses Gebiet soll weit größer abgerundet werden. Der
               Mittelgebirgspark ist für <rs type="place" ref="#314">Bayern</rs> geplant, kann aber
               erst nach dem gesicherten Ausbau der andern in Angriff genommen werden.</p>
            <p>Alle Freunde der Natur unter den Mitgliedern der Lesegemeinde, die in der jetzigen
               Sommerzeit auf ihren Reisen und Wanderungen und bei ihrem Ferienaufenthalt draußen in
               der Natur so recht den Segen der Natur empfinden, mögen dabei auch an den »<rs
                  type="org" ref="#61421">Verein Naturschutzpark</rs>« denken und etwas zum Gelingen
               dieser großen kulturfördernden Bestrebungen beitragen.</p>
            <p>Es mögen einige Stimmen bekannter Männer über die Bewegung folgen.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="spaced_out">Der </hi>
               <hi rend="spaced_out">
                  <rs type="person" ref="#61404" subtype="implied">Herausgeber</rs>
               </hi>.</p>
            <p>
               <gap reason="outOfScope" unit="paragraphs" quantity="30"/>
            </p>
            <p><space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/></p>
            <p>Die schöne Idee des Naturschutzparkes wird nirgends Gegner, kaum irgendwo
               Gleichgiltige finden. Hier ist keinerlei Gelegenheit zu dem freundlichst gewünschten
               »Aphorismus«, sondern nur zu einem sehr herzlichen Ja.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
