<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M170">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#63044">Vom jungen Herzl, 1910</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="170"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#63038">Jüdischer Almanch</title>
                     <editor>Hrsg. aus Anlass des 25-semestrigen Jubiläums von der Vereinigung
                        Jüdischer Hochschüler aus Galizien Bar Kochba in Wien</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1910-01-01" n="1">1910</date>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Im Selbstverlage der Vereinigung</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">5670</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">102–103</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#11904">Kellner, Leon</author>
                     <title level="m" ref="#33051">Theodor Herzls Lehrjahre. 1860–1895. Nach den
                        handschriftlichen Quellen</title>
                     <imprint>
                        <date when="1920">1920</date>
                        <pubPlace>Wien, Berlin</pubPlace>
                        <publisher>R. Löwit</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">108–111</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2553">h.&#160;m. [=Hermann Menkes]</author>
                     <title level="a">Briefwechsel zwischen Theodor Herzl und Artur Schnitzler. Lehrjahre des berühmten Zionistenführers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1920-05-29">29.&#8239;5.&#8239;1920</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">9540</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3–4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2022-01-10">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2022-01-18">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Vom jungen <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs>.</head>
            <head type="sub">(Ein Brief aus dem Jahre 1892<footNote xml:id="M170_FN1">
                  <p>Aus dem »Leben Theodor Herzl’s« von Prof. <rs type="person" ref="#11904">Leon
                        Kellner</rs>, welches demnächst erscheinen wird.</p>
               </footNote>).</head>
            <head>Von Arthur Schnitzler.</head>
            <p rend="center">Verehrtester Freund,</p>
            <p>eine Ahnung muß ich doch immer gehabt haben, daß wir einander einmal näher kommen,
               daß Sie mich sogar loben werden; denn es ist merkwürdig, mit welcher Präzision mir
               die einzelnen Etappen unserer kurzatmigen Bekanntschaft im Gedächtnis geblieben
               sind.</p>
            <p>Ich weiß noch – »als ich zum erstenmal Dich sah« – das war in der <rs type="org"
                  ref="#63051">akademischen Lesehalle</rs>. Sie hielten eine Rede und waren »scharf«
               – in einer Weise scharf! Ich befand mich in ihrer Nähe und hatte die Empfindung, als
               wenn Sie mich mit einem gewissen milden Sarkasmus betrachteten; Sie lächelten
               ironisch – und ich begann Sie zu beneiden. »Wer so reden und so lächeln könnte«,
               dachte ich mir. Bald darauf hörte ich noch mehr von Ihnen: im Kaffeehaus, das ich
               viel eifriger besuchte als die politischen Diskussionen und Wahlabende der <rs
                  type="org" ref="#63051">Lesehalle</rs>, und wo Sie eines beträchtlichen Rufes als
               Dominospieler (hauptsächlich im <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-7"/>blinden
                  Domino<note type="commentary" xml:id="K_M170-7h">Bei dieser Spielvariante sieht
                  der Spieler nicht, welche Steine er besitzt, bis er den Stein zum Ausspielen
                  aufnimmt.</note>, wie ich leider hinzufügen muß) genossen. Einige Schöngeister
               sprachen übrigens bereits von Ihrer Bedeutung als dreiaktiger Lustspieldichter.
               Wollen Sie einen Beweis für meine literarhistorische Begabung? Ich weiß noch genau,
               daß <rs type="person" ref="#63053">Siegfried Wertheimer</rs> der erste war, der mir
               von dem <hi rend="spaced_out">Dichter</hi><space unit="chars" quantity="1"/><rs
                  type="person" ref="#11673">Herzl</rs> sprach. Bald darauf lernte ich Sie
               persönlich kennen und <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-1112"/>las zwei Ihrer
               Stücke im Manuskript<note type="commentary" xml:id="K_M170-1112h"><rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> erwähnt die Lektüre von <rs type="work"
                        ref="#76501">Tabarin</rs> am <ref target="1886-02-01" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> im <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs> im
                  Zuge eines Rückblicks auf die letzten Monate.</note>: »<rs type="work" ref="#76501"
                  >Tabarin</rs>« und ein zweites – hieß es nicht »<anchor type="commentary"
                  xml:id="K_M170-88"/>Die Aufgeregten<note type="commentary" xml:id="K_M170-88h">Es
                  dürfte sich um <rs type="work" ref="#63083">Die Enttäuschten. Komödie in vier
                     Acten</rs> handeln.</note>«? Und wieder beneidete ich Sie – wer solche Stücke
               schreiben könnte – (damals schrieb ich nämlich ganz bestimmt schlechtere Stücke als
               Sie). Aber die ganze Studentenzeit verstrich, ohne daß wir ein Verhältnis zueinander
               finden konnten – offenbar, wie mir Ihre letzten Zeilen beweisen – weil ich für Sie zu
               arrogant war! – In <rs type="place" ref="#63056">Kammer</rs> habe ich Sie dann
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-11"/>gesprochen<note type="commentary"
                  xml:id="K_M170-11h"><ref target="1885-08-08" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"
                  /></note>, als wir schon beide Doktoren waren; Sie waren von einem Kreis hübscher
               junger Frauen umgeben – und wieder habe ich Sie – hoffentlich nicht ganz ohne Grund –
               beneidet. Und auch damals lächelten Sie ironisch! – Und wieder verließ ich Sie in
               jener gedrückten Stimmung, die man Leuten gegenüber hat, die einem auf derselben
               Straße zwanzig Schritte weit vorauslaufen.</p>
            <p>An diese Erinnerung aber reiht sich eine von Ihnen, die, über das Persönliche weit
               hinausgehend, in einer Geschichte der modernen Literatur als kleingedruckte Anmerkung
               einen sicheren Platz verdiente. Das neue <rs type="place" ref="#14"
                  >Burgtheater</rs> war noch im Bau; wir spazierten an einem <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_M170-2"/>Spätherbstabende<note type="commentary"
                  xml:id="K_M170-2h">nicht datierbar</note> vor dem Bretterzaun auf und ab.
               Natürlich hatten wir uns zufällig getroffen – da es uns ja bis heute noch nicht
               gegönnt war, uns je absichtlich zu begegnen. Da sagten Sie, mit einem
               bescheiden-erobernden Blick, der auf den emporsteigenden Mauern ruhen blieb: da komm’
               ich einmal hinein! Ja, mein lieber Freund, damals wär’s der Moment gewesen, mich für
               Ihr vielfaches ironisches Lächeln einmal pauschaliter mittelst eines grausen
               Hohnlachens zu revanchieren – ich blieb jedoch stumm; ich kann es nicht leugnen, Sie
               haben mir damals mehr imponiert als je. Sie werden begreifen, daß ich diese kleine
               Geschichte, welche von den Tatsachen zum Rang einer Anekdote emporgehoben wurde,
               jedem Menschen erzähle, der den Namen »<rs type="person" ref="#11673">Theodor
                  Herzl</rs>« ausspricht. Sie ist aber so wahrscheinlich, daß sie alle Welt für
               erfunden hält.</p>
            <p>Ich erinnere mich noch meines letzten <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-3"
                  />Zusammentreffens<note type="commentary" xml:id="K_M170-3h">nicht
                  datierbar</note> mit Ihnen – auf irgend einem Ball, in einer Nacht, wie Sie schon
               lange, aber schon sehr lange ein berühmter Mann waren, während ich an mir, an meinem
               Beruf – an beiden! – verzweifelnd, von niemand eigentlich ernst genommen, meinen
               Ehrgeiz als guter Gesellschafter und <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-4"
                  />Demimondainer<note type="commentary" xml:id="K_M170-4h">französisch: demi monde,
                  Halbwelt</note> (in <rs type="person" ref="#4026">Bourget</rs>’s Sinne ) zu
               befriedigen suchte. Ich war an jenem Abend besonders gut gelaunt und, wie ich
               glaubte, namenlos elegant. Da erschienen Sie. Mit ruhigen, überlegenen Augen prüften
               Sie meine Krawatte und – vernichteten mich. Wissen Sie, was Sie sagten? – »Und ich
               hielt Sie für einen <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-5"/><rs type="person"
                  ref="#5214">Brummel</rs><note type="commentary" xml:id="K_M170-5h"><rs
                     type="person" ref="#5214">George Bryan ›Beau‹ Brummel</rs> war der Inbegriff
                  eines Dandys und Lebemanns.</note>!!!« – Ich hatte die deutliche Empfindung, in
               Ungnade gefallen zu sein. Es war klar, daß ich lernen mußte, meine Krawatten besser
               zu knüpfen oder doch wenigstens auf einem andern Gebiete etwas Hervorragendes zu
               leisten. In kühnen Momenten vermaß ich mich, beiden Zielen zuzustreben; vielleicht
               werde ich Sie auch einmal von meiner Krawattenknüpfbegabung zu überzeugen Gelegenheit
               haben?</p>
            <p>Und wenn ich nun heute bedenke, daß Sie offenbar darum mit mir nicht verkehren
               konnten – weil ich Ihnen dünkelhaft vorkam! Und gar Ihnen gegenüber! Ich, der sich
               die »<rs type="work" ref="#63060">Causa Hirschkorn</rs>« aus der Leihbibliothek, das
                  »<rs type="work" ref="#63070">Neue von der Venus</rs>« von einem guten Bekannten
               ausgeliehen, und der sich das »<rs type="work" ref="#63065">Buch der Narrheit</rs>«
               sogar gekauft hat, als es eines Tages in einer Auslage um 15 Kreuzer sichtbar wurde.
               Ich, der zwar vom »<anchor type="commentary" xml:id="K_M170-45"/><rs type="work"
                  ref="#63073">Flüchtling</rs><note type="commentary" xml:id="K_M170-45h">Zum
                  erstenmal wurde <rs type="work" ref="#63073">Der Flüchtling</rs> zusammen mit zwei
                  anderen Werken am <date>4.&#8239;5.&#8239;1889</date> am <rs type="org" ref="#36247"
                     >Burgtheater</rs> gegeben; <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> saß im
                  Publikum.</note>« behauptete, er könne durch die <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>besetzung gehalten werden, der aber bei den »<anchor
                  type="commentary" xml:id="K_M170-14"/><rs type="work" ref="#63076">Prinzen aus
                  Genieland</rs><note type="commentary" xml:id="K_M170-14h"><rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> besuchte am
                     <date>20.&#8239;11.&#8239;1891</date> die Uraufführung am <rs type="org" ref="#63031"
                     >Carl-Theater</rs>.</note>« die Ansicht verfocht, daß Sie im <rs type="org"
                  ref="#63031">Carl-Theater</rs> zu Grund gespielt wurden. – Ich weiß nicht, ob es
               mir mit dem Bisherigen gelungen ist, Ihnen gerade das zu sagen, was ich Ihnen sagen
               will: daß es wahrhaftig nicht viele Menschen auf der Welt gibt, auf deren Urteil ich
               den gleichen Wert legen möchte wie auf Ihre. Ermessen Sie daraus, wie sehr mich Ihre
               freundliche <anchor type="commentary" xml:id="K_M170-55"/>Anerkennung<note
                  type="commentary" xml:id="K_M170-55h">Am <date>29.&#8239;7.&#8239;1892</date> hatte
                  <rs type="person" ref="#11673">Herzl</rs> aus <rs type="place" ref="#63049"
                     >Houlgate</rs> einen Brief geschrieben. Darin berichtet er, von <rs
                     type="person" ref="#11485">Paul Goldmann</rs> auf das <rs type="work"
                     ref="#29823">Märchen</rs> aufmerksam gemacht geworden zu sein und die Lektüre genossen
                  zu haben.</note> gefreut und wie wohltuend mich besonders der
               warme und weiche Ton berührt hat, mit welchem Sie zu mir sprechen. Daß ich Ihnen aber
               auch persönlich sympathisch geworden bin, kann ich unmöglich der Bekanntschaft mit
               meinem <rs type="work" subtype="implied" ref="#29823">Stück</rs> allein zuschreiben:
               da hat gewiß mein Freund <rs type="person" ref="#11485">Paul</rs>, der beste und
               liebenswürdigste der Menschen, das seinige dazu getan. Ich sage Ihnen für heute
               Adieu, verehrter Freund, und bitte Sie, meiner herzlichen Ergebenheit für alle Zeit
               versichert zu sein.</p>
            <p rend="inline">Ihr</p>
            <p rend="right">Arthur Schnitzler.</p>
            <p><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>5.&#160;August 92</date>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
