<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M172">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#63193">[Julius Bauer und Ludwig Basch]: [Mein erster Durchfall],
               [nach dem 17.&#8239;11.&#8239;1909?], nicht veröffentlicht</title>
            <author ref="#13791">Basch, Ludwig </author>
            <author ref="#2150">Bauer, Julius</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="171"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <origDate when="1908-11-17" n="1">[nach dem 17.&#160;11.&#160;1909?]</origDate>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>HS.1985.1.2420,3</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Bürstenabzug mit Einriss in der Mitte. Darunter handschriftliche
                           Aufschrift in lateinischer Kurrent. Diese wurde in der Wiedergabe vor den
                           Text gestellt. Von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> wurde
                           links des Titels geschrieben: »<quote>(Abdruck verboten</quote>«. </p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2022-01-10">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2022-01-10">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <p>Lieber Herr Doctor! Julius Bauer und meine Wenigkeit haben diese Zeilen
               zusammengebraut und glauben, <hi rend="underline" n="1">hoffen</hi>, dass sie Ihre
               Zustimmung finden werden. Event. schreiben Sie etwas dazu. Um <hi rend="underline"
                  n="1">postwendende Retournirung</hi> wird ersucht. Wir haben grossartige <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_M172-1"/>Beiträge<note type="commentary"
                  xml:id="K_M172-1h">nicht ermittelt. Die Datierung erfolgt anhand des Briefes von
                     <rs type="person" ref="#13791">Basch</rs>, der auf einen Mittwoch datiert ist,
                  was mit der handschriftlich von <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
                  ergänzten Angabe »<quote><date>17/11&#8239;09</date></quote>« korreliert. Dieser Brief 
                  stellt einen möglichen Bezugspunkt her, indem er auf ein ansonsten nicht überliefertes
                  Treffen Bezug nimmt. Das stellt jedoch nur eine Annahme dar, so lange nicht die 
                  Umfrage zu den ersten Durchfällen nachgewiesen wurde.</note>.
               Sie kommen in die beste Gesellschaft.</p>
            <p rend="inline">Ihr</p>
            <p rend="right">Basch</p>
            <head>Dr. Arthur Schnitzler</head>
            <p>Mein erster Durchfall? Reden wir nicht darüber. Und doch liegt ein gewisser Reiz
               darin, den Vorhang zu heben von der Vergangenheit. Meine ersten Theaterschuhe habe
               ich in der Theaterschule von <rs type="person" ref="#7263">Leo Friedrich</rs>
               zerrissen. Dort wurde das erste <rs type="work" ref="#29935">Anatol-Stück</rs>
               aufgeführt. »<rs type="work" ref="#30143">Abenteuer seines Lebens</rs>« war es
               betitelt. <anchor type="commentary" xml:id="K_M172-11"/><rs type="person" ref="#7263"
                  >Leo Friedrich</rs><note type="commentary" xml:id="K_M172-11h"><ref
                     target="1891-04-11" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote><p>Abds. in
                           <rs type="place" ref="#39"
                           subtype="implied">Rudolfsheim</rs>. Schüler <rs type="person"
                           ref="#7263">Friedrich</rs>s. Aufführung des <rs type="work" ref="#30143"
                           >Abenteuer</rs>. Hatte kaum die Spur einer Erregung.–</p><p><gap
                           reason="outOfScope" unit="paragraphs" quantity="4"/></p><p><rs
                           type="person" ref="#7263">Friedrich</rs> hatte mir plötzlich geschrieben,
                        mein Stück wird aufgeführt; er hatte es unter vielen bei <rs type="person"
                           ref="#15764">Eirich</rs> herausgesucht.</p></quote>«</note> eilte sich
               mit der Aufführung, denn er war der Meinung, mein Vater, der Professor <rs
                  type="person" ref="#12695">Schnitzler</rs>, sei der Autor des Einacters. Er traf
               auch gewisse Vorbereitungen für die Première und schien sehr überrascht, als am Abend
               der Erstaufführung statt des Professors ein kleiner, unscheinbarer, unbekannter
               Doctor aufmarschirte und sich als Verfasser vorstellte. Der Abend ging vorüber. Tags
               darauf erschienen die <anchor type="commentary" xml:id="K_M172-2"/>Kritiken<note
                  type="commentary" xml:id="K_M172-2h"><ref target="1891-04-14"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote><p>Kritiken in den Zeitungen,
                        über mein <rs type="work" subtype="implied" ref="#30143"
                        >Stück</rs>:</p><p>Literar. Feingehalt.– Geistreich dramatis. Feuilleton –
                        schönes Talent etc.–</p></quote>«</note>. Und siehe da, auch mehrere von den
               gestrengen Richtern mochten der Meinung sein, daß mein <rs type="person" ref="#12695"
                  subtype="implied">Vater</rs> einen Spaziergang auf den Parnaß unternommen habe. So
               erkläre ich mir die guten Kritiken. Nie mehr in meinem Leben habe ich derartige
               uneingeschränkt lobende Referate zu Gesicht bekommen. Oder sollen die aufmunternden
               Worte nur dem Dilettanten gegolten haben? Geht es nur den Dilettanten gut? Und wird
               man erst vom S<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="20"/> wenn man die
               Ambition hat u<supplied>nd auch den Ehr</supplied>geiz in sich verspürt, ernst
                  ge<supplied>nommen zu werd</supplied>en? Dann wird Honigseim manchmal in gährend
               Drachengift verwandelt.</p>
            <p>Durchfälle sollen einen Bühnenschriftsteller nicht alteriren. Und ich muß gestehen,
               auch mein inneres Verhalten zu meinen jeweiligen Werken hat niemals eine Veränderung
               erfahren durch die äußeren Vorgänge des Theaters.</p>
            <p>Wenn ich ein Stück schreibe, dann sehe ich es früher vor mir. Vor meinem geistigen
               Auge steigen alle Vorgänge und alle Personen auf, ich erlebe das Stück, bevor ich es
               niederschreibe. Wobei ich nicht leugnen will, daß bei der Conception der Rollen mir
               hie und da einzelne glänzende Schauspieler vorschweben. Und wenn ich im
               Niederschreiben begriffen bin, dann habe ich manchmal die Empfindung, als würde ich
               die Stimmen einzelner Künstler hören, von denen ich wünsche, daß sie meine
               Eingebungen verkörpern können. Kommt es dann zu den Proben, dann verrichten die
               Künstler mit dem Autor nachschaffende Arbeit. Und ist einmal der Abend der Première
               da, dann überkommt Einen manchmal das Gefühl, daß man es nicht anders hätte machen
               können. Der eiserne Vorhang fällt nieder und er durchschneidet häufig alle
               Hoffnungen. Der Abend ist aus, ein Stück Lebensarbeit mit ihm.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#13791">Basch</rs> an <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, [17.&#160;11.&#160;1909]</bibl>
               <quote><p><hi rend="pre-print">›<rs type="org" ref="#29720">Illustrirtes Wiener
                  Extrablatt</rs>‹</hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print">Redaktion: <rs type="place" ref="#52510">IX./1
                     Berggasse&#160;31</rs>. – Telephon Nr.&#160;14253.</hi></p>
                  <p><date>Mittwoch Abend</date></p>
                  <p>Sehr lieber und verehrter Herr Doctor,</p>
                  <p>haben Sie schon einen unglücklichen Menschen gesehen?</p>
                  <p>Ich bin ein solcher Patron. Habe das Glück mit Ihnen eine Prachtstunde zu verleben,
                  mach Manuscript und – jetzt kommt mein Pech – lasse die Aufzeichnungen auf Ihrem Tische liegen.</p>
                  <p>Bitte, verehrter Herr Doctor, gucken Sie herum, vielleicht finden Sie die disjecta mebra poetae. Und dann packen
                  Sie freundlicht die Notizen in ein Couvert und – vielleicht schreiben Sie noch ein Handvoll Einfälle dazu. Das wäre
                  mein Glück im Unglück. Verzeihen Sie die Mühe, die ich Ihnen bereite. Das Manuscript blieb auf Ihrem Schreibtische
                  zurück. Entdecken Sie meine Spuren nicht, dann gestatten Sie mir den Besuch zu wiederholen und den heutigen
                  so anregenden Gespräch einen zweiten, längern Discurs folgen zu lassen.</p>
                  <p>In aufrichtiger Verehrung</p><p>Ihr beglückt unglücklicher</p>
                  <p>Basch</p></quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
