<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M173">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#63177">Briefe an Adolf Sonnenthal, [Oktober 1911]</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="173"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="m" ref="#63177">Adolf von Sonnenthals Briefwechsel</title>
                     <editor>Nach den Originalen herausgegeben von Hermine von Sonnenthal. Mit zwei
                        Bildnissen in Gravüre, 24 Einschaltbildern und einem Brieffaksimile</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1911-10-01" n="1">[Oktober 1911, auf 1912 vordatiert]</date>
                        <pubPlace>Stuttgart, Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Deutsche Verlags-Anstalt</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="vol">Zweiter Band</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">113–114, 213</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Adolf v. Sonnenthals Briefwechsel</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#52212">Pester Lloyd</title>
                     <imprint>
                        <date when="1912-10-04">4.&#8239;10.&#8239;1912</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">59</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">234, Morgenblatt</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">1–2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#16381">Foges, Max</author>
                     <title level="a">Aus Adolf v. Sonnenthals Briefwechsel</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1912-10-15">15.&#8239;10.&#8239;1912</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">20</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">6817</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">1–3</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Schauspieler und Dichter. Artur Schnitzler an Adolf
                        Sonnenthal</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1912-10-16">16.&#8239;10.&#8239;1912</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">20</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">6818</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2022-01-10">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2022-01-11">Index check</change>
      </revisionDesc>
      
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Adolf von Sonnenthals Briefwechsel</head>
            <p><gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="30"/></p>
            <head type="sub"><anchor type="commentary" xml:id="K_M173-11"/>Sonnenthal an Arthur
                  Schnitzler<note type="commentary" xml:id="K_M173-11h">Die Korrespondenzsammlung
                  bringt zwei Briefe von <rs type="person" ref="#12809">Sonnenthal</rs> an <rs
                     type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> und drei Gegenbriefe. Davon wird
                     nur ein Brief <rs type="person" ref="#12809">Sonnenthal</rs>s wiedergegeben,
                     weil der für das Verständnis des ersten Briefes <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s
                     bedeutsam ist. Beim dritten Brief <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s handelt es sich um 
                     <ref
                        target="#M152" type="pointer"/>.</note>.</head>
            <p rend="right"><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>16.&#160;Dezember
                  1892</date>.</p>
            <p rend="inline">Mein lieber junger Freund!</p>
            <p>Die unfreiwillige Muße, die mir eine heftige Angina auferlegte, benutzte ich, um
               Ihren »<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«<footNote xml:id="M713_FN2">
                  <p>»<rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs>«, eine Folge von vier Einaktern,
                     eines der ersten Jugendwerke Schnitzlers.</p>
               </footNote> durchzulesen. Ich habe ihn auch von der ersten bis zur letzten Zeile
               durchgelesen und ich habe mich durchgeärgert durch alle Leidensstationen dieses
               Calvarienbergs, auf dem Sie Ihr heiliges, Ihnen von Gott gegebenes Talent selbst ans
               Kreuz schlugen! Pfui Judas!&#8239;–&#8239;–</p>
            <p>Es sind sehr harte Worte, die ich Ihnen da sage, aber fürs erste berechtigt mich
               meine langjährige Freundschaft zu Ihrem <anchor type="commentary" xml:id="K_M173-111"
                  />Hause<note type="commentary" xml:id="K_M173-111h">Der Vater <rs type="person"
                     ref="#12695">Johann Schnitzler</rs> war der HNO-Arzt von <rs type="person"
                     ref="#12809">Sonnenthal</rs> und mit diesem befreundet. In seiner Autobiografie
                     <rs type="work" ref="#33838">Jugend in Wien</rs> berichtet <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs>, wie bereits sein Vater den Freund gebeten hatte,
                  ein Urteil über die frühen literarischen Arbeiten zu fällen. Dieses fiel ebenso
                  harsch aus, wie das in diesem Brief: »<quote>bis zur wirklichen dramatischen
                     Befähigung ist noch ein sehr weites Feld, und ich habe aus dem vorliegenden
                     Probestück keine Berechtigung, ihn zu animieren, dies Feld zu
                     bearbeiten</quote>« (<bibl><rs type="work" ref="#33838">Jugend in Wien</rs>,
                     S.&#8239;136</bibl>, <ref target="#I081_sonnenthal" type="pointer" subtype="cf"
                  />)</note> dazu, und dann, weil Sie wirklich ein begabter talentirter Mensch sind
               und weil ich selbst unter dem schmutzigen, glimmernden, gleißenden Quarz das
               Edelmetall Ihres Talentes strahlend hervorleuchten sah. – Ich spreche nicht mehr von
               Eurer sogenannten »realistischen« Richtung – ich habe mir einmal darüber in <rs
                  type="place" ref="#168">Berlin</rs> das Maul verbrannt und die Horde fiel wie
               wahnsinnig über mich her. Ich ließ sie bellen – die Sache hat sich überlebt oder, wie
               Sie selbst es pathologisch viel prägnanter bezeichnen würden, sie liegt in der
               Agonie, und darum thäte es mir weh, wenn Sie in der letzten Stunde noch von dem
               Leichengift inficirt würden.</p>
            <p>Reißen Sie sich kräftig heraus, wie es <rs type="person" ref="#11391">Fulda</rs>
               getan – auch er glaubte dem Moloch »Realismus« sein Opfer bringen zu müssen und
               schrieb die »<rs type="work" ref="#31957">Sklavin</rs>«, die seinen Dichternamen
               beinahe geopfert hätte; da stürzte er sich kopfüber in das heilbringende Bad der
               Poesie und schuf ein reizendes hochpoetisches Werk, »<rs type="work" ref="#31861">Der
                  Talisman</rs>«, der ihm selbst hoffentlich auch ferner ein Talisman bleiben wird,
               und Euch Jüngeren Allen ein kräftiger Sporn, Eure Lorbeeren nur in dem keuschen
               Tempel der Poesie zu suchen. Und ist <rs type="person" ref="#5208">Wilbrandt</rs> mit
               seinem »<rs type="work" ref="#63181">Meister von Palmyra</rs>« nicht der schlagendste Beweis? und
               doppelt schlagend, weil er ja auch, wenn er’s sein will und die Dichtung es
               erfordert, sehr realistisch sein kann; allerdings nicht in Eurem Sinne – gemein ist
               er nie gewesen und wird es nie sein aus dem einfachen Grunde, weil er es eben nicht
               sein kann, weil seine edle Künstlernatur sich dagegen auflehnen würde.</p>
            <p>And nun, lieber Arthur, verzeihen Sie mir die etwas lange und etwas harte Epistel,
               aber ich mußte mich einmal lossprechen. Und daß ich es gerade Ihnen sage? weil es
               schade um Ihr wirklich reizendes, schönes Talent wäre und – weil Sie schließlich der
               Sohn meines <rs type="person" ref="#12695" subtype="implied">Freundes</rs> sind.</p>
            <p rend="inline">Herzliche Grüße von Ihrem treu ergebenen</p>
            <p rend="right"><hi rend="spaced_out">A. Sonnenthal</hi>.</p>
            <head type="sub">Arthur Schnitzler an <rs type="person" ref="#12809"
               >Sonnenthal</rs>.</head>
            <p rend="right"><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>19.&#160;Dezember
                  1892</date>.</p>
            <p rend="inline">Verehrter Herr von <rs type="person" ref="#12809">Sonnenthal</rs>!</p>
            <p>Wie unendlich werthvoll mir jedes Wort von einem Manne ist, der mir, seit ich
               überhaupt für Kunst zu empfinden vermag, als einer der größten und tiefsten Künstler
               erschienen ist brauche ich Ihnen das noch zu sagen? And so nehme ich Ihr Lob mit
               stolzem und innigem Dank entgegen und will Ihren Tadel mit Ernst erwägen.</p>
            <p>Was ich schon heute sagen darf, ist, daß ich in manchen prinzipiellen Fragen weniger
               weit von Ihnen, hochverehrter Herr, entfernt bin, als Sie nach dem <rs type="work"
                  subtype="implied" ref="#29935">Buch</rs>, das Ihnen so viel Unmuth erregt hat,
               anzunehmen scheinen; doch will ich Sie hier mit meinen theoretischen Anschauungen
               nicht ermüden. Ich bitte Sie jedoch, mir zu glauben, daß jenes Buch (es mag ein
               mißlungenes, vielleicht ein widerwärtiges sein) ganz bestimmt ein ehrliches Buch ist,
               in welchem keine Zeile steht, die irgend einer Tendenz oder irgend einer »Richtung«
               zu Liebe anders niedergeschrieben als empfunden und entworfen wurde. Ich möchte nicht
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#29935">Anatol</rs> sein – aber ich kann
               durchaus nicht bedauern, einige Plaudereien geschrieben zu haben, in welchen dieser
               Herr vorkommt. Wenn die Grenzen meines Wesens mit den inneren Erlebnissen und
               Resultaten jenes <rs type="work" subtype="implied" ref="#29935">Buch</rs>s
               umschrieben wären, so thäte mir das selber leid, aber ich hoffe, den Beweis weiterer
               Grenzen erbringen zu können, und werde sehr glücklich sein, wenn dann Sie selbst,
               hochverehrter Herr, diesen Beweis nicht für fehlgeschlagen erklären sollten.</p>
            <p>Ich will gleich hier die herzlichsten Glückwünsche anläßlich Ihres Geburtsfestes
               beifügen. Sie, verehrtester Herr, gehören zu jenen Menschen, an die sich meine
               höchsten und unvergeßlichsten künstlerischen Erinnerungen knüpfen; und es ist sehr
               erfreulich, dafür einmal aus tiefster Seele danken zu dürfen. Dieser Bewunderung für
               den unvergleichlichen Künstler gesellt sich bei mir noch die ehrfurchtsvolle
               Sympathie für den besten und liebenswürdigsten der Menschen bei, deren Ausdruck
               gütigst entgegenzunehmen ich mittelst dieser Zeilen bitten möchte.</p>
            <p rend="inline">In dankbarer und bewundernder Hochschätzung</p>
            <p rend="inline">Ihr sehr ergebener</p>
            <p rend="right"><hi rend="antiqua">Dr.</hi><space unit="chars" quantity="1"/><hi
                  rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>.</p>
            <p><gap reason="outOfScope" unit="paragraphs" quantity="100"/></p>
            <head type="sub">Arthur Schnitzler an <rs type="person" ref="#12809"
               >Sonnenthal</rs></head>
            <p rend="right"><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>20.&#160;Dezember
                  1904</date>.</p>
            <p rend="right">Hochverehrter Herr von <rs type="person" ref="#12809"
               >Sonnenthal</rs>!</p>
            <p>Zum <anchor type="commentary" xml:id="K_M173-2"/>heutigen Tag<note type="commentary"
                  xml:id="K_M173-2h">seinem 70. Geburtstag</note> gratulire ich Ihnen von ganzem
               Herzen. Meine Dankbarkeit als Autor, so aufrichtig und lebhaft sie ist, geht heute,
               noch tiefer als sonst, unter in den beglückten Erinnerungen an das viele hohe,
               unvergeßliche, das Sie uns seit vielen Jahren – es sind noch immer viel zu wenige —
               gegeben haben.</p>
            <p>»<rs type="work" subtype="implied" ref="#29843">Einer der uns vorspielen kann, was er
                  will, ist doch mehr als wir Alle</rs>« — sagt der Herzog von Cadignan, den Sie als
               Henri (leider nicht oft genug) totgestochen haben.<footNote xml:id="M173_FN1">
                  <p>Im »<rs type="work" ref="#29843">Grünen Kakadu</rs>«, Groteske in einem Akt von
                     Arthur Schnitzler.</p>
               </footNote></p>
            <p>Bleiben Sie doch noch lange, verehrter Meister, der Unvergleichliche, dessen Kunst
               wir bewundern und lieben – der, der Sie sind – »mehr als wir Alle!«&#160;<c
                  rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p rend="inline">Ihr</p>
            <p rend="right"><hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
