<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M175">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#63146">Leo Feld: Komödie der Irrungen,
               20.&#8239;4.&#8239;1924</title>
            <author ref="#18308">Feld, Leo</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="175"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#18308">Feld, Leo</author>
                     <title level="a" ref="#63146">Komödie der Irrungen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1924-04-20" n="1">20.&#8239;4.&#8239;1924</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">32</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">19.927, Morgenblatt</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">19–20</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2022-01-11">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2022-01-18">Index check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19240420&seite=18&zoom=33 -->
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Komödie der Irrungen</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Leo Feld.</head>
            <p>Man erweist mir seit einiger Zeit die Ehre, mich mit <rs type="person" ref="#2121"
                  >Artur Schnitzler</rs> zu verwechseln. Auf der Straße, im Theater, auf der
               Elektrischen – es passiert mir fortwährend. Man spricht mich mit seinem Namen an, man
               grüßt, blickt, tuschelt, kurz man benimmt sich gegen mich, als ob ich der berühmte
               Dichter der »<rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>« wäre.</p>
            <p>Das ist eine Auszeichnung, vielleicht sogar eine Schmeichelei, aber sicherlich kein
               Vergnügen. Wirklich nicht.</p>
            <p>Es ist nicht angenehm, wenn man den Leuten immer wieder versichern muß, daß man nur
               mit sich selbst identisch ist. Dieses »nur« ist besonders unsympathisch. Einem
               Minister macht es vielleicht Spaß, wenn man ihn für seinen Hofrat hält. Aber der
               Hofrat fährt unweigerlich zusammen, wenn ein schmeichlerisches »Exzellenz« seine
               subalternen Ohren umflüstert.</p>
            <p>Dabei ist es weder <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> noch mir, noch
               irgend jemandem, der uns genau kennt, jemals klar geworden, warum uns die Leute
               verwechseln. <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> hat wundervolle <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_M175-4"/>blaue Augen<note type="commentary"
                  xml:id="K_M175-4h"><ref type="pointer" target="#L_I102_augen"/></note>, schönes,
               ach, noch so blondes Haar, ein ausgesprochen französisch konturiertes Gesicht – es
               ist rätselhaft, daß sich die Leute da auf eine Aehnlichkeit kaprizieren. Ich kann es
               mir nur mit dem begreiflichen Wunsche erklären, daß sie mit <hi rend="spaced_out"
                  >einem</hi><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> nicht genug haben wollen.</p>
            <p>Immerhin, bis vor kurzem konnte man sich solche Unfälle gefallen lassen. Sie waren
               nicht gar so aufregend. Es war allerdings nicht sehr angenehm für den Dichter, wenn
               er plötzlich von der <rs type="org" ref="#63157">Volksoper</rs> angerufen wurde, was
               er von der Direktion wünsche und er sich absolut nicht entsinnen konnte, jemals etwas
               von ihr gewünscht zu haben. Er konnte freilich nicht wissen, daß ich in den
               Vormittagsstunden desselben Tages den Direktor <rs type="person" ref="#21056"
                  >Markowsky</rs> vergebens gesucht hatte, weil ich ihn für einen Freund
               interessieren wollte. Noch verdrießlicher mag es ihm gewesen sein, als er eines Tages
               aus <rs type="place" ref="#44322">Schärding</rs>, einem lieben, verrunzelten Städchen
               am <rs type="place" ref="#63153">Inn</rs>, einen vorwurfsvollen Brief erhielt, es sei
               nicht schön von ihm, daß er einmal in einen so weltfernen Winkel verschlagen, für
               seine alten Freunde dort nicht eine Viertelstunde übrig habe. Was wußte ich, als ich
               den einsamen Platz der Stadt durchquerte, daß mich hinter den geschlossenen
               Fensterläden grollende Blicke verfolgten&#8239;–!</p>
            <p>Das waren noch harmlose Mißverständnisse. Die kann jeder halbwegs geübte Schwankautor
               erfinden. Bedenklicher wurde es, als der Dichter selbst anfing, mich mit sich zu
               verwechseln. Wenn er das Parkett eines Theaters betrat und mir mit einem höchst
               erstaunten Lächeln die Hand gab: »Oh, ich bin schon da? Das hab' ich gar nicht
               gewußt.« Oder, wenn ich ihm auf der Elektrischen meinen Platz respektvoll abtreten
               wollte und er mit wohlwollender Logik ablehnte: »Ob Sie oder ich sitzen, das ist doch
               ganz egal.«</p>
            <p>Es gibt eine reizende <anchor type="commentary" xml:id="K_M175-5"/><rs type="work"
                  ref="#63168">Novelle aus dem Quattrocento</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_M175-5h"><rs type="person" ref="#63164">Antonio Manetti</rs>: <rs
                     type="work" ref="#63168">Die Novelle vom dicken Zimmermann</rs></note>, die
               einen verwegenen Künstlerstreich schildert. Ein paar übermütige junge Leute wollen
               einem braven Holzschnitzer einreden, er sei ein anderer; er sei nicht er selbst. Sie
               tun das mit einem so systematischen Raffinement, daß der arme Teufel ganz verwirrt
               wird. Er wehrt sich und wehrt sich&#8239;–</p>
            <p>Ich wehre mich auch. Ich lasse mir nicht einreden, daß ich nicht mehr ich bin. Das
               sind Grundtatsachen des Lebens, von denen sich ein ordentlicher Mensch nicht loslösen
               will. Es ist ja sehr unklug, gewiß, es ist entschieden viel vorteilhafter, <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> zu sein – aber in solchen Dingen
               ist man nun einmal unverständig konservativ. Obwohl es einem manchmal wirklich schwer
               gemacht wird, noch an seine eigene Existenz zu glauben.</p>
            <p>Vor einigen Wochen erhielt ich von <rs type="person" ref="#2121">Artur
                  Schnitzler</rs> einen Brief. Seinem Blatt lag ein zierliches Kuvert bei, das die
               Visitenkarte einer Dame umschloß. Das Kuvert trug die genaue Adresse des Dichters:
               Herrn Dr. <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>, <rs type="place"
                  ref="#50">Wien</rs>, etc., etc.; und auf der Karte stand unter dem Namen der Dame
               mit sehr deutlichen und unableugbaren Buchstaben: <c rendition="#dots" n="3"/> bittet
               Herrn Dr. Leo Feld um ein Autogramm.</p>
            <p>Als ich das las, begann mein Hirn sich etwas zu drehen. Eine Bitte an <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>, die an mich um ein Autogramm
               gerichtet war&#8239;–? Die Welt ist doch noch schwerer zu erklären, als die
               Philosophen meinen.</p>
            <p>Und bei diesem Billett lag ein ebenso ratloses Blatt des Dichters:</p>
            <p><space unit="lines" quantity="1" dim="vertical"/></p>
            <p rend="center">Lieber Doktor Feld!</p>
            <p rend="inline">Das – geht denn doch schon zu weit. Bin ich ein Pseudonym von Ihnen
               oder Sie von mir?</p>
            <p rend="right">Herzlichst Ihr <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>.</p>
            <p><space unit="lines" quantity="1" dim="vertical"/></p>
            <p>Ich gestehe, daß ich vor diesem Problem ganz hilflos war. Ungefähr wie der Held der
                  <rs type="work" ref="#63168" subtype="implied">Renaissancenovelle</rs>, der die
               Schlinge immer näher um seinen Hals fühlt.</p>
            <p>Und dann mit dem Aufgebot eines fabelhaften Scharfsinns und eines grandiosen
               Erinnerungsvermögens kombinierte ich:</p>
            <p>Ich hatte auf einer Redoute einer Dame, die mich als <rs type="person" ref="#2121"
                  >Artur Schnitzler</rs> ansprach, gewissenhaft meinen Namen genannt.
               Selbstverständlich sogleich und sehr bußfertig. Sie hatte diese Selbstbescheidung
               lächelnd entgegengenommen und sich auch mit dieser zweiten Besetzung zufrieden
               gegeben. Anscheinend. Aber nun schickte sie dem Dichter diese Karte, die ihm sagen
               sollte: Ich bin ja doch nicht so dumm, wie Du meinst, und den Schwindel mit dem Herrn
               Dr. L.&#8239;F. glaube ich Dir nicht, mein Lieber<c rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p>Was soll man machen, wenn die Leute so witzig sind? Oder vielmehr, nein: meine
               Existenz scheint sich in einen Witz zu sublimieren. Denn wenn es wahr ist, wie es <rs
                  type="person" ref="#10788">Raoul Auernheimer</rs> einmal so hübsch formulierte,
               daß <anchor type="commentary" xml:id="K_M175-1"/>der Witz eine Wahrheit ist, die man
               gerade in diesem Augenblick nicht erwartete<note type="commentary" xml:id="K_M175-1h"
                     ><bibl>vgl. <rs type="person" ref="#10788">Auernheimers</rs> Beitrag in: <rs
                        type="work" ref="#63547">Aus dem Reich der Schminke und der Tinte.
                        Aphorismen und Karikaturen</rs>. Zum Besten der Pensions-Anstalt des <rs
                           type="org" ref="#36430">Deutschen Volkstheaters</rs> und für den <rs type="org"
                              ref="#29205">österreichischen Bühnenverein</rs> herausgegeben von Dr. <rs
                           type="person" ref="#11308">Richard Fellner</rs>, <rs type="person" ref="#18489">Hans Homma</rs>
                        und <rs type="person" ref="#11848">Heinrich Kadelburg</rs>. <rs type="place"
                           ref="#50">Wien</rs>: Selbstverlag <rs type="org" ref="#36430">Deutsches
                        Volkstheater</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date>1907</date>,
                     S.&#8239;2</bibl>: »<quote>Was ist der Witz? Eine Wahrheit dort, wo man sie
                     am wenigsten erwartet hätte. Nur wahrheitsliebende Menschen sind witzig.</quote>«</note> –&#8239;– du lieber Gott, ich fange an, eine höchst
               unerwartete Wahrheit zu werden! Eine wirklich witzige Wahrheit. Denn ich bin
               unwahrscheinlich und wirklich zugleich.</p>
            <p>Die Sache beginnt sehr, sehr peinlich zu werden. Es gibt Situationen, in denen man
               den Kopf verlieren kann. Nach einer Premiere trat ich neulich mit einem befreundeten
               Schauspieler aus dem Bühnentürl des <rs type="org" ref="#36430">Deutschen
                  Volkstheaters</rs>. Dort wartete, wie das bei Premieren so üblich ist, ein
               stattliches Häuflein junger Enthusiasten. Als sie meiner ansichtig wurden, schrien
               sie sofort unisono: »Hoch <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>!« Das war mir
               doch zuviel. Ovationen einer begeisterten Menge zu empfangen, das grenzt an Betrug.
               Und in meiner Erregung brüllte ich ziemlich unbesonnen: »Ich bin ja nicht der <rs
                  type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, ihr Trottel!« Jetzt erwartete ich,
               gelyncht zu werden. Statt dessen sagte einer der Vordersten der offenbar über seine
               Jahre gebildet war, seelenruhig: »Dös macht aa nix. Hoch Föld!«</p>
            <p>Uebrigens der Unfug hat auch seine Vorteile. Oder vielmehr: er hätte sie. Denn bei
               einer halbwegs merkantilen Veranlagung könnte ich ein glänzender <rs type="person"
                  ref="#2121">Schnitzler</rs>-Schieber werden. Ich finde, daß ich mir ein zwar
               arbeitsloses aber ganz korrektes Einkommen leichtsinnig entgehen lasse. <rs
                  type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> sollte mir eine sehr erhebliche
               Rente aussetzen; denn sein persönliches Ansehen, sein Ruf und seine Schätzung in der
               Stadt liegen in meinen Händen. Es ist gar nicht auszudenken, wie ich ihn
               kompromittieren könnte! Zum Beispiel – und auch viel harmloser. Denn wenn ich mir ein
               Auto nehme, dann sagen die Leute: »Natürlich, der <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs>! Bei den Auflagen seiner Bücher!« Und wenn ich meinen alten Hut
               aussetze, dann versichern sie: »Die Stücke vom <rs type="person" ref="#2121"
                  >Schnitzler</rs> ziehen offenbar auch nicht mehr. Wenn man so einen Hut trägt
               –!«</p>
            <p>Aber, wie gesagt, mir fehlt jede großzügige Begabung. Ich bleibe ein kleiner
               Unternehmer in <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>-Verwechslung und dieser
               mesquine Betrieb rentiert sich absolut nicht. Offen gestanden, ich zahle drauf dabei.
               Ich trage schwer am Kopf <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs>s. Es ist
               eben kein Vergnügen, ein <rs type="person" ref="#2121">Artur Schnitzler</rs> im
               übertragenen Wirkungskreis zu sein. Und ich kann mir denken, daß man auf diesem Wege
               ein verärgerter und gehässiger Mensch wird. Nur hat es mein Schicksal da doch gut mit
               mir gemeint. Vom Neid erlöst nur eins: die Liebe. Und mit einem verehrten und lieben
               Meister verwechselt zu werden, hat auch manchmal ein Schönes: man fühlt seine
               Nähe.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1924-04-20" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Im n.&#160;W.&#160;J. ein sehr netter Artikel von <rs type="person"
                     ref="#18308">Leo Feld</rs> über die ewigen Verwechslungen zwischen ihm und
                  mir.</quote></div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
