<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="M182">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#140839">–rm–: Wiener Burgtheater. (»Agnes Jordan« von Georg Hirschfeld),
               25.&#160;10.&#160;1899</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="182"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">–rm– [=Arthur Schnitzler]</author>
                     <title level="a" ref="#140839">Wiener Burgtheater. (»Agnes Jordan« von Georg Hirschfeld)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36344">Frankfurter Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1899-10-25" n="1">25.&#160;10.&#160;1899</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">44</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">[1]</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">296, 2. Morgenblatt</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="m">Jakob Wassermann 1873–1934. Ein Weg als Deutscher und Jude.
                        Lesebuch zu einer Ausstellung</title>
                     <editor>In Verbindung mit dem Deutschen Literaturarchiv Marbach am Neckar.
                        Herausgegeben von Dierk Rodewald</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1984-01-01">1984</date>
                        <publisher>Bouvier Verlag Herbert Grundmann</publisher>
                        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">31–33</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change who="MAM" when="2023-01-15">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2023-01-15">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2023-01-23">Abgleich mit FZ-Vorlage</change>
         
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original">
            <head><rs type="org" ref="#36247"
               >Wiener Burgtheater</rs>.</head>
            <head type="sub">(»<rs type="work" ref="#30474"><hi rend="spaced_out">Agnes Jordan</hi></rs>« von <rs
               type="person" ref="#11701"><hi rend="spaced_out">Georg Hirschfeld</hi></rs>.)</head>
            <p rend="right"><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, <date>21.&#160;October</date>.</p>
            <p>Gestern hat das <hi rend="spaced_out"><rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs></hi> »<rs type="work" ref="#30474">Agnes Jordan</rs>« von <rs
                  type="person" ref="#11701">Georg <hi rend="spaced_out">Hirschfeld</hi></rs>
               aufgeführt. Der Erfolg war beträchtlich und widerspruchslos, nach dem zweiten
               Aufzug sehr stark. So schien also das <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Publikum
               dem Urtheil der <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er nicht beizustimmen, denen
               das gleiche Drama vor zwei Jahren nur wenig gefiel. Freilich spielten <hi
                  rend="spaced_out">dort</hi> und <hi rend="spaced_out">damals</hi> Motive mit,
               welche für <hi rend="spaced_out">hier</hi> und <hi rend="spaced_out">jetzt</hi> nicht
               in Betracht kamen. Die »<rs type="work" ref="#30474">Agnes Jordan</rs>« war das
               zweite Stück des jungen Dichters, der mit seinem Erstlingswerk »<rs type="work"
                  ref="#31737"><hi rend="spaced_out">Die <anchor type="textConst" xml:id="T_M182-1"/>Mütter<note type='textConst' xml:id="T_M182-1h">»<quote>Mutter</quote>«</note></hi></rs>« eine große Wirkung erzielt
               hatte und mit einem Schlag nahezu berühmt geworden war. Gegen das zweite Stück eines
               solchen Autors ist das Publikum von vornherein ein wenig gereizt und die Kritik nicht
               minder. Es kam noch das Geschwätz der Foyer-Leute hinzu, dem mancherlei Persönliches
               über alle Maßen wichtig schien. So war allerlei bereit, um das Urtheil zu
               verwirren.</p>
            <p>Ich weiß nicht, ob die laue <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Aufnahme der
               einzige Grund war, daß man hier auf das Stück so lange warten mußte. Sicher ist
               jedenfalls, daß die Intendanz oder der Obersthofmeister – mit einem Worte: die der
               Direktion vorgesetzten Behörden – gegen die ursprüngliche Fassung des Schauspiels
               bescheidene Einwendungen erhoben. Es spielt in jüdischen Kreisen, und man darf
               vielleicht sagen, daß wenig Anderes dem Dichter so gut gelungen ist, wie gerade das
               Verbreiten der charakteristischen Atmosphäre um die Personen seines Stückes. Man
               konnte also gewisse Persönlichkeiten fortstreichen; die jüdische Seele des Stücks
               wird naturgemäß wenig berührt. Man wird im Uebrigen fragen, <hi rend="spaced_out"
                  >warum</hi> die »vorgesetzten Behörden« das Jüdische aus dem Stück entfernt haben
               wollten; sittliche oder religiöse Bedenken konnten nicht maßgebend sein, überdies ist
               das Stück so frei von philosemitischer als antisemitischer Tendenz. Aber die
               Empfindlichkeit in beiden Lagern, die sehr begreifliche, wenn auch übertriebene bei
               den Juden und die wenig berechtigte, aber in ihren Aeußerungen um so unverschämtere
               bei den Antisemiten, ist durch die bekannten Verhältnisse in <rs type="place"
                  ref="#50"><hi rend="spaced_out">Wien</hi></rs> so gestiegen, daß auch die objektivste Darstellung der
               jüdischen Gesellschaft auf dem Theater – wie heißt nur der behördliche Ausdruck? –
               als »mißliebig« empfunden werden könnte. Nur <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#32047"><hi rend="spaced_out">Shylock</hi></rs> und <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_M182-88"/><rs type="work" subtype="implied" ref="#31729"><hi
                     rend="spaced_out">Schmock</hi></rs><note type="commentary" xml:id="K_M182-88h"
                  >Figur aus <rs type="work" ref="#31729">Die Journalisten</rs> (<date>1852</date>)
                  von <rs type="person" ref="#11377">Gustav Freytag</rs>
               </note> dürfen vorläufig im <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs> ihr
               Judenthum aufrichtig bekennen; und der lächerliche Reporter in <rs type="person"
                  ref="#12078"><hi rend="spaced_out">Lindau</hi></rs>’s »<rs type="work"
                  ref="#140850">Erfolg</rs>« darf es ahnen lassen; im Uebrigen gibt es keine
               konfessionellen Unterschiede – auf der Bühne des <rs type="org" ref="#36247"
                  >Burgtheater</rs>s, und so ist es nahezu die einzige Stätte, wo die
               Staatsgrundgesetze in <rs type="place" ref="#41240">Oesterreich</rs> beobachtet
               werden; wenigstens während der Vorstellungen.</p>
            <p>Um auf das Drama selbst zu kommen, so ist es bei aller schönen Intention im Entwurf
               und bei vorzüglichen Einzelheiten im Ganzen nicht geglückt. Bei der <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_M182-1"/>Lektüre<note type="commentary"
                     xml:id="K_M182-1h"><ref target="1897-06-25" type="schnitzlerDiary"
                        subtype="see"/></note> hat es bei weitem reiner auf mich gewirkt als von
               der Bühne herab und ich fühlte mich gestern versucht, die Frage, ob es überhaupt
               möglich wäre, ein Frauenschicksal vom zwanzigsten bis zum fünfzigsten Lebensjahre in
               wenigen Stunden innerhalb der geltenden dichterischen, theatralischen und
               schauspielerischen Gesetze bühnenmäßig aufzurollen – verneinend zu beantworten. Und
               doch, bei weiterem Nachdenken, vermochte ich mir nicht zu verhehlen, daß man dem
               angestrebten Ziele mindestens näher kommen könnte, als es dem Dichter der »<rs
                  type="work" ref="#30474">Agnes Jordan</rs>« gelungen ist. <rs type="person"
                  ref="#11701">Hirschfeld</rs> nennt sein Stück ein Schauspiel in vier Akten (früher
               waren es 5, jetzt ist der 3. und 4. in <hi rend="spaced_out">einen</hi>
               zusammengezogen). In Wahrheit hat es nur einen Akt, zwei Vorspiele und ein Nachspiel;
               eben die ganze <hi rend="spaced_out">dramatische</hi> Existenz der Heldin ist in dem
               einen (jetzt) dritten Akt beschlossen. Hier entstehen Konflikte und werden gelöst;
               hier gibt es einen Anfang und ein Ende, und es ist ein ergreifendes bürgerliches
               Schauspiel in einem Akt. (In Wahrheit und rein technisch genommen sind es eben doch
               drei sehr kurze). Vielleicht war das Problem überhaupt so zu lösen, daß der Dichter
               noch eine Anzahl bürgerlicher Schauspiele aus dem Leben der Frau Jordan geschrieben
               hätte; nur war es dann geboten, nicht nur Epochen zu wählen, in denen Konflikte am
               leichtesten entstehen, sondern auch diese Konflikte zu finden. Wie das Stück jetzt
               dasteht, hat man insbesondere dem zweiten und letzten Akte gegenüber die Empfindung
               dichterischer Willkür ohne die letzte künstlerische Weisheit; und man fühlt: es gäbe
               noch mindestens ein Dutzend Akte aus dem Leben der Frau Jordan, die gerade so
               interessant oder interessanter wären, als die vom Dichter gewählten; und wenn wir im
               Einzelnen noch immer die <hi rend="spaced_out">Möglichkeit</hi> der Geschehnisse
               zugeben müssen, so fehlt ihnen doch die absolute <hi rend="spaced_out">Nothwendigkeit</hi>.</p>
            <p>Die Einzeldramen, welche ich mir an Stelle der geschaffenen Akte denke, könnten
               freilich auch nur in einem losen Zusammenhang stehen, und die Gefahren des »Jahre
               vergingen&#160;–« das im Roman so leichtfertig zu wirken pflegt, wären in keinem
               Falle ganz zu vermeiden. Immerhin drängt sich mir die Frage auf: ob es ein Dichter
               von <hi rend="spaced_out">höchstem</hi> Range bei vollendeter Reife nicht verstanden
               hätte, einzelne Akte so sehr mit einem <hi rend="spaced_out">Duft</hi> von
               Vergangenheit und Zukunft zu erfüllen, daß er gleichsam in die Zwischenakte
               ausströmen und dem Zuhörer so die Illusion eines steten Zusammenlebens mit den
               Menschen des Stücks erregen müßte? – Nur so kann ich mir das wirkliche <hi rend="spaced_out">Drama</hi> der Frau
                  <rs type="work" ref="#30474" subtype="implied">Agnes Jordan</rs> denken, das
               zugleich ein amüsantes Theaterstück wäre und ein abgeschlossenes Kunstwerk.</p>
            <p>Der Dialog, der meist von der angenehmsten wie frischesten Natürlichkeit ist, wird
               zuweilen durch preciöse wie etwas pretentiöse Stellen unterbrochen; leider am
               häufigsten, wenn Frau <rs type="work" ref="#30474" subtype="implied">Jordan</rs> zu
               reden anfängt. Daß sie auch ihre Redeweise dem hochbegabten Lieblings-Sohne Ludwig
               vererbt, ist eine überflüssige Feinheit des Dichters, die Figuren aber, die er in dem
               Schwengel Jordan wie in dem tief empfindenden Onkel Krebs geschaffen hat, müssen
               bleiben; besonders in der Schilderung des letztern (der von <hi rend="spaced_out"
                  >Sonnenthal</hi> schön gespielt und schlecht gesprochen wurde) hat <rs
                  type="person" ref="#11701">Hirschfeld</rs> wieder sein bei jungen Autoren
               besonders seltenes Talent für die Gestaltung alternder und alter Menschen gezeigt.
               Die Aufführung war im Ganzen sehr gut. Herr <hi rend="spaced_out">Reimers</hi> als
               Jordan im Anfang charakteristisch, später wenigstens wirksam; Frau <hi
                  rend="spaced_out">Hohenfels</hi> als Agnes die Vollendung selbst.</p>
            <p rend="right"><anchor type="commentary" xml:id="K_M182-2"/>–rm–<note type="commentary"
                  xml:id="K_M182-2h">das Kürzel von <rs type="person" ref="#13055">Jakob
                     Wassermann</rs></note></p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#11485">Paul Goldmann</rs> an <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, <date>23.&#160;10.&#160;[1899]</date></bibl>
               <quote>Dein 
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#140839">
                     <rs type="org" ref="#36247">Burgtheater</rs>-Referat</rs>
                   hat mein <rs type="person" subtype="implied" ref="#4986">Onkel</rs> mit
                  Dank in Empfang genommen.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#11485">Paul Goldmann</rs> an <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, <date>26.&#160;10.&#160;1899</date></bibl>
               <quote>Ich sende Dir anbei Dein <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#140839"><rs type="org" ref="#36247"
                     >Burgtheater</rs>-Referat</rs>. Selbst ich habe nicht
                  alle Worte der Handschrift entziffern können, und mein <rs type="person" subtype="implied" ref="#4986"
                        >Onkel</rs> hat sich leider für verpflichtet gehalten, zwei Stellen, für die er nicht die
                  Verantwortung übernehmen wollte, herauszustreichen. Ich konnte da nichts hindern. In <rs type="org" subtype="implied" ref="#29442"
                     >redaktion</rs>ellen Angelegenheiten ist mein <rs type="person" subtype="implied"
                        ref="#4986">Onkel</rs> unumschränkter Gebieter.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#13055">Jakob Wassermann</rs> an <rs type="person"
                     ref="#4412">Otto Schinnerer</rs>, <date>29.&#160;8.&#160;1932</date></bibl>
               <quote><p>Die Sache stimmt; und verhält sich ganz einfach. Ich war in den Jahren 1898
                     und 99 Theaterreferent der <rs type="org" ref="#29442">Frankfurter Zeitung</rs>
                     in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, und da ich zu der Zeit, da das <rs
                        type="person" ref="#11701">Hirschfeld</rs>sche <rs type="work" ref="#30474"
                        subtype="implied">Stück</rs> uraufgeführt wurde, krank war, bat ich Arthur
                     Schnitzler, mit dem ich schon damals in freundschaftlicher Beziehung stand, an
                     meiner Statt das Referat über <rs type="work" ref="#30474">Agnes Jordan</rs> zu
                     schreiben, was er auch tat, und zwar ganz in meinem Sinn, denn ich hatte das
                     Stück vorher gelesen und wir hatten uns darüber verständigt.</p>
                  <p>Der Gedanke, daß diese rein kollegiale Platzhalterschaft Schnitzlers in die
                     Öffentlichkeit kommt, ist mir, trotzdem so viele Jahre seitdem vergangen sind,
                     nicht sehr angenehm; denn wie Sie wissen, lauern bei uns gewisse Leute nur
                     darauf, einem etwas am Zeug zu flicken.</p></quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
