<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="P031">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#33001">Artur Schnitzler läßt sich nicht interviewen!,
               18.&#8239;9.&#8239;1931</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="031"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="a" ref="#33001">Artur Schnitzler läßt sich nicht
                        interviewen!</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36376">Neues Wiener Journal</title>
                     <imprint>
                        <date when="1931-09-18" n="1">18.&#8239;9.&#8239;1931</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">39</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">13.586</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">8</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und
                        Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">809–812</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-11-02">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&datum=19310918&seite=8&zoom=33 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Artur Schnitzler läßt sich nicht interviewen!</head>
            <head type="sub">Interessante Polemik des Dichters mit der <rs type="place" ref="#168"
                  >Berlin</rs>er Zeitschrift »<rs type="org" ref="#29412">Neue Jüdische
                  Monatsschau</rs>« über einen Aufsatz »<rs type="work" ref="#32999">Das Gute am
                  Antisemitismus</rs>«.</head>
            <head type="sub">Von</head>
            <head type="sub">Dr. Artur Schnitzler.</head>
            <p rend="inline">Artur Schnitzler sendet uns zur Veröffentlichung nachstehendes
               Schreiben, das er an die <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>er Zeitschrift »<rs
                  type="org" ref="#29412">Neue Jüdische Monatsschau</rs>« gerichtet hat.</p>
            <p rend="right">
               <rs type="place" ref="#50">
                  <hi rend="spaced_out">Wien</hi>
               </rs>, <date>16. September 1931</date>.</p>
            <p rend="inline">An die<lb/>Redaktion der »<rs type="org" ref="#29412">Neuen Jüdischen
                  Monatschau</rs>«, <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>.</p>
            <p>Im <date>September</date>heft Ihres geschätzten Blattes ist unter meinem Autornamen
               ein Artikel erschienen, betitelt: »<anchor type="commentary" xml:id="KT117-1"/>
               <rs type="work" ref="#32999">Das Gute am Antisemitismus</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT117-1h">Bei dem Text, auf den <rs type="person"
                     ref="#2121">Schnitzler</rs> reagiert, handelt es sich um eine verfremdete
                  Fassung des bereits im Vorjahr erschienen Interviews <rs type="work" ref="#33005"
                     >Anti-semitism, a Healthy Influence</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <ref target="#I032" type="pointer"/> und nicht auf den in zeitlicher Nähe zum
                  Protest erschienenen Beitrag von <rs type="person" ref="#11277">Ewen</rs>, <rs type="work"
                     ref="#32999">Schnitzler Tells Why he is a Jew</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <ref target="#I030" type="pointer"/>
               </note>«. In einer Vorbemerkung schreiben Sie unter anderem: »Die folgende
               Stellungnahme zur Judenfrage ist einem Interview mit dem <rs type="person"
                  ref="#11277" subtype="implied">Berichterstatter</rs> des ›<rs type="org"
                  ref="#29411">Canadian Jewish Chronicle</rs>‹ entnommen und soll in dem ›<rs
                  type="org" ref="#29416">Literary Digest</rs>‹, <rs type="place" ref="#44053"
                  >New-York</rs>, erschienen sein. Wir entnehmen die Ausführungen anläßlich des
               siebzigsten Geburtstages von Schnitzler der Zeitschrift ›<rs type="org" ref="#29413"
                  >Die Auslese</rs>‹ in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>.«</p>
            <p>Hiezu möchte ich vorerst bemerken, daß ich weder die von Ihnen zitierte Nummer der
                  »<rs type="org" ref="#29413">Auslese</rs>«, noch die des »<rs type="org"
                  ref="#29416">Literary Digest</rs>« jemals zu Gesicht bekommen habe. Der »<rs
                  type="org" ref="#29412">Canadian Jewish Chronicle</rs>« ist möglicherweise – vor
               Monaten oder Jahren – wie so viele andere Zeitschriften an mich gelangt, und der
               Besuch mancher Berichterstatter, unter denen sich wohl auch der <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#11277">Verfasser</rs> jenes Artikels im »<rs type="org"
                  ref="#29412">C. J. Ch.</rs>« befunden haben dürfte, ist mir in mehr oder minder
               deutlicher Erinnerung geblieben. Niemals aber habe ich einen Artikel verfaßt, dem ich
               den Titel gab: »Das Gute am Antisemitismus« oder irgendeinen Aufsatz ähnlichen
               Inhalts, ich habe keine Zeitschrift, weder eine inländische noch eine fremdsprachige
               jemals ermächtigt, einen Artikel unter diesem Titel und unter meinem Namen zu
               veröffentlichen. Von den in diesem bei Ihnen abgedruckten Artikel enthaltenen Sätzen
               habe ich keinen jemals ausgesprochen oder niedergeschrieben, und keine der darin
               niedergelegten Ansichten entspricht den meinen, ja, die meisten stehen zu den meinen
               in vollkommenem Gegensatz.</p>
            <p>Es besteht keine gesetzliche, kaum eine moralische Möglichkeit, Journalisten,
               tüchtige oder minder tüchtige, an der Veröffentlichung von Gesprächen zu verhindern,
               deren sie sich mit größerer oder geringerer Treue zu erinnern glauben, die sie mit
               größerer oder geringerer Gewissenhaftigkeit aufgezeichnet haben, um sie endlich, mehr
               oder minder tendenziös, zu reproduzieren. Es ist ja auch meist recht belanglos, was
               in solchen Interviews zu lesen steht, und der Zeitungsleser, amüsiert oder nicht, hat
               sich damit abgefunden, an Berichterstattungen solcher Art, auch was ihre
               Glaubhaftigkeit anbelangt, nicht den allerstrengsten Maßstab anzulegen.</p>
            <p>Bedenklicher wird die Sache, wenn in solchen Berichten, über Plauderei und Anekdote
               hinaus, auf Grund von Hörfehlern, Denkfehlern, mangelnder Sprachkenntnis,
               Mißverständnissen oder auch aus purer Leichtfertigkeit religiöse, politische,
               ethische Meinungen der interviewten Persönlichkeit in oberflächlicher oder
               entstellter Weise wiedergegeben werden. Und noch übler scheint es mir, wenn solche
               mehr oder minder willkürliche Berichte, ohne je wirklich original gewesen zu sein,
               neuerlich willkürlich bearbeitet, mit redaktionellen Erläuterungen und mit einem
               sozusagen wirksamen Titel versehen werden. So ist zum Beispiel der niemals von mir
               geschriebene Artikel, den die »<rs type="org" ref="#29412">Neue Jüdische
                  Monatsschau</rs>« und wie ich aus ihr erfahre, der »<rs type="org" ref="#29416"
                  >Literary Digest</rs>« und »<rs type="org" ref="#29413">Die Auslese</rs>« unter
               dem Titel »<rs type="work" ref="#32999">Das Gute am Antisemitismus</rs>« publiziert
               haben, kurz darauf in einer großen <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er <rs
                  type="org" ref="#29320" subtype="implied">Tageszeitung</rs> abgedruckt worden,
               diesmal unter dem Titel »<rs type="work" ref="#32999">Antisemitismus stärkt das
                  Judentum</rs>« und mit dem Untertitel »Ein offenes Wort an die Christen von A. S.«
               Ich bin nicht sicher, ob nicht naivere Zeitungsleser mir, abgesehen von den
               Plattheiten und Unsinnigkeiten, die in jenem Artikel enthalten sind, am Ende noch die
               Geschmacklosigkeit zutrauen, jenem niemals von mir verfaßten Artikel eine so törichte
               und prätentiöse Ueberschrift verliehen zu haben.</p>
            <p>Jeder anständige Journalist wird mir beistimmen, daß in Veröffentlichungen solcher
               Art – sie mögen im einzelnen so manches Richtige enthalten und oft genug in bester
               Absicht erfolgt sein – eine offenbare, wenn auch meist nur schwer faßbare Verletzung
               des Urheberrechts und gelegentlich eine schriftstellerische und menschliche
               Schädigung der Persönlichkeit begründet liegt, mit der so unbedenklich Verfahren
               wurde. Es ist nicht immer ganz einfach, meistens auch kaum der Mühe wert, sich gegen
               solche Uebergriffe öffentlich zur Wehr zu setzen; und in den meisten Fällen würde ein
               derartiges Einschreiten einen unverhältnismäßigen Aufwand an Zeit für den
               Geschädigten und eine überflüssige Belästigung der Oeffentlichkeit bedeuten. So
               bleibt im allgemeinen nicht Besseres übrig als zu schweigen.</p>
            <p>Da mir aber in den letzten Jahren mehrfach publizistische Abenteuer dieser Art
               zugestoßen sind, so möchte ich nur ein- für allemal feststellen, daß ich <hi
                  rend="spaced_out">Interviews überhaupt nicht erteile</hi> und daß Aeußerungen, die
               ich etwa im Laufe von Privatgesprächen getan haben soll und tun werde, nur dann als
               authentisch gelten dürfen, wenn ihre Richtigkeit durch eigene Unterschrift von mir
               bestätigt wurde. Da ich mich aber imstande glaube, dort, wo es mir aus irgendeinem
               Grunde erlaubt oder sogar geboten scheint, meine Ansichten, ohne Zuhilfenahme auch
               der verläßlichsten Mittelsperson, auszusprechen, lehne ich es mit aller
               Entschiedenheit ab, für die in sogenannten Interviews oder Elaboraten ähnlicher Art
               in oder unter meinem Namen publizierten Weltanschauungen und Meinungen, ja auch nur
               für einen Satz oder für ein Wort die Verantwortung zu übernehmen, selbst den Fall
               gesetzt, daß sich ein oder das andere dieser gedruckten Worte mit einem von mir
               tatsächlich gesprochenen oder eine der in solchen Interviews angeblich von mir
               ausgedrückte Ansicht mit einer wirklich von mir gehegten decken sollte.</p>
            <p>Für die Aufnahme dieser Erklärung verbindlichst dankend, bin ich mit dem Ausdruck
               meiner vorzüglichen Hochachtung</p>
            <p rend="inline"> Ihr sehr ergebener</p>
            <p>
               <signed>Dr. <hi rend="spaced_out">Artur Schnitzler</hi>.</signed>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#60976"
                     >Walter Nagelstock</rs>, <date>14.&#8239;9.&#8239;1931</date>
               </bibl>
               <quote>
                  <p>
                     <date>14.&#8239;9.&#8239;1931</date>.</p>
                  <p>Sehr verehrter Herr Chefredakteur.</p>
                  <p>Das beigeschlossene Schreiben habe ich, wie Sie aus der Ueberschrift ersehen,
                     an die Redaktion der <supplied>›</supplied>
                     <rs type="org" ref="#29412">Neuen jüdischen Monatsschau</rs>‹ gerichtet. Da der
                     Artikel der ›<rs type="org" ref="#29412">Neuen jüd. Monatsschau</rs>‹ auch im
                        ›<rs type="org" ref="#29320">Neuen Wr. Journal</rs>‹ erschienen ist, so darf
                     ich von Ihrer Loyalität gewiss erwarten, dass Sie auch meinen Ausführungen Raum
                     gewähren werden. Es ist selbstverständlich, dass ich nur auf einen absolut
                     wortgetreuen Abdruck Wert legen würde. Andernfalls müsste ich bitten von der
                     Veröffentlichung völlig abzusehen.</p>
                  <p>Mit verbindlichen Grüssen</p>
                  <p>Ihr sehr ergebener</p>
                  <p>P. S. Im Falle des Abdruckes ersuche ich dringend um frdl. Zusendung einer
                     Korrektur.</p>
                  <p>Herrn Chefredakteur Dr. Walter Nagelstock, <rs type="org" ref="#29320">Neues
                        Wr. Journal</rs>.</p></quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1931-09-16"/>
               <quote>Endgiltig den Brief an die <rs type="org" ref="#29412">Jüd. Rdsch.</rs>; wegen
                  des ›Briefes von mir‹ den sie veröffentlicht haben;– ein entstelltes <rs
                     type="work" ref="#32999" subtype="implied">Interview</rs>.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
