<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="P052">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
            <title level="a" ref="#33113">Karl Kraus: Vorlesungen [für Peter Altenbergs Grab], Ende
               Dezember 1922</title>
            <author ref="#11988">Kraus, Karl</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="052"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#11988">Kraus, Karl</author>
                     <title level="a" ref="#33113">Vorlesungen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41244">Die Fackel</title>
                     <imprint>
                        <date when="1922-12-31" n="1">Ende Dezember 1922</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">24</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">608–612</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">43–59, hier S.&#8239;50–52 und S.&#8239;56–58</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="m">Vorlesung Karl Kraus [Programm]</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <publisher>Richard Lànyi</publisher>
                        <date when="1922-11-26" n="1">26.&#8239;11.&#8239;1922</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und
                        Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">293–295</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2017-11-17">angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-16">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-21">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- https://fackel.oeaw.ac.at/f/608,050 -->
   <text type="text">
      <body>
         <div type="original">
            <head>Vorlesungen</head>
            <p rend="center">
               <gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="99"/>
            </p>
            <p>
               <rs type="place" ref="#240">Mittlerer Konzerthaussaal</rs>,
                  <date>26.&#160;November</date>, <time>3 Uhr</time>:</p>
            <p>I. <rs type="work" ref="#33119">Das Wort, sie sollen es lassen stahn</rs><space
                  unit="chars" quantity="1"/><anchor type="commentary" xml:id="K_P052-111"/>[Mit
                  Vorbemerkung]<note type="commentary" xml:id="K_P052-111h">Eckige Klammern bereits
                  in der Vorlage</note>. – In eigenster Sache.</p>
            <p>II. Aus: <rs type="work" ref="#33121">Kralikstag</rs> (Einleitung). – Szenen: Die
               Cherusker in <rs type="place" ref="#36545">Krems</rs> / Elfriede Ritter und die
               Reporter. – Die vornehmsten Gäste aus der Kulturstadt <rs type="place" ref="#50"
                  >Wien</rs> / <rs type="person" ref="#11527">Großmann</rs> daheim. – Reklamefahrten
               zur Hölle. – Im Untergang.</p>
            <p>Ein Teil des Ertrags – wie <date>2.&#160;November</date> –: K 1,000.000 für den <rs
                  type="org" ref="#29449">Verband der Kriegsblinden Österreichs</rs> (<rs
                  type="place" ref="#1053">III. Henslerstraße 3</rs>) und für den <rs type="org"
                  ref="#29450">N.-ö. Landesverein für Jugend- und
                  Kriegerhinterbliebenenfürsorge</rs> (<rs type="place" ref="#1054">Wien, I.,
                  Drahtgasse 3</rs>).</p>
            <p>Vorbemerkung:</p>
            <p>Ein Aufsatz, geschrieben ein Jahr, bevor die Presse zu jenem Kreuze kroch und die
               Justiz ihren Segen dazu gab.</p>
            <p>Auf dem Programm:</p>
            <p>Dem Grabsteinfonds sind zugeflossen: <c rendition="#dots" n="4"/> = K 2,635.500 und
               č K 170.</p>
            <p>Das bisherige Ergebnis – neben zwei Millionen Kronen aus dem Ertrag einer Vorlesung
               nur eine aus der unmittelbaren Beteiligung des Publikums – ist beschämend dürftig und
               recht eigentlich der Tatsache angemessen, daß das Ehrengrab <rs type="person"
                  ref="#2147">Peter Altenbergs</rs> so lange durch kein sichtbares Zeichen zu
               erkennen<pb/> gibt, wer darin ruht. Daß die Leute, die sich Künstler nennen,
               wenigstens zu diesem edlen Zweck etwas beisteuern könnten, kommt ihnen gar nicht in
               den Sinn. Die Kreuze in der nichtswürdigsten Tagespresse geben Zeugnis davon, wie
               viel sie der irdische Ruhm täglich kostet. Ein winziger Bruchteil, an dessen
               schmutzigen Verwaltern erspart, würde hinreichen, um dem Andenken eines <rs
                  type="person" ref="#2147" subtype="implied">Dichters</rs>, der freilich lebendiger
               ist als ihrer aller Gegenwart, die äußere Ehre zu erweisen. Der Vorleser spricht die
               Erwartung aus, daß das Publikum nun durch regere Teilnahme wettmachen wird, was es
               selbst und was die armseligen Kunsttreibenden dieser Stadt bisher versäumt haben. Er
               müßte sonst, da die Kosten eines Grabsteines viel höher sind als das bisherige
               Ergebnis der Sammlung, weitere Vorlesungserträgnisse aufwenden, welche dann der
               Fürsorge für ein hungerndes und frierendes Leben entzogen wären. Ganz nebenbei aber
               und zur Gelegenheit des <anchor type="commentary" xml:id="K_P052-1"
               />60.&#160;Geburtstages <rs type="person" ref="#11617">Gerhart Hauptmanns</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_P052-1h">am
                  <date>15.&#8239;11.&#8239;1922</date></note> sei bemerkt, daß er besser getan
               hätte, anstatt einer Welt, die das freilich so haben will, das allen einstigen Spuren
               von Echtheit hohnsprechende Schauspiel zu bieten dieser unermüdlichen Willfährigkeit,
               sich feiern zu lassen – daß es ihm wohl angestanden hätte, wenigstens einer einzigen
               dieser tausend Freß- und Preßorgien zugunsten der wie eh und je hungernden <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#29827">Weber</rs> abzuwinken. Auch könnte gerade er
               sich des <rs type="person" ref="#2147">Altenberg</rs>-Grabes erinnern, der ja das
               Genie des Mannes früh genug erkannt hat. Wenigstens ist dies durch ein in meinem
               Besitz befindliches Schreiben beglaubigt, das den folgenden Wortlaut hat:</p>
            <p rend="inline">Lieber Herr <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs>,</p>
            <p rend="inline">
               <anchor type="commentary" xml:id="KT138-3"/>gestern<note type="commentary"
                  xml:id="KT138-3h"><ref target="1896-10-28"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>
                     <rs type="person" ref="#11617">Gerhard Hauptmann</rs>. Er fragte nach <rs
                        type="person" ref="#2147">Altenberg</rs>. Seit Jahren hat kein Buch einen
                     solchen Eindruck auf ihn gemacht.–</quote>«</note> sprach ich mit <rs type="person" ref="#11617"
                  >Gerhart Hauptmann</rs>, der sich über Ihr Buch in unendlich sympathischer Weise
               äußerte und unter anderm sagte, <hi rend="spaced_out">seit Jahren</hi> habe kein
                  <anchor type="commentary" xml:id="KT138-1"/>
               <rs type="work" ref="#30965" subtype="implied">Buch</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT138-1h">
                  <bibl>
                     <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs>: <rs type="work"
                        ref="#30965">Wie ich es sehe</rs>. Berlin: <rs type="org" ref="#29639"
                        >S.&#8239;Fischer</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>1896</date>
                  </bibl>.</note> einen so starken Eindruck auf ihn gemacht als das Ihre.</p>
            <p rend="inline">Da diese Bemerkung für Sie interessant sein dürfte und sie sonst kaum
               an Sie gelangen könnte, fühle ich mich in gewissem Sinne angenehm verpflichtet, sie
               Ihnen mitzuteilen.</p>
            <p rend="inline">Mit bestem Gruß Ihr ergebener</p>
            <p rend="inline">
               <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs>, <date>29. X.&#8239;96</date>. <signed>
                  <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>
               </signed>
            </p>
            <p>Ganz in diesem Sinne will ich (wenn der Autor des Schreibens binnen acht Tagen keinen
               Einspruch erhebt) es als Autogramm verkaufen, um wenigstens auf diese Weise die
               deutsche<pb/> Literatur zur Errichtung eines Grabsteines für Peter Altenberg
               heranzuziehen. Der Wert des Autogramms ist allerdings beträchtlich erhöht durch eine
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_P052-33"/>Randnotiz <rs type="person"
                  ref="#2147">Peter Altenbergs</rs><note type="commentary" xml:id="K_P052-33h">Der
                  Brief ist nur in Form einer Fotokopie überliefert, auf der die Ergänzungen nur
                  teilweise zu entziffern sind, <bibl>vgl. <title level="m"
                        >schnitzler-briefe</title> L00611</bibl>.</note>, der die ihm widerfahrene
               literarische Weihe mit den Adressen eines Nachtcafés und offenbar einer von dessen
               Besucherinnen quittiert hat – eine <rs type="person" ref="#2147"
               >Altenberg</rs>-Reaktion, um derentwillen ich vor so viel Jahren mir das
               Doppelautogramm von ihm erbat, das der unheimliche Zufall gerade im Jahr der
               Grabsammlung und der sechzigsten Geburtstage auffinden half. Wenn ich noch erwähne,
               daß dieser Sachverhalt durch eine handschriftliche Bemerkung von mir festgestellt
               ist, so dürfte dem Wert des Schriftstücks und dem guten Zweck, dem er bestimmt ist,
               keine Einbuße drohen. Es kann im Ernst nicht angenommen werden, daß die beiden <rs
                  type="person" ref="#2121 #2147" subtype="implied">Dichter</rs>, die ja der lauteren irdischen
               Huldigung teilhaft wurden, etwas dagegen einzuwenden haben, daß mit diesem echten <rs
                  type="person" ref="#2147">Altenberg</rs>-Dokument auf echte <rs type="person"
                  ref="#2147">Altenberg</rs>-Art dazu beigetragen werde, daß sein Grab zu der
               würdigsten und selbstverständlichsten aller Ehren kommt. </p>
            <p>
               <gap reason="outOfScope" unit="lines" quantity="99"/>
            </p>
            <p>Auf der Rückseite des Programms:</p>
            <p>Dem Grabsteinfonds sind zugeflossen: <c rendition="#dots" n="4"/> = K 3,130.500,
               č K 170 und M 500.</p>
            <p rend="right">
               <date>30.&#8239;11.&#8239;1922.</date>
            </p>
            <p>Sehr geehrter Herr <rs type="person" ref="#20707">Lányi</rs>.</p>
            <p>Aus dem mir freundlichst übersandten <anchor type="commentary" xml:id="KT138-4"
               />Programm der Vorlesung <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KT138-4h">Das Programm deckt sich weitgehend mit dem
                  hier zuerst abgedruckten.</note> am <date>26. November 1922</date> entnehme ich,
               daß <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs> sich im Besitze eines Briefes von
               meiner Hand befindet, in dem ich am <date>29. Oktober 96</date>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs> eine Äußerung <rs type="person"
                  ref="#11617">Gerhart Hauptmanns</rs> über ihn, gleich ehrenvoll für beide, zur
               Kenntnis brachte; und erfahre ferner, daß <rs type="person" ref="#11988">Karl
                  Kraus</rs> diesen meinen Brief zu Gunsten des Fonds zur Errichtung eines
               Grabsteines für <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs> zu verkaufen
               beabsichtigt, falls ich binnen acht Tagen keinen Einspruch erheben sollte. <rs
                  type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs> hat einen solchen Einspruch gewiß nicht
               ernstlich befürchtet und wird nicht einmal sonderlich überrascht sein, wenn ich
               selbst als Kauflustiger mich zu melden hiemit so frei bin, – und zwar mit einem Anbot
               von 250.000 Kronen, die ich durch die Postsparkasse der <rs type="org" ref="#50728"
                  >Buchhandlung Richard Lányi</rs> überweise. Mag es auch fraglich erscheinen, ob
                  <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs> berechtigt war ein Privatschreiben
               von mir ohne meine vorherige Genehmigung abzudrucken oder vorzulesen und zu einer
               eventuellen Feilbietung dieses meines Schreibens sich mit meiner nachträglichen oder
               gar mit einem Schweigen meinerseits begnügen zu wollen (wenn er auch allen Grund
               hatte mein Einverständnis zu Veröffentlichung und Verkauf als selbstverständlich
               vorauszusetzen) – so wenig denke ich daran ihm das unbeschränkte Verfügungsrecht über
               den erzielten Kaufpreis abzusprechen. Trotzdem – und ich glaube damit nicht nur im
               Sinne des großen lebenden Dichters vorzugehen, dessen Äußerung ich festgehalten,
               sondern auch im Geist des großen toten <rs type="person" ref="#2147"
                  subtype="implied">Dichters</rs>, dem ich sie zur Kenntnis gebracht hatte –
               trotzdem gestatte ich mir dem augenblicklichen Eigentümer meines Schreibens in aller
               Bescheidenheit den Vorschlag zu unterbreiten, ob er nicht – entgegen seiner
               ursprünglichen edeln Absicht, den Erlös für mein Autogramm dem Fonds zur Errichtung
               eines Grabsteines für <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs> zuzuführen
               (von dessen Existenz, des Fonds nämlich, mir übrigens bis<pb/> zum heutigen Tage
               nichts bekannt war und auf dessen Gründung der praktische Philosoph und Durchschauer
               menschlicher Eitelkeiten kaum sonderlichen Wert gelegt haben dürfte) – diese Summe
               einem meines Erachtens noch edleren und jedenfalls nützlicheren Zwecke, – nämlich der
                  <rs type="org" ref="#29448">Österreichischen Künstlerhilfe</rs> zuzuwenden sich
               entschließen möchte; wie er es so oft mit anderen, höheren, aus eigenem Schaffen
               stammenden Beträgen zu tun pflegt.</p>
            <p>Sollte jedoch auf mein Autogramm ein höheres Anbot erfolgen als das meine (was mir
               trotz der eigenhändig an den Rand geschriebenen Notiz <rs type="person" ref="#2147"
                  >Peter Altenbergs</rs> unwahrscheinlich dünkt, da im Laufe des seither vergangenen
               Vierteljahrhunderts sowohl die Adresse des Nachtkaffeehauses als auch die vermutliche
               Adresse der Besucherin jenes Nachtkaffeehauses an aktuellem Interesse und praktischer
               Verwendbarkeit allzuviel eingebüßt haben dürften) – so ziehe ich natürlich mein Anbot
               zu Gunsten jenes höheren zurück, nicht aber die der <rs type="org" ref="#50728"
                  >Buchhandlung Lányi</rs> überwiesene Summe von 250.000 Kronen, die ich in diesem
               Falle ohneweiters der <rs type="org" ref="#29448">Österr. Künstlerhilfe</rs> zur
               Verfügung zu stellen bitte.</p>
            <p rend="inline"> Mit vorzüglicher Hochachtung</p>
            <p>
               <signed>Dr. <rs type="person" ref="#2121">Arthur Schnitzler</rs>
               </signed>
            </p>
            <p>
               <space dim="vertical" unit="line" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="right">
               <date>2.&#8239;12.&#8239;1922.</date>
            </p>
            <p rend="center">Hochgeehrter Herr Doktor!</p>
            <p>Mit dem besten Dank für Ihr sehr freundliches Schreiben vom
                  <date>30.&#8239;11.</date>, das ich Herrn <rs type="person" ref="#11988">Karl
                  Kraus</rs> übermittelt habe, beehre ich mich Ihnen mitzuteilen, daß nach meinem
               Dafürhalten das autographische Dokument – mit drei Handschriften und dem Urteil <rs
                  type="person" ref="#11617">Gerhart Hauptmanns</rs> – einen noch weit höheren Wert
               als die freundlich übersandten 250.000 Kronen hat, für deren gütige Spende ich Ihnen,
               auch im Namen des Herrn <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs>, in jedem
               Falle herzlich danke. Es kann ja wohl nicht angenommen werden, daß jene praktische
               Unverwendbarkeit der von <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs>
               eigenhändig hinzugesetzten und heute veralteten Adressen, von der Sie scherzhaft
               sprechen, dem Wert des Schriftstücks Abbruch tue, zu dessen Erhöhung überdies, was
               Sie, hochgeehrter Herr Doktor, übersehen haben, auch die<pb/> handschriftliche
               Bestätigung des augenblicklichen Eigentümers nicht unerheblich beiträgt. Mit vollem
               Recht aber bemerken Sie, daß dieser Ihren Einspruch nicht ernstlich befürchtet hat,
               vielmehr allen Grund hatte, Ihr Einverständnis zur Veröffentlichung (die übrigens nur
               durch das Programm und nicht durch eine Vorlesung erfolgt ist) und zum Verkauf eines
               Briefes als selbstverständlich vorauszusetzen, der ja seinem Inhalte nach kaum als
               »Privatschreiben« aufgefaßt werden könnte. Hätte er mit der Förmlichkeit einer
               Anfrage Zeit verloren, so wäre die Gelegenheit, das Publikum seiner Vorträge auf das
               Dokument aufmerksam zu machen und eine kräftige Unterstützung der Aktion zu
               ermöglichen, versäumt worden. Was Ihren Vorschlag zur Verwendung des von Ihnen
               überwiesenen Betrages anlangt, so wird dieser ganz in Ihrem Sinne der »<rs type="org"
                  ref="#29448">Österreichischen Künstlerhilfe</rs>« gewidmet werden, wenn der Erlös
               des dreifachen Autogramms ihn übersteigen sollte.<footNote xml:id="FNT138-1">
                  <p>Da er 500.000 Kronen beträgt, ist die Spende der »<rs type="org" ref="#29448"
                        >Österreichischen Künstlerhilfe</rs>« zugeführt worden.</p>
               </footNote> Im andern Falle, wenn also kein höheres Anbot als das Ihre erfolgt, wären
               Sie, hochgeehrter Herr Doktor, der Käufer, dem jenes ausgehändigt würde. In diesem
               Fall jedoch könnte sich Herr <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs> nicht
               damit einverstanden erklären, den Betrag statt dem Fonds zur Errichtung eines
               Grabsteines für <rs type="person" ref="#2147">Peter Altenberg</rs> der »<rs
                  type="org" ref="#29448">Österreichischen Künstlerhilfe</rs>« zu überlassen. Ihr
               Hinweis, daß er selbst diesem Zwecke höhere, aus eigenem Schaffen stammende Beträge
               zuzuwenden pflege, beruht insoferne auf einem Irrtum, als solche Beträge der »<rs
                  type="org" ref="#29448">Österreichischen Künstlerhilfe</rs>« tatsächlich zu einer
               Zeit zugewendet wurden, da die Bestimmung dieser Aktion die <rs type="place"
                  ref="#41240">österreichischen</rs> Künstler noch nicht als Objekt – was ja wohl
               dem Sinn des Wortes besser entsprechen mag –, sondern als Subjekt der Hilfe gemeint,
               also bedeutet hat, daß die <rs type="place" ref="#41240">österreichischen</rs>
               Künstler den hungernden <rs type="place" ref="#34438">Russen</rs> helfen, nicht, daß
               ihnen selbst geholfen werde. Auch dies mag nun, wie Sie ganz zutreffend bemerken, ein
               nützlicher und edler Zweck sein, deckt sich aber nicht mit der Intention des Herrn
                  <rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs>, der Menschennot ohne Rücksicht auf
               den Beruf der Notleidenden und darauf, daß sie etwa Künstler sind oder sich dafür
               halten, abzuhelfen.<pb/> Er würde gewiß nicht zögern, von den Erträgnissen seiner
               Vorlesungen auch Künstler zu beteilen, aber keineswegs in Würdigung ihrer speziellen
               Tätigkeit oder eines Werts, der sie aus der unübersehbaren Masse des Elends
               heraushebt. Da er in dieser allgemeinen Richtung, die nur das gleiche Recht des
               Bedürfens anerkennt, seine Pflicht erfüllt, so glaubt er, sie durch die Ehrung eines
               so teuren <rs type="person" ref="#2147" subtype="implied">Dichter</rs>grabes, welche
               freilich hinter der Achtung vor der Not des Lebens zurückstehen müßte, nicht zu
               verkürzen. Es mag wohl sein, daß auch der praktische Philosoph und Durchschauer
               menschlicher Eitelkeiten höheren Wert auf jene Pflicht als auf die der Pietät gelegt
               hätte. Immerhin wollen Sie in Erwägung ziehen, daß er selbst in einer seiner <rs
                  type="work" ref="#33115" subtype="implied">Skizzen</rs> die <anchor
                  type="commentary" xml:id="KT138-2"/>Inschrift für sein Grab<note type="commentary"
                  xml:id="KT138-2h">In <rs type="work" ref="#33115">Selbstbiographie</rs> (<bibl>
                     <rs type="org" ref="#29749">Wiener Rundschau</rs>, Jg.&#8239;3, Nr.&#160;7,
                        <date>15.&#8239;2.&#8239;1899</date>, S.&#8239;167–168</bibl>.) schrieb <rs
                     type="person" ref="#2147">Altenberg</rs>: »<quote>Ich möchte auf meinem
                     Grabsteine die Worte haben: ›Er liebte und sah!‹</quote>«. Das wurde
                  umgesetzt.</note> bestimmt hat, das bis heute, obschon es, und im wahren Sinne des
               Wortes, ein Ehrengrab der Stadt <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> ist, sogar eines
               Kennzeichens entbehren muß.</p>
            <p rend="inline">Mit wiederholtem Dank und in vorzüglicher Hochachtung</p>
            <p>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#20707">Richard Lányi</rs>
               </signed>
            </p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref type="schnitzlerDiary" target="1922-11-28"/>
               <quote>Nm. mit einer Antwort an Buchhändler <rs type="person" ref="#20707">Lanyi</rs>
                  beschäftigt. (<rs type="person" ref="#11988">Karl Kraus</rs> will meinen Brief an
                     <rs type="person" ref="#11617">G. Hauptmann</rs> vom
                     <date>Oct.&#8239;1896</date> als Autogramm zu Gunsten des Fonds für einen <rs
                     type="person" ref="#2147">P.&#8239;A.</rs> Grabstein ausbieten.) –</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
