<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asischema.xsd"
   xml:base="schnitzler-interviews" xml:id="P111">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
            <title level="a" ref="#58490">Une protestation d’Arthur Schnitzler,
               21.&#8239;12.&#8239;1914</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <author ref="#12543">Rolland, Romain</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASI</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
            <idno type="asi" n="111"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#12543">Rolland, Romain</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="a" ref="#58490">Une protestation d’Arthur Schnitzler</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#58493">Journal de Genève</title>
                     <imprint>
                        <date when="1914-12-21" n="1">21.&#8239;12.&#8239;1914</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">85</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">3. Ausgabe</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">[1]</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Ein Brief Artur Schnitzlers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#42406">Neue Zürcher Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1914-12-22">22.&#8239;12.&#8239;1914</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Der Protest Artur Schnitzlers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#35935">Die Zeit</title>
                     <imprint>
                        <date when="1914-12-28">28.&#8239;12.&#8239;1914</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">4.402</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">3</biblScope>
                     <biblScope unit="jg">13</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Ein Brief Artur Schnitzlers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Arbeiter-Wille</title>
                     <imprint>
                        <date when="1914-12-29">29.&#8239;12.&#8239;1914</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Ein Protest Artur Schnitzlers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Das Forum</title>
                     <imprint>
                        <date when="1915-01-19">19.&#8239;1.&#8239;1915</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">9</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">489–491</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Ein Protest Artur Schnitzlers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#41202">Arbeiter-Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1915-01-21">21.&#8239;1.&#8239;1915</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="jg">27</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">5–6</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">21</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Der Protest Artur Schnitzlers</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Teplitzer Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1915-01-18">[18.&#8239;1.?]&#8239;1915</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="nr">18</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">9</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Guerra alla guerra! Più alto del fragore delle armi…</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Coenobium</title>
                     <imprint>
                        <date when="1915">1915</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">101–102</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr-FR">français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2021-09-13">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-09-14">Index check</change>
         <change who="KH" when="2021-10-14">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2021-10-18">NZZ als deutsche Vorlage</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="article">
      <body>
         <div type="original" xml:lang="fr-FR">
            <head>Une protestation d’Arthur Schnitzler</head>
            <p>Comme si ce n’était pas assez des batailles d’intellectuels et de leurs paroles
               d’orgueil et de violence, il se trouve à présent des publicistes sans scrupules qui,
               pour alimenter l’incendie, ne craignent pas d’y jeter les rares écrivains restés
               calmes en dehors de la mêélée. Ils vont jusqu’à leur prêter parfois des pensées
               malfaisantes, qui sont des semences nouvelles de haine. L’illustre romancier <rs
                  type="place" ref="#50">viennois</rs> Arthur Schnitzler est une de leurs victimes.
               On vient de lui attribuer dans des journaux <rs type="place" ref="#34438">russes</rs>
               les plus étranges propos sur les maîtres de la littérature <rs type="place"
                  ref="#34438">russe</rs>, <rs type="place" ref="#34523">anglaise</rs> et <rs
                  type="place" ref="#166">franco</rs>-<rs type="place" ref="#710">belge</rs>. Il
               nous écrit pour les démentir. Il proteste qu’aucune guerre ne saurait atteindre
               l’impartialité de son esprit et son jugement équitable sur les <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_P111-1"/>œuvres.<note type="textConst"
                  xml:id="T_P111-1h"><quote>œuvres</quote></note> C’est pour nous un devoir
               confraternel de publier sa protestation, comme ce le sera toujours de contribuer,
               toutes les fois que nous le pourrons, à tout acte qui montre, au milieu de la démence
               des nations en lutte, l’unité persistante de la pensée humaine et l’union secrète de
               ses meilleurs représentants.</p>
            <p>15 décembre 1914.</p>
            <p rend="right">Romain <hi rend="capitals">Rolland</hi>.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>J’apprends indirectement par des <rs type="person" ref="#3068 #26392">amis</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="place" ref="#34438">russes</rs> qu’on a publié dans des journaux de <rs
                  type="place" ref="#433">Pétersbourg</rs> de soi-disant propos de moi sur <rs
                  type="person" ref="#3739">Tolstoï</rs>, <rs type="person" ref="#12156"
                  >Maeterlinck</rs>, <rs type="person" ref="#4279">Anatole France</rs> et <rs
                  type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs>. Ils sont d’une absurdité si
               fantastique qu’aucun homme qui me connaîti n’y ajouterait foi, en temps ordinaire;
               mais dans un monde égaré, comme celui d’aujourd’hui, par l’excèés de la haine et par
               la frénésie du mensonge, ils pourraient ne pas sembler invraisemblables même à des
               gens non dépourvus de jugement. De tels essais d’excitation, entrepris loin par
               derrière le front des armées qui combattent loyalement, sous le couvert d’une presse
               irresponsable, par les maraudeurs du patriotisme, sont une des caractéristiques, et
               peut-être la plus répugnante, de cette guerre. Même le plus ridicule de ces essais
               pourrait, s’il réussit, rendre très difficile à ceux qui en sont victimes de dissiper
               plus tard le malentendu C’est pourquoi ce serait une faute, si je négligeais ceux-ci,
               à cause de leur stupidité.</p>
            <p>»La teneur exacte des propos qui me sont attribués ne m’est pas encore connue; mais
               leur sens et leur publication ne sont pas douteux. Et puisque, dans les circonstances
               présentes, il eut se passer beaucoup de temps avant que j’entre en possession de <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#32959">l’article original</rs>, je dois me
               limiter provisoirement à cette déclaration que des propos du genre de ceux qui m’ont
               été publiquement attribués n’ont jamais été prononés par moi, et n’auraient jamais pu
               l’être, à aucun moment, ni en temps de paix, ni en temps de guerre, vu ma façon de
               penser.</p>
            <p>»A vrai dire, il est un peu humiliant pour qui a su toute sa vie éviter jalousenent
               le mauvais goût de se commenter soi-même, de devoir, pour la première fois, donner
               l’assurance explicite que le beau sera pour lui toujours le beau, que le grand sera
               toujours le grand, – même s’ils appartiennent à des nations (ou s’ils fleurissent
               dans des nations), avec lesquelles sa patrie est en guerre. Mais, quand je pense aux
               innombrables gens qui doivent, en ce temps, se prêéter à de pires complaisances qu’à
               un petit manque de goût, je n’hésite pas à mettre ici par écrit: – que je tiens <rs
                  type="person" ref="#3739">Tolstoï</rs> (un <rs type="place" ref="#34438"
                  >Russe</rs>!) pour un des plus puissants génies poétiques que le globe ait
               portés;– qu’<rs type="person" ref="#4279">Anatole France</rs> (un <rs type="place"
                  ref="#166">Français</rs>!) me paraîst, après comme avant, un des plus excellents
               esprits d’aujourd’hui et un conteur du plus haut talent; – et que pour <rs
                  type="person" ref="#12156">Maeterlinck</rs> (un <rs type="place" ref="#710"
                  >Belge</rs>!) ses poèêmes de la nature, aussi bien que beaucoup de ses petits
               drames, ne pourraient perdre pour moi le moindre de leur charme noble et mystérieux,
               même s’il a vait vraiment écrit toutes les fantaisies sur l’<rs type="place"
                  ref="#151">Allemagne</rs> qui ont récemment paru sous son nom dans les journaux. –
               Dois je maintenant rendre, en tout sérieux, un hommage public à <rs type="person"
                  ref="#2412">Shakespeare</rs> (un <rs type="place" ref="#34523">Anglais</rs>!<c
                  rendition="#dots" n="3"/> Mais oui, puisqu’il est né à <rs type="place"
                  ref="#49870">Stratford</rs>)? Ou les plus avisés commencent-ils à entrevoir que,
               quand bien même la guerre durerait trente ans, <rs type="person" ref="#2412"
                  >Shakespeare</rs> signifiera pour moi toujours <rs type="person" ref="#2412"
                  >Shakespeare</rs>, – l’<hi rend="italics">unique</hi>, pour qui n’existe aucune
               expression d’éloge suffisante, aucun terme de comparaison ?<c rendition="#dots" n="3"
               />
            </p>
            <p>»Restons-en là<c rendition="#dots" n="3"/> Plus tard, quand la paiy sera revenue,
               nous nous souviendrons douloureusement qu’il fut un temps où nous devions nous crier
               les uns aux autres, par-dessus les frontières, l’assurance que, tout en aimant chacun
               notre patrie, nous n’avions malgré cela jamais perdu le sentiment de la justice, le
               jugement, la reconnaissance, – ou, pour parler plus simplement, que nous n’avions
               jamais erdu complètement la raison.</p>
            <p rend="right">Arthur <hi rend="capitals">Schnitzler</hi>.</p>
            <p>
               <rs type="place" ref="#50">Vienne</rs>, <date>décembre 1914</date>.</p>
         </div>
         <div type="translation">
            <head>Ein Protest von Arthur Schnitzler</head>
            <p>Als ob es nicht schon genug intellektuelle Wortgefechte mit den Ausdrücken des
               Stolzes und der Gewalt gäbe, existieren auch noch skrupellose Publizisten, die, um
               das Feuer zu schüren, nicht davor zurückschrecken, die wenigen Schriftsteller, die
               sich außerhalb des Kampfes ruhig verhalten haben, hineinzuziehen. Sie gehen sogar so
               weit, dass sie ihnen manchmal böse Gedanken zuschreiben, die neue Samen des Hasses
               sind. Der berühmte <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>er Schriftsteller Arthur
               Schnitzler ist eines ihrer Opfer. Die seltsamsten Bemerkungen über die Meister der
                  <rs type="place" ref="#34438">russischen</rs>, <rs type="place" ref="#34523"
                  >englischen</rs> und <rs type="place" ref="#166">französisch</rs>-<rs type="place"
                  ref="#710">belgischen</rs> Literatur wurden ihm gerade in <rs type="place"
                  ref="#34438">russischen</rs> Zeitungen angedichtet. Er schreibt uns, um zu
               widersprechen. Er beteuert, dass kein Krieg die Unparteilichkeit seines Geistes und
               seine ausgewogene Beurteilung der Werke beeinträchtigen kann. Es ist unsere
               brüderliche Pflicht, seinen Protest zu veröffentlichen, so wie es immer unsere
               Pflicht sein wird, zu jedem Akt beizutragen, der inmitten des Wahnsinns der
               kämpfenden Nationen die beständige Einheit des menschlichen Denkens und den geheimen
               Bund seiner vorzüglichsten Vertreter zeigt.</p>
            <p>
               <date>15.&#160;Dezember 1914</date>.</p>
            <p rend="right">Romain ROLLAND.</p>
            <p rend="center">
               <c rendition="#ornament"/>
            </p>
            <p>
               <anchor type="commentary" xml:id="T_I111-1"/>Wie ich durch<note type="commentary"
                  xml:id="T_I111-1h">Ab hier handelt es sich bei der deutschsprachigen Fassung um
                  den Text der <rs type="work" ref="#42406">Neuen Zürcher Zeitung</rs>, der mit
                  dieser Einleitung erschien: »<quote>Der folgende Brief Arthur Schnitzlers geht uns
                     zu:</quote>«. Im ersten Absatz findet sich nach »unglaubhaft erscheinen können«
                  eine zusätzliche Absatztrennung, hingegen fehlt die von »<quote>Es ist
                     freilich</quote>«.</note>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_I111-1"/>
               <rs type="person" subtype="implied" ref="#3068 #26392">Freunde</rs>
               <note type="commentary" xml:id="K_I111-1h">neben <rs type="person" ref="#3068">Bella
                     Vengerova</rs> dürfte <rs type="person" ref="#21549">Alice Moller</rs> eine
                  Nachricht ihres Musiklehrers <rs type="person" ref="#26392">Leo Van-Jung</rs>
                  übermittelt haben, <ref target="1914-11-23" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>: »<quote>
                     <rs type="person" ref="#2496">Arthur Kaufmann</rs> kommt mir mittheilen (über
                        <rs type="person" ref="#3068">Bella Wengerow</rs> – Frau <rs type="person"
                        ref="#21549">Moller</rs>) dass in <rs type="place" ref="#34438">russ.</rs>
                     Zeitungen ein erlogenes <rs type="work" subtype="implied" ref="#32959"
                        >Interview</rs> von mir steht, in dem ich u. a. geäußert, <rs type="person"
                        ref="#3739">Tolstoi</rs> sei ein Faselhans; <rs type="person" ref="#12156"
                        >Maeterlinck</rs> martre seine Bauern, <rs type="person" ref="#4279">Anatol
                        France</rs> habe mich bestohlen – und ich halte <rs type="person"
                        ref="#11617">Hauptmann</rs> für größer als <rs type="person" ref="#2412"
                        >Shakespeare</rs>!–</quote>«</note> in <rs type="place" ref="#34438"
                  >Rußland</rs> auf einem Umweg erfahre, sind in <rs type="place" ref="#433"
                  >Petersburger</rs> Blättern angebliche Aeußerungen von mir über <rs type="person"
                  ref="#3739">Tolstoi</rs>, <rs type="person" ref="#12156">Maeterlinck</rs>, <rs
                  type="person" ref="#4279">Anatole France</rs>, <rs type="person" ref="#2412"
                  >Shakespeare</rs> von so phantastischer Unsinnigkeit veröffentlicht worden, wie
               sie mir zu normalen Zeiten von niemandem, der mich kennt, zugetraut würden, die aber
               in unserer vom Uebermaß des Hasses und vom Wahnsinn der Lüge verwirrten Welt immerhin
               auch sonst urteilsfähigen Menschen nicht unglaubhaft erscheinen könnten. Solche
               Verhetzungsversuche, wie sie weit hinter den Fronten der ehrlich kämpfenden Armeen im
               wohlgedeckten Gelände unverantwortlicher Publizistik von den Marodeuren des
               Patriotismus gefahrlos unternommen werden, scheinen ja eine besondere, und vielleicht
               die widerwärtigste, Eigentümlichkeit dieses Krieges zu bedeuten. Auch der
               lächerlichste dieser Versuche, wenn er gelingt, könnte späteren Verständigungen
               zwischen einzelnen, auf die es ankommt, Schwierigkeiten bereiten; daher möchte es
               leicht als ein Fehler erscheinen, wenn ich diesen (etwa um seiner besonderen
               Albernheit willen) auf sich beruhen ließe.</p>
            <p>Der Wortlaut der mir zugeschriebenen Aeußerungen ist mir noch nicht bekannt; ihr
               Sinn, und die Tatsache der Veröffentlichung aber steht unbezweifelbar fest. Da es
               unter den gegenwärtigen Verhältnissen lange dauern kann, ehe ich in den Besitz des
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#32959">Originalartikels</rs> gelange, muß
               ich mich vorläufig auf die Erklärung beschränken, daß Aeußerungen der Art, wie sie in
               jener Publikation offenbar mitgeteilt sind, von meiner Seite niemals gefallen sind,
               nach meiner Gesinnung niemals, weder im Frieden noch im Kriege, hätten fallen
               können.</p>
            <p><anchor type="label" xml:id="P111_fernzuhalten"/>Es ist freilich etwas beschämend für
               jemand, der sich zeitlebens vom Pathos der Selbstverständlichkeiten leidlich
               fernzuhalten gewußt hat, erst ausdrücklich versichern zu müssen, daß ihm das Schöne
               jederzeit schön, das Große jederzeit groß bleiben wird; auch wenn es Nationen
               angehört, oder innerhalb von Nationen geworden und gewachsen ist, mit denen sein
               Vaterland eben in einen Krieg verwickelt ist; aber der zahlreichen Menschen denkend,
               die sich in dieser Epoche auch zu schlimmeren Dingen verstehen müssen, als zu einer
               kleinen Geschmacklosigkeit, stehe ich nicht an es hier niederzuschreiben, daß ich <rs
                  type="person" ref="#3739">Tolstoi</rs> (einen <rs type="place" ref="#34438"
                  >Russen</rs>!) für eines der gewaltigsten dichterischen Ingenien halte, die je
               über den Erdkreis geschritten sind; daß <anchor type="textConst" xml:id="T_P111-11"
                  />mir<note type="textConst" xml:id="T_P111-11h"><quote>ich</quote></note>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#4279">Anatole France</rs> (ein <rs type="place" ref="#166"
                  >Franzose</rs>!) nach wie vor als <anchor type="textConst" xml:id="T_P111-3"
                  />einer<note type="textConst" xml:id="T_P111-3h"><quote>einen</quote></note> der
               vornehmsten Geister der Gegenwart und zugleich als ein Erzähler von höchsten
               Qualitäten erscheint; und daß <rs type="person" ref="#12156">Maeterlinck</rs>s (eines
                  <rs type="place" ref="#710">Belgiers</rs>!) naturwissenschaftlich-poetisierende
               Rapsodien, sowie viele seiner kleinen Dramen, auch dann von ihrem seltsam edlen Reiz
               nicht das Geringste für mich verlieren könnten, wenn er wirklich all das krause Zeug
               über <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs> geschrieben hätte, das neuerdings
               unter seinem Namen durch die Zeitungen ging. Soll ich mich nun auch noch öffentlich
               mit allem Ernste zu <rs type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs> bekennen (dem <rs
                  type="place" ref="#34523">Engländer</rs>! ja, denn er ist in <rs type="place"
                  ref="#49870">Stratford</rs> geboren) – oder fängt es schon den Zweiflern zu
               dämmern an, daß mir <rs type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs>, auch wenn dieser
               Krieg dreißig Jahre dauerte, immer <rs type="person" ref="#2412">Shakespeare</rs>
               bedeuten wird; den einzigen, für den es keine Worte des Preises und keine Vergleiche
               gibt.</p>
            <p>So lassen wir es denn lieber genug sein; – und später einmal, wenn der Friede wieder
               da ist, wollen wir uns schmerzliche daran erinnern, daß einmal eine Zeit war, in der
               wir einander über die Grenzen hinüber die Versicherung zurufen mußten, daß wir zwar,
               jeder unsere Heimat, geliebt haben, daß wir aber trotzdem Gerechtigkeit, Urteil und
               Dankbarkeit niemals verlernt, daß wir, um es einfacher zu sagen, niemals gänzlich den
               Verstand verloren hatten.</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler</hi>.</p>
            <p>
               <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, im <date>Dezember 1914</date>.</p>
         </div>
         <div type="biographical">
            <div1>
               <ref target="1914-11-23" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Einen (allzu großen) Theil des Nachm. verbringe ich (nach teleph. Gespräch mit
                     <rs type="person" ref="#13212">Zweig</rs>, der auch gegen einen unter seinem
                  Namen gefälschten Brief in <rs type="place" ref="#175">Amerika</rs> ›Wien in
                  Verzweiflung‹ einschreiten will) mit Abfassung einer Abwehr.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#13212"
                     >Stefan Zweig</rs>, 2. 12. 1914</bibl>
               <quote>Hier beigeschlossen ein Exemplar der Erklärung mit den besprochenen
                  Änderungen. Einen andern, einen wahrhaft bekennerischen Ton, vermöchte ich kaum zu
                  finden. Je mehr man über die Sache nachdenkt, umso dümmer kommt sie einem vor. Ich
                  wollte Sie noch fragen: Was, denken Sie, soll nun <rs type="person" ref="#12543"
                     >Rolland</rs> mit unseren Erklärungen tun? Sie ins Französische übersetzen und
                  eventuell nicht nur an das <rs type="work" ref="#58493">Journal de Genève</rs>,
                  sondern sie auch an <rs type="place" ref="#166">französische</rs> Journale
                  weitergeben? Könnte er es auch übernehmen, den Erklärungen in ein deutsches <rs
                     type="work" ref="#42406" subtype="implied">schweizer Journal</rs> Aufnahme zu
                  verschaffen? Mir fällt eben ein, daß wir neulich über Regierungsrat <rs
                     type="person" ref="#13132">Winternitz</rs> nicht gesprochen haben. Bitte um
                  eine Zeile, wann ich Sie anrufen dürfte. Den Appell an die Blätter, mit dem meine
                  vorige Erklärung schloß (bitte beide Exemplare zu vernichten), habe ich diesmal
                  weggelassen. Ich glaube, man bedarf ihrer nicht.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#13132"
                     >Jakob von Winternitz</rs>, 7. 12. 1914</bibl>
               <quote>Erlauben Sie mir mich mit einer Bitte an Sie zu wenden. Wie Sie aus der
                  beigeschlossenen Erklärung ersehen, ist in <rs type="place" ref="#34438"
                     >Rußland</rs> ein <rs type="work" subtype="implied" ref="#32959">Interview</rs>
                  (vielleicht war es auch ein gefälschter Brief) von mir (resp. unter meinem Namen)
                  erschienen und Dr. <rs type="person" ref="#13212">Stefan Zweig</rs> sagt mir, daß
                  es Ihnen, sehr verehrter Herr Regierungsrat, vielleicht möglich wäre, mir das
                  betreffende Blatt (es soll eine <rs type="place" ref="#433">Petersburg</rs>er
                  Zeitung sein und die Veröffentlichung dürfte vor zirka 4 Wochen erfolgt sein) zu
                  verschaffen. Die hier beiliegende Erklärung ist, ebenso wie eine von Dr. <rs
                     type="person" ref="#13212">Zweig</rs>, dem in <rs type="place" ref="#43406"
                     >Amerika</rs> etwas Ähnliches passiert ist wie mir in <rs type="place"
                     ref="#34438">Rußland</rs>, an <rs type="person" ref="#12543">Romain
                     Rolland</rs> nach <rs type="place" ref="#562">Genf</rs> geschickt worden, um
                  vorläufig in einem <rs type="work" subtype="implied" ref="#58493">Schweizer
                     Blatt</rs> gedruckt zu werden.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#12543"
                     >Romain Rolland</rs>, <date>14.&#8239;12.&#8239;1914</date>
               </bibl>
               <quote>Sie wollen also wirklich, wie mir <rs type="person" ref="#13212">Stefan
                     Zweig</rs> sagt, die große Freundlichkeit haben meine Erklärung ins
                  Französische zu übersetzen und wünschen überdies, zum Zweck der Veröffentlichung
                  in einer deutschen <rs type="org" ref="#29672" subtype="implied">Schweizer
                     Zeitung</rs> ein zweites Exemplar, das ich Ihnen hiemit gerne und mit vielem
                  Dank für Ihre besondere Liebenswürdigkeit zusende. Auch mir ist bisher nicht
                  bekannt geworden, daß jener <rs type="place" ref="#34438">russische</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <rs type="work" subtype="implied" ref="#32959">Artikel</rs> den Weg nach anderen
                  Ländern gefunden hätte. Die Existenz jenes Artikels oder erdichteten Interviews –
                  ich weiß bis heute nicht, was es war – steht dennoch zweifellos fest und die <rs
                     type="person" ref="#3068 #26392" subtype="implied">russischen Freunde</rs>, die
                  mich auf einem komplizierten Umweg davon unterrichtet haben, ließen mir überdies
                  mitteilen, daß Versuche in ihren Kreisen die vollkommene Unmöglichkeit einer
                  Authentizität jener mir zugeschriebenen Äußerungen aus meinem bisher
                  unbescholtenen literarischen Lebenswandel zu beweisen, an der allgemeinen
                  Verbitterung und Verhetzung gescheitert sind. Wie schon in meiner Erklärung steht,
                  ist es mir bisher nicht gelungen mir den Wortlaut jener gefälschten Äußerungen
                  zugänglich zu machen, der Sinn meiner Auslassungen sollte ungefähr nach jenem
                  Blatt der folgende gewesen sein: daß ich <rs type="person" ref="#3739"
                     >Tolstoi</rs> als einen alten Faselhans bezeichne, von <rs type="person"
                     ref="#12156">Maeterlinck</rs> behaupte, daß er seine Bauern schinde, von <rs
                     type="person" ref="#4279">Anatole France</rs>, daß er mich irgendwie bestohlen
                  habe, und daß ich endlich die Behauptung aufstellte, <rs type="person"
                     ref="#11617">Hauptmann</rs> sei ein viel größerer Dichter als <rs type="person"
                     ref="#2412">Shakespeare</rs>. Aus <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs>
                  kam auch das dringende Ersuchen an mich gegen diese Verleumdungen etwas zu
                  unternehmen.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref target="1914-12-24" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>Der Brief von <rs type="person" ref="#12543">Rolland</rs>; er hat zu meiner
                  Erklärung (<rs type="work" ref="#58493">Journal de Genève</rs>) ein Vorwort
                  geschrieben; Telegramme in einzelnen Blättern.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#12543"
                     >Romain Rolland</rs>, <date>7.&#8239;1.&#8239;1915</date>
               </bibl>
               <quote>Das <rs type="work" ref="#58493">Journal de Genève</rs> ist nicht an mich
                  gelangt, während die <rs type="work" ref="#42406" subtype="implied">Zürcher
                     Zeitung</rs> gestern von der Redaktion aus mit erheblicher Verspätung bei mir
                  angekommen ist. Die Zensur entschließt sich wahrscheinlich besonders schwer
                  Zeitungen in französischer Sprache durchzulassen und so werde ich vorläufig darauf
                  verzichten müssen, Ihre Übersetzung meiner Erklärung zu lesen, wenn Sie vielleicht
                  nicht doch noch einen Versuch machen wollen, mindestens den betreffenden
                  Ausschnitt unter Couvert mir zuzuschicken. Die Zensur wird es hoffentlich als
                  politisch gefahrlos erkennen, mir einen von mir selbst verfaßten und von <rs
                     type="person" ref="#12543">Romain Rolland</rs> übersetzten Protest zur Lektüre
                  frei zu geben.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#3256"
                     >Paul Block</rs>, <date>27.&#8239;1.&#8239;1915</date>
               </bibl>
               <quote>Auch hier hat es diesmal an Blättchen nicht gefehlt, die Inhalt und Absicht
                  meines (mit gutem Grund in der neutralen Schweiz sowohl im französischen <rs
                     type="work" ref="#58493">Journal de Genève</rs>, als in der deutschen <rs
                     type="work" ref="#42406">Zürcher Zeitung</rs> veröffentlichten) Protestes gegen
                  das mir in einer russischen Zeitung angedichtete Interview, tückisch-albern
                  umzudeuten versuchten, ohne daß es mich in Erstaunen gesetzt hätte.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#10992"
                     >Georg Brandes</rs>, <date>22.&#8239;12.&#8239;1915</date>
               </bibl>
               <quote>Von Freunden in <rs ref="#34438" type="place">Russland</rs> wurde ich in
                  Kenntnis gesetzt, es sei in dortigen Zeitungen ein <rs ref="#32959" type="work"
                     subtype="implied">Interview</rs> erschienenen, in dem ich irgend einem <rs
                     type="person" ref="#27739" subtype="implied">Journalisten</rs> gegenüber die
                  albernsten Dinge über <rs ref="#3739" type="person">Tolstoi</rs>, <rs ref="#4279"
                     type="person">Anatole France</rs>, <rs ref="#2412" type="person"
                     >Shakespeare</rs> und <rs ref="#12156" type="person">Maeterlinck</rs> geäussert
                  hätte. Man riet mir dringend etwas dagegen zu unternehmen (was ich anfangs nicht
                  wollte), weil man in <rs ref="#34438" type="place">Russland</rs> all diesen Unsinn
                  glaubte. Durch Vermittlung <rs ref="#12543" type="person">Romain Rollands</rs>
                  liess ich nun in <rs ref="#43435" type="place">Schweiz</rs>er Blättern eine
                  Entgegnung erschei<pb facs="Georg_Brandes_arkiv_177"/>nen, in der ich versicherte,
                  dass ich niemals ein Wort von all dem Widersinn geäussert und bald darauf stellte
                  sich das Ganze auch als die Mystifikation irgend eines <rs ref="#29503" type="org"
                     subtype="implied">russischen Winkelblattes</rs> heraus. Hingegen wurde ich von
                  gewissen <rs ref="#151" type="place">deutschen</rs> und <rs ref="#41240"
                     type="place">österreichischen</rs>, selbstverständlich antisemitischen Blättern
                  in der blödesten Weise angegriffen, weil ich es für notwendig gefunden hatte jene
                  erlogenen Aeusserungen über die feindesländischen Dichter richtig zu
                  stellen.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <ref target="1921-04-17" type="schnitzlerDiary"/>
               <quote>
                  <rs type="person" ref="#11090">Ch<supplied>apiro</supplied>.</rs> erzählt mir, daß
                  in <rs type="place" ref="#34438">Russland</rs> bei vielen noch die Meinung an die
                  Authenticität jenes <rs ref="#32959" type="work" subtype="implied">Interviews</rs>
                  verbreitet sei, in dem ich <rs type="person" ref="#3739">Tolstoi</rs> beschimpfte!
                  (Hatte die Sache durch <rs ref="#12543" type="person">R. Rolland</rs> berichtigen
                  lassen.) <rs type="person" ref="#19872">Kuprin</rs> hatte mich damals in einem
                  heftigen <rs type="work" subtype="implied" ref="#59820">Artikel</rs> (mir nicht
                  bekannt geworden) beschimpft.–</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#2323"
                     >Maxim Gorkij</rs>, <date>18.&#8239;4.&#8239;1921</date>
               </bibl>
               <quote>Im Herbst 1914 ungefähr ging durch die <rs type="place" ref="#34438"
                     >russischen</rs> Zeitungen der Bericht über ein <rs ref="#32959" type="work"
                     subtype="implied">Interview</rs> zwischen mir und einem <rs type="person"
                     ref="#27739" subtype="implied">russischen Journalisten</rs>, das niemals
                  stattgefunden hatte. In diesem Bericht waren Äußerungen von mir über <rs
                     type="person" ref="#3739">Tolstoi</rs>, <rs type="person" ref="#2412"
                     >Shakespeare</rs>, <rs type="person" ref="#4279">Anatole France</rs> und andere
                  Dichter der Entente zitiert, die ich selbstverständlich niemals getan hatte,
                  Äußerungen von einer geradezu ungeheuerlichen Albernheit. Ich selbst hatte jenes
                     <rs ref="#32959" type="work" subtype="implied">Interview</rs> niemals zu
                  Gesicht bekommen, auch in keiner Übersetzung, durch Freunde in Rußland gelangte
                  ich auf Umwegen zur Kenntnis der über mich verbreiteten Lügen, hielt es im Anfang
                  für nicht einmal der Mühe wert darauf zu reagieren, da ich nicht glauben konnte,
                  daß ein vernünftiger Mensch in <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs> mir
                  dergleichen Unsinn zutraute; man schrieb mir, daß es leider an solchen Leuten in
                     <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs> doch nicht fehle; da ich mich mit
                     <rs type="place" ref="#34438">russischen</rs> Zeitungen nicht direkt in
                  Verbindung setzen konnte, schrieb ich einen aufklärenden <rs type="work"
                     subtype="implied" ref="#58490">Brief</rs>, den <rs type="person" ref="#12543"
                     >Romain Rolland</rs> übersetzt, zuerst in das <rs type="work" ref="#58493"
                     >Journal de Genève</rs> eingerückt hat und der von dort aus in verschiedene
                  andere neutrale und wie mir berichtet wurde, auch in einzelne Blätter des
                  feindlichen Auslandes Eingang fand. Warum ich Ihnen, verehrter Herr Gorki, heute
                  all das erzähle? Weil ich seit gestern weiß, daß die Angelegenheit noch immer
                  nicht so erledigt ist, als ich gedacht habe. Herr <rs type="person" ref="#11090"
                     >Chapiro</rs>, der <rs type="place" ref="#34438">russisch</rs>-französische
                  Schriftsteller, der Ihnen ja auch wohl bekannt ist, erzählte mir, daß meine
                  Entgegnung und Aufklärung in <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs> durchaus
                  nicht allgemein bekannt geworden sei und daß sogar heute noch in vielen Kreisen
                  jenes gefälschte <rs ref="#32959" type="work" subtype="implied">Interview</rs> als
                  authentisch gelte. Dabei weiß ich bis heute nicht einmal den Namen des
                  Journalisten, der jene Lügen über mich in die Welt gesetzt hat. Herr <rs
                     type="person" ref="#11090">Chapiro</rs> riet mir zugleich, Ihnen, verehrter
                  Herr Gorki, als dem prominentesten Vertreter der <rs type="place" ref="#34438"
                     >russischen</rs> Schriftstellerwelt, in dieser Angelegenheit zu schreiben, um
                  Sie zu bitten, falls Ihnen noch mit Rücksicht auf jene Fälschung eine irrige
                  Meinung über mich begegne sich Richtigstellung und Aufklärung gütigst angelegen
                  sein zu lassen. Es ist ein wahrhaft peinigender Gedanke für mich, daß es heute
                  noch anständige Leute in <rs type="place" ref="#34438">Rußland</rs> geben sollte,
                  die mich, einen der aufrichtigsten und dankbarsten Bewunderer Ihrer großen
                  Dichter, der hirnverbrannten Äußerungen, die in jenem Interview angeführt sind,
                  für fähig halten sollte.</quote>
            </div1>
            <div1>
               <bibl><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> an <rs type="person" ref="#60610"
                     >Otto Abeles</rs>, <date>9.&#8239;2.&#8239;1924</date>
               </bibl>
               <quote>Daß ich mich, wie Sie schreiben, einmal schon ›vorbildlich politisch betätigt
                  habe‹ stimmt nicht ganz. Es handelte sich damals um ein gefälschtes <rs
                     ref="#32959" type="work" subtype="implied">Interview</rs>, das zu Beginn des
                  Krieges durch die <rs type="place" ref="#34438">russischen</rs> Zeitungen ging mit
                  idiotischen Aussprüchen, die ich niemals getan hatte und die ich natürlich
                  dementieren mußte.</quote>
            </div1>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
