<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="E_danksagung">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.«
                    Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
                <title level="a">Dank</title>
                <author key="">Müller, Martin Anton</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASI</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
                <idno type="ASI-E" n="003"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Interviews of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT" ana="neue-rechtschreibung">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="MAM" when="2021-10-15">angelegt</change>
            <change who="MAM" when="2022-02-02">Index check</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="text">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Ich schlitterte in dieses Projekt, weil ich begann, mir zu notieren, wenn ich auf unbekannte
                    Interviews mit Schnitzler stieß. Vier Jahre später wurde daraus eine Sammlung von allem dem, 
                    das man als interessierte Öffentlichkeit zu Lebzeiten über Arthur Schnitzler
                    hätte wissen können. Dieses Ergebnis wäre ohne die großzügige
                    Unterstützung, die ich erhalten habe, nicht möglich gewesen. Dafür möchte ich mich für jeden sichtbar bedanken. Was hier als knappe Liste angeführt ist,
                    soll auch,
                   vergleichbar dem Abspann eines Filmes, eine Aufzählung derjenigen sein, die das vorliegende
                    Werk erst möglich gemacht haben.</p>
                <p>Die Beratung durch Reinhard Urbach und Peter Michael Braunwarth
                    bedeutet mir besonders viel und hat mir zu einer privilegierten Position
                    geholfen, zwei der besten Kenner Schnitzlers an meiner Seite zu wissen.</p>
                <p>2018 hat Julia Glunk die englischsprachigen Texte durchgearbeitet. Gegen Ende des
                    Projekts hat Kathrin Heinrich durch genaue Lektüre geholfen, dass dutzende
                    Fehler es nicht ins fertige Manuskript schafften. Sie half zudem, das
                    Verzeichnis der Interviewfragen zu erstellen.</p>
                <p>Die Übersetzungen stammen von Konstantin Asadowski, Barbara Kernbauer, Johannes
                    Müller, Sándor Tatár und Marieke Wikesjö. Durchgesehen wurden sie von der Firma <hi rend="italics">Transline</hi> in Reutlingen.</p>
                <p>Viele Forscherinnen und Forscher haben Wissen beigesteuert. Besonders hervorheben
                    möchte ich: Judith Beniston, Kristina Fink, Hans-Joachim Heerde, Konrad Heumann, Julia Ilgner, Gerald
                    Krieghofer, Bernd Kürschner, Sandra Mayer, Katharina Prager, Ursula
                    Renner-Henke, Walter Schübler, Gerd-Hermann Susen und Laura Untner.</p>
                <p>Gábor Páal, Ernst Strouhal sowie Weitere, die nicht genannt werden möchten, haben
                    die Erlaubnis gegeben, Texte, deren Rechte sie wahren, abzudrucken.</p>
                <p>Unterstützung kam von Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter unzähliger Archive,
                    National- und Universitätsbibliotheken sowie von Fernleihen. Wer genau nun die
                    Arbeit machte, wer sie mitteilte und wer die Rechnung stellte, war nicht immer
                    verlässlich zu unterscheiden. Aber mein Dank gilt ihnen allen, die, wie ich
                    finde, in den letzten Jahren mehr denn je Bibliotheken zu zuvorkommenden,
                    hilfsbereiten und beflissenen Orten gemacht haben. Ein Name sei dem ungeachtet
                    erwähnt, da sie mehr als andere im Einsatz war: Heidrun
                    Fink vom <bibl><publisher>DLA Marbach</publisher></bibl>.</p>
                <p>Der Index, der sowohl in Detailtiefe wie auch Umfang über herkömmliche
                    hinausgeht, wäre ohne das Erbe der <hi rend="italics">Tagebuch</hi>-Edition
                    nicht möglich gewesen. Peter Andorfer, Ingo Börner und Matthias Schlögl sind
                    dafür verantwortlich, aus der ursprünglichen Datenbank mit anfänglich 8.000 Personen ein
                    unersetzliches digitales Werkzeug gebastelt zu haben, die Webapplikation PMB <ref
                        target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at" type="url"/>. Und durch Peter und Ingo
                    konnten wir die Microfiches der Zeitungsauschnittsammlung mit Volltextsuche
                    online stellen: <ref target="https://schnitzler-zeitungen.acdh.oeaw.ac.at"
                        type="url"/>.</p>
                <p>Institutionelle Förderung ist mehrfach in dieses Projekt eingeflossen. Sei es der Österreichische Wissenschaftsfonds 
                        <hi rend="italics">FWF</hi>, der mit der Förderung von
                    nunmehr zwei Editionsprojekten zu Schnitzlers beruflicher Korrespondenz das
                    nötige Umfeld schuf und die Open Access-Stellung und das Lektorat finanzierte.
                    Weiters bietet mir das <hi rend="italics">Austrian Centre for Digital Humanities
                        and Cultural Heritage</hi> der <hi rend="italics">Österreichischen Akademie
                        der Wissenschaften</hi> seit 2018 eine Heimstatt, in der meine
                    Kolleginnen und Kollegen darauf achten, dass das, was <hi rend="italics">ich</hi>
                    für möglich halte, nicht das Ende des Möglichen ist.</p>
                <p>Die Anfrage, ob er das Buch in seinem Verlag aufnehmen möchte, hat Thedel v. Wallmoden einmal mehr
                    umgehend mit einer Zusage beantwortet. Diane Coleman Brandt hat die Arbeit übernommen und zu ihrer
                    gemacht. Sie hat alles koordiniert, hat die englischen Texte durchgesehen und sich auch sonst
                    in vielfacher Weise ins Manuskript eingebracht und es über die Ziellinie getragen. Dominik Hruza
                    verantwortete die Gestaltung der Umschläge. Ein über die Maßen umsichtiges und im positiven Sinn kritisches Korrektorat
                    übernahm Gabriele Bischoff. 
                </p>
                
                <p>Bevor ich noch wusste, dass ich zu Schnitzler arbeiten würde, hatte ich schon
                    einen Sohn Artur. Seither hat sich vor allem eine Parallele zwischen beiden
                    »Art(h)ur«s herausgebildet: Der Hang zur Krakelschrift. Nie konnte ich Arthur
                    besser vergessen, als mit Artur in meiner Nähe. Zuletzt aber gilt mein Dank Eva
                    Kernbauer, die dieses Buch und überhaupt mein Leben durch ihre unermüdliche, kluge und
                    liebevolle Art mitgestaltet.</p>
                <p rend="right">
                    <hi rend="italics">Wien, Juli 2023</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
