<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="E_danksagung">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Interviews</title>
                <title level="a">Dank</title>
                <author key="">Müller, Martin Anton</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASI</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
                <idno type="ASI-E" n="003"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Interviews of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="MAM" when="2021-10-15">angelegt</change>
            <change who="MAM" when="2022-02-02">Index check</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="text">
        <div type="writingSession">
            <p>Ich stolperte in dieses Projekt, weil ich glaubte, ein paar unbekannte Interviews in
                einer Zeitschrift veröffentlichen zu können. Vier Jahre später ist etwas anderes
                daraus geworden. Das war nur möglich, weil ich das große Glück habe, viel Hilfe
                bekommen zu haben. Allen, die den Abschluss möglich gemacht haben, möchte ich meinen
                Dank aussprechen.</p>
            <p>Die vielseitige Unterstützung von Reinhard Urbach und Peter Michael Braunwarth
                bedeutet mir besonders viel und hat mir zu einer privilegierten Position geholfen,
                zwei der besten Kenner Schnitzlers an meiner Seite zu wissen.</p>
            <p>2018 hat Julia Glunk einige der Texte transkribiert. Gegen Ende des Projekts hat
                Kathrin Heinrich durch genaue Lektüre geholfen, dass dutzende Fehler es nicht ins
                fertige Manuskript schafften. Sie half zudem, das Verzeichnis der Interviewfragen zu
                erstellen.</p>
            <p>Die ungarischen Übersetzungen stammen von Sándor Tatár (Ungarisch), die anderen
                wurden in Zusammenarbeit mit Konstantin Asadowski (Russisch), Barbara Kernbauer
                (Dänisch), Johannes Müller (Italienisch) und Marieke Wikesjö (Schwedisch) erstellt
                und durchgesehen von XXXX und YYYY.</p>
            <p>Viele Forscherinnen und Forscher haben Wissen beigesteuert. Besonders hervorheben
                möchte ich: Judith Beniston, Kristina Fink, Hans-Joachim Heerde,
                Gerald Krieghofer, Bernd Kürschner, Sandra Mayer, Katharina Prager, Ursula
                Renner-Henke, Walter Schübler, Gerd-Hermann Susen und Laura Untner.</p>
            <p>Gábor Páal, Ernst Strouhal sowie Weitere, die nicht genannt werden möchten, haben die
                Erlaubnis gegeben, Texte, deren Rechte sie wahren, abzudrucken. Trotzdem konnten
                nicht bei allen der hier abgedruckten Texte die Rechte geklärt werden, so dass ich
                um Kontaktaufnahme bitte, wenn Hinweise zu weiteren Rechtsnachfolgern gegeben werden
                können.</p>
            <p>Unterstützung kam von Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter unzähliger Archive, National- und
                Universitätsbibliotheken sowie von Fernleihen. Wer
                genau nun die Arbeit machte, wer sie mitteilte und wer die Rechnung stellte, war
                nicht immer verlässlich zu unterscheiden. Aber mein Dank gilt ihnen allen, die, wie
                ich finde, in den letzten Jahren mehr denn je Bibliotheken zu zuvorkommenden,
                hilfsbereiten und beflissenen Orten gemacht haben. Ein Name sei dem ungeachtet erwähnt, da sie 
                sich mich schon gemerkt hat und mir hilft, wo sie kann: Heidrun Fink vom <bibl><publisher>DLA Marbach</publisher></bibl>.</p>
            <p>Der Index, der sowohl in Detailtiefe, wie auch Umfang über herkömmliche hinausgeht,
                wäre ohne das Erbe der <hi rend="italics">Tagebuch</hi>-Edition nicht möglich
                gewesen. Peter Andorfer, Ingo Börner und Matthias Schlögl sind dafür verantwortlich,
                aus der Datenbank mit ehemals 8.000 Personen ein unersetzliches Werkzeug gebastelt zu
                haben, die Webapplikation PMB <ref target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at" type="url"
                />. Und durch Peter und Ingo konnten wir die Microfiches der
                Zeitungsauschnittsammlung mit Volltextsuche online zu stellen: <ref
                    target="https://schnitzler-zeitungen.acdh.oeaw.ac.at" type="url"/>.</p>
            <p>Institutionelle Förderung ist mehrfach in dieses Projekt eingeflossen. Sei es der <hi
                    rend="italics">FWF – Wissenschaftsfonds</hi>, der mit der Förderung von nunmehr
                zwei Editionsprojekten zu Schnitzlers beruflicher Korrespondenz das nötige Umfeld
                schuf. Weiters bietet mir das <hi rend="italics">Austrian Centre for Digital
                    Humanities and Cultural Heritage</hi> der <hi rend="italics">Österreichischen
                    Akademie der Wissenschaften</hi> nicht nur eine Heimstatt, sondern achten meine
                Kolleginnen und Kollegen auch darauf, dass das, was <hi rend="italics">ich</hi> für
                möglich halte, nicht das Ende des Möglichen ist.</p>
            <p>Bevor ich noch wusste, dass ich zu Schnitzler arbeiten würde, hatte ich schon einen
                Sohn Artur. Seither hat sich vor allem eine Parallele zwischen beiden »Art(h)ur«s
                herausgebildet: Der Hang zur Krakelschrift. Nie konnte ich Arthur besser vergessen,
                als mit Artur in meiner Nähe. Zuletzt aber gilt mein Dank Eva Kernbauer, die dieses
                Buch und überhaupt mein Leben durch ihre unermüdliche und liebevolle Art
                mitgestaltet.</p>
            <p rend="right">
                <hi rend="italics">Wien, April 2022</hi>
            </p>
        </div>
    </text>
</TEI>
