<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="E_nachwort-entwuerfe">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.« Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
                <title level="a">Nachwortentwürfe</title>
                <author key="">Müller, Martin Anton</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASI</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
                <idno type="ASI-E" n="003"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Interviews of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="MAM" when="20171117">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="text">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p>Der Nationalismus bildet ein einfach aufzufindendes Kennzeichen dar, wie die
                    Reporter ihre Wahrnehmung in das Gespräch einbringen. Zwei dieser Blicke sind
                    von besonderem Interesse. Die ungarischsprachigen Interviews unternehmen es
                    nicht nur, <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> über seine Haltung zu
                        <rs type="place" ref="#35512">Ungarn</rs> zu befragen, sondern als er
                    verrät, dass sein Vater aus <rs type="place" ref="#45549">Nagykanizsa</rs>
                    ausgewandert ist und seine Mutter ebenfalls aus dem ungarischsprachigen Gebiet
                    stammt, ihn als Kind <rs type="place" ref="#35512">Ungarn</rs>s aufzunehmen. Es
                    hat etwas Irritierendes, dass <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
                    jederzeit die Voraussetzungen für die ungarische Staatsbürgerschaft erfüllte.
                    Gerade weil <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Leben verknüpft ist
                    mit jüdischen Migrationsbewegungen aus dem ungarischen Teil der Monarchie, ist
                    es überraschend, wie wenig das heute thematisiert wird. Ein anderer Moment der
                    Vereinnahmung <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s stellen die
                    vorwiegend jüdischen Journalisten dar, die, aus den <rs type="place"
                        ref="#43406">USA</rs> kommend, ihn als Schilderer der »untergegangenen Welt«
                    aufsuchen. Viele von ihnen haben <rs type="place" ref="#468">europäische</rs>
                    Wurzeln, sind Einwanderer. Wenn sie sich an <rs type="person" ref="#2121"
                        >Schnitzler</rs> wenden, äußert sich darin immer wieder die Sehnsucht nach
                    der zurückgelassenen Heimat. Dass <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>
                    darauf einstieg und mit ihnen Gespräche führte, muss bestenfalls als
                    widersprüchliches Verhalten genommen werden. Neben dem sprichwörtlich gewordenen
                    »süßen Mädel« <ref type="pointer" target=""/>, gehörte just das Topos seiner
                    Werkrezeption, die <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> besonders
                    verachtete: Dass er der Schilderer der untergegangenen Monarchie wäre und sein
                    literarisches Werk folglich schon zu Lebzeiten mehr von historischer
                    Bedeutung.</p>
                <p>Damit schließt sich eine Klammer. Es ist kein Zufall, dass <rs type="person"
                        ref="#38375">Billy Wilder</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
                    <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> evoziert und sich XYXXXX
                    Interviewforschung zu <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, Ausblick,
                    wie weiter.</p>
                
                <p><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> dürfte selbst gerne Interviews
                    gelesen haben <ref target="#I046_ich-lese-interviews" type="pointer"/>. Das
                    hindert ihn nicht, in seinen Argumenten dagegen einen ganzen Katalog an
                    Argumenten zu schaffen:</p>
                <p>
                    <list>
                        <item>Niemand kennt mich gut genug.</item>
                        <item>Ich kann besser über mich schreiben als jeder andere.</item>
                        <item>Interviews sind für Schauspielerinnen und Politiker, die berühmt
                            werden wollen.</item>
                        <item>Wenn ich Ihnen ein Interview gebe, muss ich anderen auch eines
                            geben.</item>
                        <item>Fälschungen</item>
                    </list>
                </p>
                
                <p> Auch die bis zum Ablauf des Copyrights <date>2003</date> weitgehend unterlassene
                    Kommentierung des literarischen Werks ist Ausdruck dessen, das des
                    Verständnisses des Werks als angelegt, die bis zum Ablauf des Copyrights 2003 im
                    Grunde ohne jegliche Erläuterungen auskommen musste.<footNote><p>Dass durchaus
                            Bedarf bestand, ist am <rs type="person" ref="#2121"
                            >Schnitzler</rs>-Kommentar von Reinhard Urbach von <date>1974</date>
                            nachzuvollziehen. <bibl>XXXXX</bibl></p></footNote><space unit="chars"
                        quantity="1"/></p>
                <p>
                    <hi rend="italics"><rs type="">Paul Watzlawick</rs>s erstes Axiom, dass man
                        nicht nicht kommunizieren kann.</hi>
                </p>
                <p>Da gibt es Beispiele aus dem Lehrbuch. Zu einer Karikatur von sich sagt <rs
                        type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, nichts zu sagen zu haben <ref
                        type="pointer" target="#M153"/>. Eine Aussage über <rs>Maximilian
                        Harden</rs>, die er eigentlich nicht für die Veröffentlichung gedacht hat,
                    wird trotzdem veröffentlicht, weil er es nicht schaffte, nichts zu sagen <ref
                        target="#M134" type="pointer"/>.</p>
                <p>
                    <hi rend="italics">Aber hätte er nicht kommunizieren können? War ihm das als
                        Jude und damit angehöriger einer Minderheit überhaupt möglich?</hi>
                </p>
                
                
                <p>Das ist eine andere Wurzel, ja. Ich möchte nur kurz die andere geschichtlichen
                    Abriss vervollständigen. Im 19.&#160;Jahrhundert begannen Gespräche selbst
                    ›newsworthy‹ zu werden, während sie vorher als Hintergrundinformation in die
                    Zeitungsartikel einflossen. Die <rs type="work" ref="#31567">Gespräche mit
                        Goethe in den letzten Jahren seines Lebens</rs> hatte <rs ref="#11220"
                        type="person">Eckermann</rs> selbst als Werbemittel für eine <rs
                        ref="#11461" type="person">Goethe</rs>-Gesamtausgabe zu Lebzeiten gedacht,
                    aber dazu kam es nicht.<footNote xml:id="eo1_fn7"><p>
                            <bibl>
                                <rs ref="#11220" type="person">Johann Peter Eckermann</rs>: <rs
                                    type="work" ref="#31567">Gespräche mit Goethe in den letzten
                                    Jahren seines Lebens</rs>. Hg. Christopher Michel unter
                                Mitwirkung von Hans Grüters. Berlin: <publisher>Deutscher Klassiker
                                    Verlag</publisher>
                                <space unit="chars" quantity="1"/>
                                <date>2011</date>, S. 927.</bibl></p>
                    </footNote> Doch diese Gespräche scheinen mir zentral für das komplexe
                    Verhältnis <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s zum Interview zu sein.
                    Man muss sich vergegenwärtigen, im Grunde während des ganzen Berufslebens <rs
                        type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s kam im Schnitt alle drei Monate
                    ein neuer Band der <rs type="work">Weimarer Ausgabe</rs> heraus. Und wenn man
                        <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s Arbeitsplatz ansieht, dann
                    ist da die Wand hinter seinem Stehpult voll mit irgendwelchen <rs ref="#11461"
                        type="person">Goethe</rs>-Devotionalien, einem Autograph, Bilder aus <rs
                        type="place">Weimar</rs>, so Dinge. Ich hoffe, jemand macht sich einmal die
                    Mühe und untersucht die Ordnungsprinzipien, nach denen <rs type="person"
                        ref="#2121">Schnitzler</rs>s Nachlass angelegt ist und wie sich diese zu der
                    Darstellung von <rs ref="#11461" type="person">Goethe</rs>s Vermächtnis
                    verhalten.</p>
                <p>Andererseits registriert er schon, wenn andere Autoren zu Lebzeiten ihre
                    Eckermänner – oder, wie er zu <rs type="person" ref="#13055">Jakob
                        Wassermann</rs>s Verehrer <rs type="person" ref="#13576">Hans Aufricht</rs>
                    sagt: »<quote><rs ref="#11220" type="person">Eckermännchen</rs></quote>«
                                tituliert,<footNote><p><ref type="schnitzler-tagebuch"
                                target="1924-12-21"/></p></footNote>, haben. Im Fall von <rs
                        type="person" ref="">Joseph Chapiro</rs>, der sich als <rs type="person"
                        ref="">Gerhart Hauptmann</rs>s <rs ref="#11220" type="person">Eckermann</rs>
                            positionierte,<footNote><p>XXXX</p></footNote>, wirkt <rs type="person"
                        ref="#2121">Schnitzler</rs> ist in Ansätzen ist auch Neid zu spüren.
                    Vielleicht hätte <rs type="">Pierre Loving</rs> in den 1920erjahren die Chance
                    gehabt, eine solche privilegierte Situation einzunehmen. </p>
                <p>»<quote>literarhistorische[s] Späßchen</quote>«, wie er die philologische Arbeit
                    einmal nennt.<footNote xml:id="nachwort-fn3"><p><bibl><rs type="work" ref=""
                                    >Jugend in Wien</rs>, S:&#160;137</bibl></p></footNote>
                </p>
                <p>Eine ideale Leserin, einen idealen Leser, der alle Zeitungen und Zeitschriften
                    von <rs type="place" ref="">Kuba</rs><space unit="chars" quantity="1"/><ref
                        target="#gollombKuba" type="pointer"/> bis <rs type="place" ref=""
                        >Petersburg</rs><space unit="chars" quantity="1"/><ref target="#I124"
                        type="pointer"/> lesen hätte können, hat es natürlich nicht gegeben. Auch
                        <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> blieben viele der hier
                    präsentierten Texte unbekannt. Das befreit von dem Zwang, die hier vorliegenden
                    Dokumente zur Gänze lesen zu müssen. Stattdessen ist es als Einladung zur
                    flatterhaften Lektüre zu verstehen, zu blättern, sich festzulesen und dann
                    weiterzuspringen. Das ist nicht zufällig zugleich eine bestimmende Eigenschaft
                    der Gattung »Interview«, die zwar Gespräche überliefert, aber die keinen
                    Anspruch auf ein abschließendes Bild erheben kann. </p>
                <p>Das gefälschte und das falsche Interview formulieren, neben der Vergänglichkeit,
                    ein weiteres Extrem, weswegen der Umgang mit Interviews schwierig ist. Doch <rs
                        type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> formulierte wenige Wochen vor
                    seinem Tod gegenüber <rs type="person" ref="">Job Paál</rs> andere Einwände
                    gegen die Gattung: Interviews sind für Politiker (die dabei lügen) und
                    Schauspieler (denen es nur um die Aufmerksamkeit geht). Hingegen könnten
                    Schriftsteller ihre Gedanken selbst besser zu Papier bringen, was Interviews mit
                    ihnen unnötig mache <ref target="#paal-interviewtypen" type="pointer"/>. Gleich
                    darauf vergleicht er dies mit der Tonaufnahme, die, wörtlich abgeschrieben, ein
                    Durcheinander ergeben würde. Hingegen müsse ein Interview eher in Analogie zu
                    einem gemalten Porträt gesehen werden, und könne nur durch eine genaue Kenntnis
                    des Objekts gefertigt werden.</p>
                <p>Seinem Verleger
                    S.&#8239;Fischer, der um Fotos für <hi rend="italics">publicity</hi> gebeten
                    hatte, schickt er am <date>10.&#160;3.&#160;1922</date> zehn Stück, mit der
                    Erlaubnis zur Verwendung und einer Einschränkung in runden Klammern:
                        »<quote>(worauf ich persönlich keinen Wert lege)</quote>«.</p>
                <p>Im Falle einer ihm vorgelegten Karikatur seiner selbst – weigert sich <rs
                        type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>, sich dazu zu äußern, und setzt
                    fast schon Lehrbuchhaft Paul Watzlawicks Satz, dass man nicht nicht
                    kommunizieren könne, um, wenn er sagt: »gestatten Sie mir, zu schweigen« <ref
                        target="#M513" type="pointer"/>. Auch andere Fälle, bei denen es ihm schwer
                    gemacht wird, sich nicht zu äußern, sind überliefert. So ein Interview, das
                    keines ist, <ref type="pointer" target="#I112"/>, andere Interviews, die davon
                    handeln, dass er abwiegelt <ref target="#I068" type="pointer"/>, <ref
                        type="pointer" target="#I065"/> oder die Meinung zu <rs type="person" ref=""
                        >Maximilian Harden</rs>, bei der er im Schreiben betont, keine Umfragen zu
                    beantworten, aber trotzdem eine Stelle aus seinem Brief als Teilnahme gewertet
                    wird. <ref type="pointer" target="#M134"/></p>
                <p><rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s nicht unkomplexe Position zu
                    Fragen öffentlich und privat, kommt – für psychoanalytische Lektüre fast schon
                    vorbildlich in einem im <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs>
                    festgehaltenen Traum zur Geltung, den er in der Nacht von vom <date>19.</date>
                    auf den <date>20. 9. 1900</date> hatte:</p>
                <p rend="inline">
                    <quote>»Sitze mit <rs ref="#11461" type="person">Goethe</rs> und <rs
                            ref="#11220" type="person">Eckermann</rs> an einem Tisch. Zwischen <rs
                            ref="#11461" type="person">Goethe</rs> und <rs ref="#11220"
                            type="person">Eckermann</rs> irgend ein junges Wesen (<rs type="person"
                                >P<supplied>oldi</supplied>. M<supplied>üller</supplied>.</rs>?) <rs
                            ref="#11461" type="person">Goethe</rs> tätschelt ihren Nacken; ein ganz
                        junger Bursch kokettirt auch mit ihr. Ich weise <rs ref="#11461"
                            type="person">Goethe</rs> hinaus. Er geht ruhig. Ich bereue, eigentlich
                        aber hab ich <rs ref="#11220" type="person">Eckermann</rs> hinaus gewiesen
                        und sage zu <rs ref="#11461" type="person">Goethe</rs>, im Bedürfnis,
                        gebildet zu reden. ›Bitte mir das zu gute zu halten.‹–«</quote>
                </p>
                <p>Erstmals ist der Traum ein bemerkenswerter Beleg, wie das historische Bewusstsein
                    von sexueller Belästigung funktionierte. Die Rolle der Geliebten besteht nur in
                    einer Statistinnenfunktion, die Übergriffe sind eine Beleidigung zwischen den
                    Männern, die den Mann zum Handeln zwingen. In einer ersten Reaktion möchte er
                        <rs ref="#11461" type="person">Goethe</rs> des Raumes verweisen, nur um dann
                    seine Entscheidung zu revidieren und den ›eigentlich‹ gewollten Zustand
                    herzustellen, indem er statt diesem dessen Haus- und Hofbiografen vor die Tür
                    setzt. Nachdem <rs ref="#11220" type="person">Eckermann</rs> aus der intimen
                    Kommunikation ausgeschlossen ist, kann die Konversation weitergehen, nicht der
                    sexuelle Übergriff ist das Problem, sondern, dass jemand davon berichten
                    könnte.</p>
                <p>Im Paal-Interview erklärt AS die Formen eines Interviews. darin auch, dass es ums
                    Porträt geht und ums Gramophon und Autoren besser selbst über sich sprechen.</p>
                <p><rs type="work" ref="#33838">Jugend in Wien</rs> Interview Schnitzler dabei wie
                    ein Freund</p>
                <p>30. 6. 1908: Zum Kirchlein allein, lebhaft einen (offnen) Brief an Polgar
                    überdacht, in dem höchst wesentliches über Kritik zu sagen wäre.–</p>
                
                
                <p>Vicki (wegen Tempo, das meine leicht humor. Berichtigung ihrer albernen Notiz
                    anläßlich Else Film nicht bringt, Gesindel),</p>
                <p>Check correspondenz wilhelm im TB (IGNAZ WILHELM der hrsg)</p>
                <p>Aussage über Rundfrage in Das weite Land</p>
                <p>Orson Welles nennt Anatol Schnitzlers erstes und berühmtestes Werk <ref
                        target=">http://www.bornalone.org/affairs_of_anatole.html" type="url"/></p>
                <p>In 167 geht's um die Phantasie der regelmäßigen Arbeit, wie bei Thomas Mann</p>
                <p>Die Personen, mit den Schnitzler verglichen wird: Das ist auch immer eine
                    Vorstellung des Kanons oder des bedeutsamen der Zeit</p>
                <p>In dem Brief an BZ am Mittag steht auch, wie ein Leserbrief abzudrucken ist: Im
                    Falle Sie mein Ersuchen erfüllen, nicht die ganze Berichtigung bringen, bitte
                    ich anführen zu wollen, dass die betreffenden Sätze einem ausführlicheren
                    Artikel entnommen sind. </p>
                <p>Werner Vortriede: Gespräche mit Beer-Hofmann, in: Richard Beer-Hofmann. Zwischen
                    Ästhetizismus und Judentum</p>
                <p>Van-Jung an AS, 20.3.1903, DLA: »Ihre Erwiderung in der Zeit im im Ton
                    ausgezeichnet gewesen. Vornehm und so beschämend für jeden Gegner. Ich habe Sie
                    wegen Ihrer Ruhe und Haltung in der Erklärung mit grosser Freude bewundert und
                    habe wahrhaftig das Gefühl: Wer Sie, ohne Sie zu kennen, wegen der Art wie Sie
                    Trottelei und widrigen gemeinen Schmutz von sich wegwerfen nicht schätzen lernt
                    ist kein anständiger Mensch. Mit «</p>
                <p>Brief an Walter Nagelstock (I, 480–481): Wien, 31. 3.1904 XVIII. Spöttelg. 7 Sehr
                    geehrter Herr Doktor! Es ist sehr freundlich von Ihnen, daß Sie auf meine
                    Beantwortung, resp. auf meine Beteiligung an der von Ihnen gestellten Rund- oder
                    Halbrundfrage so viel Wert legen. Aber ich kann Ihnen nicht verhehlen, daß ich
                    Interviews im allgemeinen mit außerordentlich geringer Sympathie gegenüberstehe.
                    Sie mö­ gen ja gelegentlich ihre Bedeutung haben, wenn es sich um irgend etwas
                    sehr Konkretes, um eine vollkommen scharf ge­ faßte Frage in einer dringlichen
                    Angelegenheit handelt. Aber wie sollte man sich einem Thema gegenüber verhalten,
                    wie das, welches Sie selbst mit den Worten umschreiben: »Das deutsche
                    Lustspiel«? Wenn ich mich berufen fühlte, mich über die Vergangenheit des
                    deutschen Lustspiels zu äußern, so wäre ich wohl genötigt, nach eingehenden
                    Studien ein ganzes Buch zu schreiben. Würde ich das Bedürfnis empfinden, die
                    Gegen­ wart des deutschen Lustspiels einer Betrachtung zu unterzie­ hen, so
                    würde ich mich als Kritiker bei einer Zeitung engagie­ ren lassen; und von der
                    Zukunft des deutschen Lustspiels weiß ich so wenig als jeder Andere, und glaube,
                    daß man ebensowenig einen Moliere hat vorherahnen können als ir­ gend jemandem
                    etwa vor zwölf Jahren möglich gewesen wäre, das Erscheinen eines Gustav Davis zu
                    prophezeien. Die Welt geht ihren Gang, daher sind die Stoffe immer da; das
                    Kommen eines Talents aber läßt sich so wenig Vorhersagen als, wenn das Talent
                    einmal da ist, sich dessen Entwicklung auch nur annähernd vorherbestimmen läßt.
                    Mehr zu sagen, schiene mir geschwätzig, beinahe noch ge­ schwätziger als das,
                    was ich bisher in diesen Zeilen gesagt habe. Nochmals besten Dank für Ihre sehr
                    liebenswürdigen Worte und das Vertrauen, das Sie mir für die Zukunft schenken.
                    Meine Ansicht über diesen Punkt habe ich, eigentlich ohne es zu wollen, im
                    Vorhergehenden schon ausgedrückt. Mit vorzüglicher Hochachtung</p>
                
                <p>An <rs type="person" ref="#60148">Herbert Lewandowski</rs>, 30.6.1928: Die
                    Rundfrage-Anfrage hat er nicht erhalten »Da ich aus prinzipiellen Gründen
                    Rundfragen nicht zu beantworten pflege, ist das im übrigen gleichgültig.«</p>
                
              
                <p>An Olga (Briefe II, 11), 8.2.1913: »Nun wurde ich angerufen - von einem Redacteur
                    des N. Wr. Tgbl, (resp seiner Frau) der mich »behufs« Bernhardi interviewen
                    wollte. Danke, nein. «</p>
                <p>Eventuell noch die Waschzettel als Paratexte, die auch bei Lindgren "Prospekt" in
                    Kritik/Antikritik thematisiert werdne</p>
                <p>Die Handschrift des Dichters,
                    <!--http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno-plus?aid=bue&datum=19250020&query=(text:%22handschrift+des+dichters%22)&ref=anno-search&seite=5--></p>
                <p>https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/newspaper/item/CJP2RDVJHY32KYHBFOFNO7L4IZ7KW3U4?issuepage=4
                    Salten: Ueberallm auf allen Kunstgebieten galt nur das Süsse, das aus zweiter
                    und dritter Hand Ueberlieferte als das einzig Erlaubte. Gegen die Jungen, gegen
                    die Neuen, die auf dem festen Boden naturwissenschaftlicher und sozialer
                    Erkenntnisse bauten, ging man eifernd los.: </p>
                <p>Billy Wilder: 1) Schnitzlerbuch am Nachtkastel: Otto Basil , “ Schnitzler und die
                    Nachwelt , ” in Neues Österreich , May 15 , 1947 </p>
                <p>30/1 In dem Telef.-Gespräch mit Suz. eine „Differenz“ ― sie möchte (über
                    Aufforderung der Revue d’Allemagne) über mich schreiben ― was mir ein
                    unangenehmer Gedanke. Sie findet, die „beiden“ Beziehungen zwischen uns seien
                    absolut zu trennen, ich finde: in diesem Fall für mich unmöglich ― wenn sie auch
                    vielleicht recht habe.― </p>
                <p>https://litkult1920er.aau.at/themenfelder/arthur-schnitzler-als-leser-beobachter-und-kommentator/</p>
                <p>Augenfarbe <ref target="#L_I102_augen" type="pointer"/> und Brille </p>
                <p>https://litkult1920er.aau.at/themenfelder/arthur-schnitzler-als-leser-beobachter-und-kommentator/</p>
                <p>Schönherr M150: Nachdem diese beiden wörtlich wahren Geschichten mehr zu Ihrer
                    Biographie, lieber Freund, gehören als zu meiner, fühle ich mich angenehm
                    verpflichtet, sie Ihnen mitzuteilen.</p>
                <p>Eventuell die Rolle Schnitzlers in seinen Geburtstagsgratulationen</p>
                <p>In gewissem Sinne ist diese Edition ein Gegenstück zu ”Sehn’ Sie, das
                    Berühmtwerden", da Lindgren auf S.11 angibt, aus veröffentlichtem und
                    unveröffentlichtem Nachlassmaterial ihr Dings zusammenzustellen</p>
                <p>Mark Twain zum Interview:
                    https://www.pbs.org/newshour/arts/exclusive-unpublished-mark-twain-essay-concerning-the-interview
                    No one likes to be interviewed, and yet no one likes to say no; for interviewers
                    are courteous and gentle-mannered, even when they come to destroy. </p>
                <p>Rebbecca Roach: Der Traum des Gesprächs von Angesicht zu Angesicht in der
                    Massenkommunikation. Das Dreieck aus Interviewer, Interviewtem und
                    Öffentlichkeit Übersehen von Forschern The Vagueness der Form Das Interview
                    basiert auf Druck, Hauch von Ewigkeit.</p>
                <p>Schnitzler an Jüdisch liberale Zeitung (Briefordner): Für Ihre freundliche
                    Aufforderung bestens dankend teile ich mit, dass ich Rundfragen nur dann zu
                    beantworten pflege, wenn ich dafür die innere Nötigung empfinde ich über das
                    angeregte Thema öffentlich zu äussern. Dies trifft im vorliegenden Fall umso
                    weniger zu, als ich es vorläufig prinzipiell vermeide mit selbstbiographischen
                    und selbstkritischen Publikationen hervorzutreten.</p>
                <p>Erstes ever Telefoninterview!</p>
                <p>Julius Stettenheim hat ein Buch mit „Interview im Titel“:
                    https://archive.org/details/untervieraugen01stet</p>
                <p>Titelzitat erklären</p>
                <p>Im Lindgren-Buch unter Selbstkritik/Kritik steht was, dass er der meistgehasste
                    jüdische Schriftsteller wäre. </p>
                <p>Virginia Woolf "And your novel?" "Oh, I put in my hand and rummage in the bran
                    pie." "That's what's so wonderful. And it's all different." "Yes, I'm 20
                    people."</p>
                <p>﻿Wenn jemand im Gespräche sagt: „Ohne Ihnen n a h e t r e t e n zu wollen,
                    selbstverständlich ---“ tritt er einem direkt mitten in die Seele hinein!"
                    (Peter Altenberg, 1859-1919, österr. Schriftsteller, aus: ‚Splitter‘, in:
                    Nachfechsung)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
