<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="E_nachwort">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: »Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.«
                    Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>
                <title level="a">Nachwort</title>
                <author>Müller, Martin Anton</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASI</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Martin Anton Müller</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Martin Anton Müller</publisher>
                <idno type="ASI-E" n="003"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Interviews of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT" ana="neue-rechtschreibung">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="MAM" when="20171117">angelegt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="text">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p rend="right"><?latex \small ?>»Nicht klagen, nicht antworten – das Werk<lb/>
                    bleibt – das Geschmier verweht;– läßt man <lb/>sich ein, so behält der andre
                        recht;&#8239;–«<lb/><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>: <rs
                        type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs>, <hi rend="italics"
                            ><date>14.&#160;6.&#160;1916</date></hi></p>
                <p>
                    <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                </p>
                <p><?latex \noindent\normalsize ?>»Alles, nur kein Interview!« <ref type="pointer"
                        target="#I068_L_nurkein"/>, antwortete Arthur Schnitzler, wenn ein Reporter
                    mit ihm sprechen wollte. Er würde »Rundfragen und dergleichen nicht
                        beantworte<supplied>n</supplied>« <ref target="#M084_B_L_dergleichen"
                        type="pointer"/>, erklärte er auf Fragen nach seiner Meinung. Stand in einer
                    Zeitung einmal etwas Falsches über ihn geschrieben, forderte er den Abdruck
                    einer Richtigstellung ein. Mit Abwehrhaltung betrat <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> die Bühne der Prominenz und prägte ein Bild von
                    sich, das nach nun bald hundert Jahren erstmals gesammelt studiert werden kann.
                    Die vorliegende Edition versteht sich als ›öffentliche Biografie‹. Sie ist eine
                    Rekonstruktion dessen, was Leserinnen und Leser, Theaterbesucherinnen und
                    -besucher abseits des literarischen Werks über einen der bekanntesten Dramatiker
                    ihrer Zeit wissen konnten. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s
                    Lebenszeugnis findet sich in den Bleilettern der Zeitungsspalten seiner Zeit
                    gesetzt. Zu Wort kommen er selbst und die Journalistinnen und Journalisten, die
                    sich als Sprachrohr des Publikums verstanden. Ihre Erwartungshaltung formt <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s öffentliche <hi rend="italics"
                        >persona</hi>, auf die er wieder antwortet. Es ist ein Gruppenbild mit
                    Autor, aufgenommen mit der Linse der öffentlichen Meinung.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub"><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Ruhm und der postume
                    Beitrag</head>
                <p>Die öffentliche Stellung <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s zu
                    Lebzeiten weicht auf so fundamentale Weisen von der gegenwärtigen ab, dass der
                    Zugang dazu über die Entstehung seines heutigen Ruhms führen muss. Als
                    Ausgangspunkt bietet sich eine Anekdote an, die <rs type="person" ref="#pmb38375"
                        >Billy Wilder</rs> in <rs type="place" ref="#pmb37116">Los Angeles</rs> in den
                    1960er-Jahren seinem Biografen <rs type="person" ref="#pmb64038">Axel Madsen</rs>
                    erzählte. In den 1920er-Jahren war <rs type="person" ref="#pmb38375">Wilder</rs>
                    Reporter bei der Tageszeitung <rs type="org" ref="#pmb29470">Die Stunde</rs>,
                    damals immerhin die skrupelloseste Zeitung <rs type="place" ref="#pmb50"
                    >Wien</rs>s. An nur einem Morgen will er an die Tür von <rs type="person"
                        ref="#pmb5925">Alfred Adler</rs>, <rs type="person" ref="#pmb11370">Sigmund
                        Freud</rs>, <rs type="person" ref="#pmb12870">Richard Strauss</rs> und <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Arthur Schnitzler</rs> geklopft haben, um sie um
                    eine kurze Stellungnahme zu einem Thema zu bitten. <rs type="person"
                        ref="#pmb11370">Freud</rs> habe ihn hochkant hinausgeschmissen.<note
                        type="footnote"><p><bibl>Axel Madsen: <title level="m">Billy Wilder</title>.
                                Indianapolis, London: <publisher>Indiana University
                                    Press</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>1969</date>, S.&#8239;22</bibl>. <rs type="person"
                                ref="#pmb11370">Freud</rs>s Rauswurf erst bei: <bibl>Hellmuth Karasek:
                                    <title level="m">Billy Wilder. Eine Nahaufnahme</title>.
                                Hamburg: <publisher>Hoffmann und Campe</publisher><space
                                    unit="chars" quantity="1"/><date>1992</date>,
                            S.&#8239;46</bibl>. Vgl. auch <bibl>Georg Markus: <title level="a"
                                    >Begegnungen mit ganz normalen jüdischen Genies</title>. In:
                                    <title level="j">NU</title>, Nr.&#160;40, <date>2010</date>,
                                H.&#160;2, S.&#8239;12–15, hier S.&#8239;13</bibl>. </p></note> Es
                    ist anzunehmen, dass <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> ihn ebenfalls
                    der Türe verwiesen hätte – wenn die Geschichte denn wahr wäre. Eine solche
                    Rundfrage ist nie erschienen.<note type="footnote"><p>Vgl. <bibl><title
                                    level="m">»Billie«. Billy Wilders Wiener journalistische
                                    Arbeiten</title>. Hg. Rolf Aurich, Wolfgang Jacobsen und Günter
                                Krenn. Wien: <publisher>Filmarchiv Austria</publisher><space
                                    unit="chars" quantity="1"/><date>2006</date>.</bibl> Von <rs
                                type="person" ref="#pmb38375">Wilder</rs> gibt es aber ein Rätsel, mit
                                »<rs type="person" ref="#pmb2121">Arthur Schnitzler</rs>« als
                            Lösungswort: »<quote>Anfangsbuchstaben, von oben nach unten gelesen,
                                ergeben den Namen eines <rs type="place" ref="#pmb41240"
                                    >österreichischen</rs> Schriftstellers</quote>«. <bibl><rs
                                    type="person" ref="#pmb38375">Billie Wilder</rs>: <rs type="work"
                                    ref="#pmb61577">Arithmogriph 6</rs>. In: <rs type="work"
                                    ref="#pmb52154">Die Bühne</rs>, Jg.&#8239;2, H.&#8239;15,
                                    <date>19.&#8239;2.&#8239;1925</date>,
                        S.&#8239;67</bibl>.</p></note> Da sie ein <hi rend="italics">Who’s Who</hi>
                    der <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er Zwischenkriegszeit gibt, ist die
                    Anekdote trotzdem relevant: Ein Arzt, ein Psychoanalytiker, ein Komponist und
                    ein Schriftsteller verfügen noch Jahrzehnte später über dem Publikum geläufige
                    Namen.</p>
                <p>Obzwar zu Lebzeiten vorne mit dabei, war <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> mittlerweile der Vergessenste der vier.<note
                        type="footnote">
                        <p>Eine statistische Orientierung kann durch <ref type="url"
                                target="https://books.google.com/ngrams"/> gewonnen werden. Während
                                <rs type="person" ref="#pmb11370">Freud</rs> einen steten Anstieg
                            verzeichnen kann, <rs type="person" ref="#pmb12870">Strauss</rs> sich auf
                            hohem Niveau einpendelt, bleiben <rs type="person" ref="#pmb2121"
                                >Schnitzler</rs> und <rs type="person" ref="#pmb5925">Adler</rs>
                            weitgehend stabil bei einem Bruchteil der Erwähnungen der anderen
                            beiden.</p>
                    </note><space unit="chars" quantity="1"/>
                    <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Platz in der Liste ist nicht
                    Ausdruck eines anhaltenden Ruhms, sondern eines wachsenden. Schnitzler war am
                        <date>21.&#8239;10.&#8239;1931</date>, noch nicht siebzigjährig, an einer
                    Hirnblutung gestorben. Das bewahrte ihn davor, die Machtergreifung der
                    Nationalsozialisten <date>1933</date> in <rs type="place" ref="#pmb151"
                        >Deutschland</rs> und <date>1938</date> in <rs type="place" ref="#pmb41240"
                        >Österreich</rs> miterleben zu müssen. Die Vertriebsmöglichkeiten seiner
                    Bücher brachen weg, die Aufführungen seiner Theaterstücke brachen ein. Sein
                    Nachlass konnte in einer schnellen Aktion vor dem Zugriff durch die Nazis
                    gerettet und außer Landes gebracht werden. Nach dem Krieg wurden nur wenige
                    Titel <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s neu aufgelegt, und sein Werk
                    war, abseits einer Auswahlausgabe, nicht auf dem Buchmarkt verfügbar.</p>
                <p>In den 1960er-Jahren änderte sich die Situation, der fast vergessene Autor traf
                    auf ein neues Lese- und Theaterpublikum. Ende der <date>1950</date>er-Jahre
                    kehrte der Sohn und Alleinerbe <rs type="person" ref="#pmb12692">Heinrich
                        Schnitzler</rs> aus dem <rs type="place" ref="#pmb43406"
                        >u.s.-amerikanischen</rs> Exil zurück und wurde zum stellvertretenden
                    Direktor des <rs type="org" ref="#pmb39689">Theaters in der Josefstadt</rs>. Nach
                    <latex alt="an\-fäng\-lichem">anfänglichem</latex> Zögern begann er, auf starkes Drängen von <rs type="person"
                        ref="#pmb6770">Vilma Thimig-Degischer</rs> hin, regelmäßig Stücke seines Vaters
                    auf den Spielplan zu bringen. Diese Inszenierungen mit <rs type="person"
                        ref="#pmb6770">Degischer</rs>, <rs type="person" ref="#pmb88442">Leopold
                        Rudolf</rs> und <rs type="person" ref="#pmb88446">Michael Heltau</rs> wurden zu
                    echten Theatererfolgen. Das weckte auch auf bundesdeutschen Bühnen ein
                    neuerliches Interesse an Einstudierungen, die nur zu oft mit österreichischen
                    Gast-Regisseuren gemacht wurden. Auf dem Buchmarkt lassen sich die Vorgänge ohne
                    die betreffenden Verträge nicht mit letzter Sicherheit klären. Es dürfte aber
                    die Nachfrage geschaffen worden sein, mehr, als dass auf eine reagiert wurde. 30
                    Jahre nach dem Tod des Vaters konnte <rs type="person" ref="#pmb12692">Heinrich
                        Schnitzler</rs> dem <rs type="org" ref="#pmb29639">S.&#8239;Fischer</rs>-Verlag
                    drohen, die Rechte an jenen Werken zurückzufordern, die nicht in Zirkulation
                    waren. Durch eine Werkausgabe, die alle Texte erneut in Umlauf brachte, gelang
                    dem Verlag, das zu verhindern. So entstand die erste postume, vierbändige
                    Gesamtausgabe von <date>1961</date>/<date>1962</date>. In dem kurzen Moment vor
                    der neuen Inszenierungswelle und als die Werke nicht greifbar waren, befand sich
                    der Nullpunkt, von dem aus <rs type="person" ref="#pmb2121">Arthur Schnitzler</rs>
                    innerhalb dreier Jahrzehnte in den Schultaschen-Pantheon allgemein akzeptierter
                    Klassiker aufstieg.</p>
                <p>Die italienische Renaissance entdeckte nicht das antike <rs type="place"
                        ref="#pmb44293">Griechenland</rs>, sondern sie schuf ein neues Griechenbild.
                    Analog entstand in der »Schnitzler-Renaissance« ein neues Schnitzlerbild,
                    geformt durch Veröffentlichungen aus dem Nachlass. Briefeditionen wurden
                    herausgegeben, literarische Nachlasstexte ›entdeckt‹, die Fragment gebliebene
                    Autobiografie <rs type="work" ref="#pmb33838">Leben und Nachklang, Werk und
                        Widerhall</rs> vor der Publikation schnell noch mit einem griffigen Titel
                    versehen (Der Verlagsleiter <rs type="person" ref="#pmb63636">Janko Musulin</rs>:
                    »Jugend eines Jung-Wieners? – Nennen wir es <rs type="work" ref="#pmb33838">Jugend
                        in Wien</rs>!«). In der Mitte der 1970er-Jahre begann dann die Arbeit an der
                    Großtat, die zweieinhalb Jahrzehnte in Anspruch nehmen würde: die Edition des
                        <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuchs</rs>. Im Jahr <date>2000</date>
                    brachte sie der Druck des zehnten Bands zum Abschluss. Man kann in ihr das
                    Schlusswort zum intimen <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> sehen. Was
                    bleibt darüber hinaus noch zu sagen? Für Biografien, die in letzter Zeit
                    geschrieben werden, scheint die Archivrecherche unnötig geworden zu sein. Es ist
                    heutzutage mehr veröffentlicht, als man für die biografische Auswertung
                    benötigt. Man hat nun den ›Menschen‹ <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> an die Seite seines Werks gestellt.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Gesteuert aus dem Jenseits</head>
                <p>Das mit dem Nachlass zu zeichnende Bild des ›Menschen‹ <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> dürfte nah dran an dem liegen, was sich der
                    Portraitierte vorgestellt hatte. Dieser verfügte über ein ausgeprägtes
                    Nachlassbewusstsein. Er ordnete zeitlebens die Manuskripte und Briefe, ließ
                    Listen erstellen und Texte abtippen, und die Sekretärin mit der Schreibmaschine
                    erledigte die Erschließung. Kurzum: Es war, soweit das eben möglich war, alles
                    vorbereitet, als er das Zeitliche segnete.<note type="footnote"><p>Ein
                            besonderes Detail zeigte sich bei der Neuherausgabe des Briefwechsels
                            mit <rs type="person" ref="#pmb11740">Hugo von Hofmannsthal</rs>. <rs
                                type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> hatte sich nach dessen Tod
                            seine eigenen Briefe an ihn ausgeliehen, um sie zu sichten. Er ordnete,
                            fügte mit Bleistift Datumsangaben hinzu, wenn diese fehlten. Vor allem
                            ergänzte er auch jene Briefe, die sich als Durchschlag in seinem
                            Nachlass fanden, von <rs type="person" ref="#pmb11740">Hofmannsthal</rs>
                            aber gar nicht aufbewahrt worden waren. </p></note> Seine Wünsche hatte
                    er in den <rs type="work" ref="#pmb35767">Bestimmungen über meinen Nachlass</rs>
                        niedergeschrieben.<note type="footnote"><p><bibl>Jutta Müller, Gerhard
                                Neumann: <title level="m">Der Nachlass Arthur Schnitzlers</title>.
                                Verzeichnis des im Schnitzler-Archiv der Universität Freiburg
                                i.&#160;Br. befindlichen Materials. Mit einem Vorwort von Gerhart
                                Baumann und einem Anhang von Heinrich Schnitzler: Verzeichnis des in
                                Wien vorhandenen Nachlassmaterials. München:
                                    <publisher>Fink</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>1969</date>, S.&#8239;33–38</bibl>.</p></note> Sie
                    lassen sich als Illustration dessen lesen, was dem Verfasser lieb und teuer
                    war:</p>
                <list>
                    <item>Wie das <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> veröffentlicht werden
                        soll.</item>
                    <item><rs type="person" ref="#pmb15015">Suzanne Clauser</rs>, Partnerin der letzten
                        Jahre, bekommt alle Tantiemen aus <rs type="place" ref="#pmb166"
                            >Frankreich</rs>.</item>
                    <item>Wie die (unvollendete) <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb33838"
                            >Autobiografie</rs> veröffentlicht werden soll.</item>
                    <item>Nichts darf gekürzt und popularisiert werden.</item>
                    <item>Literarische Nachlasstexte sind unbedeutend, aber die Entstehung einiger
                        Texte ist wohl von Interesse.</item>
                    <item>Briefe dürfen nur veröffentlicht werden, wenn das ungekürzt geschehen
                        kann. Das gilt auch für die Liebesbriefe, »soweit es sich überhaupt der Mühe
                        lohnt«.</item>
                    <item>Die Zeitungsausschnitte-Sammlung mit Kritiken und Rezensionen soll fünf
                        Jahre nach seinem Tod gesichtet werden.</item>
                </list>
                <p><rs type="person" ref="#pmb8060">Franz Kafka</rs>s Forderung nach einem
                    Nachlass-Autodafé ist bekannt. Hier wünscht sich jemand das diametral
                    Entgegengesetzte: Alles ist aufzubewahren. <quote>»Sollte in zwanzig Jahren
                        meine Persönlichkeit und mein Werk noch im Gedächtnis der Nachwelt leben, so
                        ergibt sich alles weitere von selbst, und berufene Männer, vielleicht im
                        Verein mit meinem <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb12692"
                            >Sohne</rs><space unit="chars" quantity="1"/><add place="above">meiner
                                <rs subtype="implied" type="person" ref="#pmb2238">Tochter</rs></add>
                        oder anderen meiner Nachkommen, werden zu entscheiden haben, was vertilgt zu
                        werden, was vielleicht weiter zu leben verdient.«<note type="footnote"
                            xml:id="nachwort-fn12"><p><bibl>Müller, Neumann: <title level="m">Der
                                        Nachlass Arthur Schnitzlers</title>,
                            S.&#8239;37</bibl>.</p></note></quote></p>
                <p><?latex \noindent ?>Man hat das Psychogramm eines Autors, der auf vollständige
                    Überlieferung Wert legt. Der Moment, in dem etwas zerstört werden darf, ähnelt
                    beim gelernten Mediziner <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> wohl
                    nicht zufällig einer Gruppe bärtiger Professoren, die am Sterbebett Konsilium
                    halten und der Familie die fälligen Entscheidungen erklären. Die verbleibenden
                    Papiere sind kulturhistorische Artefakte, und die Wissenschaft darf entscheiden,
                    was damit geschehen soll. Die Erben hielten sich daran, und soweit das
                    festzustellen ist, sind nur anderweitig begründbare Lücken vorhanden.<note
                        type="footnote"><p>Verlustig sind einzelne Nachlassmappen, wobei dies
                            teilweise durch Umordnungen erklärbar ist. Nur auf der Mikroverfilmung
                            überliefert sind Aussagen zu Werkentstehungen. Verlagsverträge, soweit
                            sie schriftlich fixiert waren, sind nicht durchwegs
                            überliefert.<lb/>Mit einem dieser drei Gründe kann das Fehlen von
                            Material zumeist erklärt werden: 1)&#160;in den Wirren der Transfers des
                            Nachlasses abhandengekommen; 2)&#160;von <rs type="person" ref="#pmb12692"
                                >Heinrich Schnitzler</rs> als Arbeitsmaterial verliehen und nicht
                            zurückgefordert; 3)&#160;für nicht relevant eingestuft.<lb/>Als
                            naheliegendster Anwärter für ein Purgatorium könnte das Tagebuch
                            von <rs type="person" ref="#pmb2238">Lili Schnitzler</rs> vermutet werden, das
                            ihre Teenager-Schwärmereien festhält. Als solches wurde es auf
                            Wunsch von <rs type="person" ref="#pmb12692">Heinrich Schnitzler</rs>s
                            Witwe <rs type="person" ref="#pmb3233">Lilly</rs> bei der Übergabe des
                            Nachlasses an das <bibl><publisher>Deutsche
                                Literaturarchiv</publisher></bibl> bis <date>2020</date> gesperrt.
                            Dass für <rs type="person" ref="#pmb2121">Arthur
                                Schnitzler</rs> selbst dieser Text nicht zu intim war, lässt sich daraus ableiten, dass er
                            selbst noch eine Maschinenabschrift beaufsichtigte.</p></note>
                </p>
                <p>Ist das <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> sein zentrales Vermächtnis?
                    Nicht nur in den <rs type="work" ref="#pmb35767">Bestimmungen</rs>, auch in den
                    Interviews weckte er die Erwartungshaltung, dass Jahre nach seinem Tod noch eine
                    bedeutende Neuerscheinung zu erwarten wäre, ein umfangreiches Zeitbild und ein
                    relevantes Dokument (<ref type="pointer" target="#I092_L_tagebuchl"/>, <ref
                        type="pointer" target="#I072_L_tagebuchl"/>, vgl. auch <ref type="pointer"
                        target="#K_I038_L_bahrsTagebuchl"/>). Inzwischen, da es vollständig ediert
                    vorliegt, muss man konstatieren: Zweifel sind, ungeachtet der enormen Leistung
                    von über 16.000 Einträgen, angebracht. Man kann sich über den Einblick in die
                    Wiener Personennetzwerke freuen und trotzdem Enttäuschung über die
                    Unzulänglichkeiten und die blinden Flecken empfinden. Nur zu oft besteht ein
                    Eintrag daraus, dass <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> Namen von
                    Personen aufzählt, die er gesprochen hat, oder aus der Erwähnung eines gelesenen
                    Buches. Auffällig oft fehlen Begründungen, und es ist nicht viel anders in den
                    Rundfragen, bei denen er Buchempfehlungen abgeben soll und Titel nennt, aber
                    nicht erklärt, was ihm daran gefallen hat, <ref type="pointer" target="#M125"/>,
                        <ref type="pointer" target="#M138"/>. Aus der Diskrepanz zwischen dem
                    Erhofften und dem Eingelösten kann die Motivation erwachsen, aus dem Schatten
                    von dem von <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> für sein Nachwirken
                    für relevant Erkannten hinauszutreten. Es weckt das Interesse, herauszufinden,
                    wie sich sein Ruhm unter seinen Zeitgenossen fundierte.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Unverstandener Skandalautor</head>
                <p><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> trifft die Unterscheidung zwischen
                    Zeitgenossen und Nachwelt. Mit ersteren spricht er vor allem, um ihnen zu sagen,
                    dass er nur mit letzterer spreche. (Vielleicht ist das Sprechen mit der Nachwelt
                    bei einem guten Dialogschreiber wie <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> eine Variante des Selbstgesprächs.) Er wiederholt
                    jedenfalls ein Klischee zu Ruhm und Nachleben, wenn die historische Bedeutung
                    als ein Kind des Nachlebens betrachtet wird. <date>1919</date> formulierte er es
                    als Distichon:</p>
                <p rend="inline">
                    <quote><latex alt="\small"/>»Noch nicht Geborener Du! einen Freund darf ich froh in dir
                        grüßen.<lb/>Lebtest du heut’ schon – wer weiss – zählt einen Hasser ich
                        mehr.«<latex alt="\normalsize"/><note type="footnote" xml:id="nachwort-hasser"><p><bibl><rs
                                        type="work" ref="#pmb61353">Widmung</rs>. In: <rs type="work"
                                        ref="#pmb61352">Theater- und Musikwoche</rs>, Jg.&#160;1,
                                    Nr.&#160;34, <date>15.&#160;12.&#160;1919</date> –
                                        <date>1.&#160;1.&#160;1920</date>, S.&#8239;1</bibl>. Heute
                                in <bibl><title level="m">Aphorismen und Betrachtungen</title>,
                                    S.&#160;16</bibl>.</p></note></quote>
                </p>
                <p><?latex \noindent ?>Rezensionen und Kritiken können stets als Beginn eines
                    öffentlichen Sprechens über ein Werk begriffen werden. <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Antwort auf diese Aufforderung zur
                    Kommunikation ist in einem engen Spektrum anzusiedeln. Kritiken werden von ihm
                    für gewöhnlich emotional gelesen: Sie sind ihm Überprüfung, ob er verstanden
                    wurde – oder nicht.<note type="footnote"><p><bibl>Vgl. <title level="m">»Seh’n
                                    Sie, das Berühmtwerden ist doch nicht so leicht!« Arthur
                                    Schnitzler über sein literarisches Schaffen.</title> Ausgewählt
                                und kommentiert und mit einem Vor- und Nachwort versehen von Irène
                                Lindgren. Frankfurt am Main u.&#8239;a.: <publisher>Peter
                                    Lang</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>2002</date>, S.&#8239;565–609</bibl>.</p></note> An <rs
                        type="person" ref="#pmb11740">Hofmannsthal</rs> schreibt er: »<quote>So klug
                        wie meine klügsten Kritiker bin ich lange noch</quote>«.<note
                        type="footnote"><p><bibl><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> an
                                    <rs type="person" ref="#pmb11740">Hofmannsthal</rs>,
                                    <date>6.&#8239;3.&#8239;1906</date>, <title level="m"
                                    >schnitzler-briefe</title>, L01587</bibl>.</p></note> Oder, in
                    einem nicht abgesandten Protestbrief: »<quote>Und wenn man von den seltenen
                        Fällen absieht, in denen der Dichter aus der Kritik etwas ihm Neues erführe
                        oder gar für seine Kunst etwas profitierte, so geht die Wirkung der Kritik
                        im allgemeinen <hi rend="underline" n="1">nicht</hi> weiter als bis an die
                            <hi rend="underline" n="1">Nerven des Autors</hi>.</quote>« <ref
                        type="pointer" target="#P141_L_neues"/>. In einem Brief an <anchor
                        type="label" xml:id="E_nachwort_kienzl"/><rs type="person" ref="#pmb11924"
                        >Hermann Kienzl</rs> wird er noch ausführlicher: <quote>»Biographisches über
                        mich existiert nicht, da ich mich auf alle Fragen dieser Art bisher (und Sie
                        werden mir nicht unrecht geben) ablehnend verhalten habe. Kritisches
                        existiert natürlich allerlei, aber warum wollen Sie es lesen? Sie wissen wie
                        selten bei den Kritikern die Neigung und die Fähigkeit vorhanden ist, eine
                        künstlerische Persönlichkeit in ihrer Totalität zu fassen. <gap
                            reason="outOfScope" unit="lines" quantity="3"/> Und so mancherlei
                        Kluges, Gutes, ja weiter fassendes über mich schon geschrieben worden ist,
                        Sie werden ja doch aus keiner Kritik Wesentlicheres über mich erfahren, als
                        Sie in meinen Büchern finden können.«<note type="footnote"><p>Am
                                    <date>17.&#8239;4.&#8239;1907</date>, <bibl><title level="m"
                                        >Briefe</title> I,
                        S.&#8239;559–560</bibl>.</p></note></quote> Anlässlich der Kritiken zum <rs
                        type="work" ref="#pmb30203">Professor Bernhardi</rs> vermerkte er im <rs
                        type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs>: »<quote>die Tendenz der Kritik heißt
                        mißverstehn – wenigstens dem Lebenden gegenüber</quote>«.<note
                        type="footnote"><p><bibl><ref type="schnitzler-tagebuch" target="1912-12-05"
                                /></bibl>.</p></note> Es ist also nur folgerichtig, wenn aus den <rs
                        type="work" ref="#pmb35767">Bestimmungen über meinen Nachlass</rs> deutlich
                    hervorgeht, dass er mit der »Sammlung von kritischen Zeitungsausschnitten«
                    nichts anfangen kann. Er sieht keine Verwendung für sie vor, außer dass sie fünf
                    Jahre nach seinem Tod gesichtet werde: <quote>»[…] besonders in ihrem negirenden
                        Theile dürfte sie eines literar- od vielmehr culturhistorischen Interesses
                        nicht entbehren.«<note type="footnote" xml:id="nachwort-fn1"
                                    ><p><bibl>Müller, Neumann: <title level="m">Der Nachlass Arthur
                                        Schnitzlers</title>, S.&#8239;38</bibl>.</p></note></quote>
                </p>
                <latex alt="\enlargethispage{1em}"/>
                <p><?latex \noindent ?>Interesse daran kann nur von jemandem kommen, der sich mit
                    den Schattenseiten der Kultur beschäftigen mag. Diese negative Dokumentation
                    zusammenzustellen, dafür hatte er Abonnements bei speziellen Agenturen wie <rs
                        type="org" ref="#pmb29796">Observer</rs> (<rs type="org" ref="#pmb29796">Alex
                        Weigl’s Unternehmen für Zeitungs-Ausschnitte</rs>). Derart trug er
                    zeitlebens geschätzte 30.000 Kritiken und Besprechungen zusammen, in denen er
                    und sein Werk ausführlich besprochen wurden oder zumindest umfänglicher
                    Erwähnung fanden.<note type="footnote"><p>Die Abonnements waren kostspielig, was
                            sich auch aus den Beschwerden <rs type="person" ref="#pmb2121"
                                >Schnitzler</rs>s ableiten lässt, in denen er sich beklagt, dass ihm
                            Texte mit nur seinem Namen zugeschickt wurden.</p></note> Die Sammlung
                    bildet einmal mehr die Ordnungskriterien desjenigen ab, der sie anlegte. Sie ist
                    grob eingeteilt in Werke, allgemeine Aufsätze, Erwähnungen und Ungeordnetes.
                    Zwar sind auch Abdrucke eigener Werke, öffentliche Äußerungen und Interviews
                    enthalten, aber dass er diesen Manifestationen keine eigene Relevanz zugestand,
                    ist an ihrer weitgehend zufälligen Platzierung zu erkennen, wozu sie gerade
                    passt. Aus dem weiteren Schicksal dieser Sammlung geht hervor, dass auch die
                    Erben nicht viel von ihr hielten. <rs type="person" ref="#pmb2173">Olga
                        Schnitzler</rs> – die geschiedene Frau und nicht der <rs type="person"
                        ref="#pmb12692" subtype="implied">Sohn</rs> und Alleinerbe – schenkte sie an
                    den Universitätsprofessor <rs type="person" ref="#pmb64019">Henry B. Garland</rs>
                    von der <rs type="org" ref="#pmb64017">University of Exeter</rs>. Erst nach dessen
                    Tod, ein Jahrzehnt nach der Emeritierung, wurde die Sammlung öffentlich
                    zugänglich, indem sie in Besitz der dortigen Universitätsbibliothek kam, wo sie
                    bis heute aufbewahrt wird. Der eigentliche zentrale Nachlassort, die <rs
                        type="org" ref="#pmb29355">Cambridge University Library</rs>, hatte zuvor die
                    Überlassung abgelehnt.<note type="footnote" xml:id="nachwort_exeter"
                                ><p><bibl>Lorenzo Bellettini, Christian Staufenbiel: <title
                                    level="a">The Schnitzler Nachlass. Saved by a Cambridge
                                    Student</title>. In: <title level="m">Schnitzler’s Hidden
                                    Manuscripts</title>. Hg. L.&#160;B. und Peter Hutchinson. Oxford
                                u.&#8239;a.: <publisher>Peter Lang</publisher><space unit="chars"
                                    quantity="1"/><date>2010</date>, S.&#8239;11–21, hier
                                S.&#8239;19</bibl>. In weiterer Folge wurde, wegen dem Säurefraß des
                            Zeitungspapieres, in den 1980er-Jahre eine Sicherung von 26.000 Seiten
                            auf Microfiche vorgenommen. Eine Kopie davon wurde wiederum dem
                            Editionsteam des <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuchs</rs> zur
                            Verfügung gestellt. Diese Kopie wurde vor Kurzem digitalisiert und
                            steht, mit Volltextsuche, seit <date>2019</date> unter <ref
                                target="https://schnitzler-zeitungen.acdh.oeaw.ac.at/" type="url"/>
                            frei zur Verfügung. Als Hinweisgeber für Interviews und Rundfragen
                            unverzichtbar, hätte die vorliegende Edition ohne diese Sammlung so
                            nicht erscheinen können.</p></note></p>
                <p><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Vorstellungen von seinem Nachlass
                    entsprachen einem Zeitgeschmack. Ein Leuchtturmprojekt, das die deutsche
                    Germanistik und Literaturwissenschaft zu seinen Lebzeiten mit großem Aufwand betrieb, war die
                    Veröffentlichung der <rs type="work" ref="#pmb31299">Weimarer Ausgabe</rs> der
                    Werke <rs type="person" ref="#pmb11461">Goethes</rs>. Von <date>1887</date> bis
                        <date>1919</date> – und damit parallel zum Großteil seines
                    Schriftstellerlebens – wurde vorexerziert, wie modellhaft ein Nachlass publiziert
                    werden konnte. Die 133 Bände (zehn davon Doppelbände) teilen sich auf in: »Werke
                    im engern Sinne«, »Naturwissenschaftliche Schriften«, »Tagebücher« und »Briefe«.
                        <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> bediente sich – bis auf die
                    »Naturwissenschaftlichen Schriften« – dieser Kategorisierung und legte seinen
                    Nachlass so an, dass er als Textspeicher begriffen werden kann, aus dem man
                    Buchpublikationen schöpft. Nun war er aber kein <rs type="person" ref="#pmb11461"
                        >Goethe</rs> und sich dessen durchaus bewusst. Vor allem lebte der <rs
                        type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er seine Literarizität anders als der <rs
                        subtype="implied" ref="#pmb11461" type="person">Weimarer</rs>. <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> berücksichtigte zeitlebens die
                    postume Veröffentlichung. Das hatte, im Zusammenspiel mit anderen,
                    mediengeschichtlichen Gründen wie der Verbreitung des Telefons, zur Folge, dass
                    viele von <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s beruflichen
                    Korrespondenzen die Leserinnen und Leser der Nachwelt bereits mitdenken und
                    damit stets etwas Verhaltenes haben.<note type="footnote"><p>Zur Problematik der
                            geänderten Briefkultur um 1900 vgl. <bibl>Jörg Schuster: <title
                                    level="m">»Kunstleben«. Zur Kulturpoetik des Briefs um 1900 –
                                    Korrespondenzen Hugo von Hofmannsthals und Rainer Maria
                                    Rilkes</title>. Paderborn: <publisher>Fink</publisher>
                                2014</bibl>.</p></note> Natürlich korrespondierte er nicht mit
                    Zeitgenossen für die Nachwelt, aber sie war ihm, wie der Nachlass zeigt, ein
                    Bezugspunkt. Grundlegender noch: <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                    akzeptierte, dass es ein legitimes Interesse an seiner Person gab, das über sein
                    künstlerisches Werk hinausging, befürwortete und förderte dies, wenngleich er es
                    für die Nachgeborenen vorbehielt. Dass der Ruhm zu Lebzeiten in wenigen Jahren
                    erlosch, wäre ihm vermutlich gleichgültig gewesen, wenn er es mitbekommen
                    hätte.</p>
                <p>Ungeachtet dessen, wie wichtig es ihm war, berühmt zu sein – sein Ruhm zu
                    Lebzeiten war eine bedeutende Größe. Sucht man nach Indikatoren, um ihn zu
                    messen, gäbe es verschiedene Ansätze. So könnte man ihn mit der Anzahl der
                    Aufführungen seiner Dramen quantifizieren. Die Stücke waren, wenige Jahre
                    nachdem er als Literat in Erscheinung zu treten begann, ein Fixum auf der
                    internationalen Bühne.<note type="footnote"><p>Einen umfassenderen Überblick
                            über die zeitgenössische Rezeption gibt Julia Ilgner in: <bibl><title
                                    level="m">Schnitzler-Handbuch. Leben – Werk – Wirkung</title>.
                                Hg. v. Michael Scheffel, Wolfgang Lukas und Christoph Jürgensen.
                                Stuttgart: <publisher>Metzler</publisher> 2014,
                                S.&#8239;347–350</bibl>.</p></note> Seine Erzählungen und Romane
                    verkauften sich gut und wurden mehrfach übersetzt. Man könnte mit den Quellen
                    der vorliegenden Edition das wachsende Interesse an Interviews berücksichtigen.
                    Eine weitere Zugangsweise konzentriert sich auf die ihm verliehenen Literaturpreise und
                    die Skandale, in die er involviert war.<note type="footnote"><p>Zu Skandalen im literarischen Œuvre <rs type="person" ref="#pmb2121"
                                >Schnitzler</rs>s erschien vor Kurzem eine Sammlung von
                            Einzelstudien: <bibl><title level="m">Die Ökonomie des Skandals.
                                    Gesellschaft, Sexualität und Judentum bei Arthur
                                    Schnitzler</title>. Hg. Carl Niekerk und Margrit
                                Vogt. <pubPlace>Göttingen</pubPlace>:
                                    <publisher>Wallstein</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>2020</date></bibl>. Die Rolle des Skandals
                        für die Rolle als Autor wird weitgehend beiseitegelassen werden.</p></note> Sie
                    ergeben folgende Lebensstationen, die nach dem ersten großen Erfolg mit der <rs
                        type="work" ref="#pmb29917">Liebelei</rs> am <rs type="org" ref="#pmb36247"
                        >Burgtheater</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date>1895</date>
                    einsetzen:</p>
                <p rend="inline">
                    <list type="gloss">
                        <label>
                            <date>1899</date>
                        </label>
                        <item><rs type="org" ref="#pmb29675">Ehrengabe der Bauernfeld-Stiftung</rs>.
                            Absetzung der drei Einakter <rs type="work" ref="#pmb32562">Der grüne
                                Kakadu, Paracelsus, Die Gefährtin</rs> am <rs type="org"
                                ref="#pmb36247">Burgtheater</rs> nach sieben Vorstellungen, weil ein
                            Mitglied der kaiserlichen Familie indigniert war.</item>
                        <label>
                            <date>1900</date>
                        </label>
                        <item><rs type="work" ref="#pmb29857">Der Schleier der Beatrice</rs> wird vom
                                <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs> zurückgegeben, nachdem
                            es bereits monatelang als angenommen gegolten hatte.</item>
                        <label>
                            <date>1901</date>
                        </label>
                        <item>Skandal um die Veröffentlichung von <rs type="work" ref="#pmb29853"
                                >Lieutenant Gustl</rs>
                        </item>
                        <label>
                            <date>1903</date>
                        </label>
                        <item><rs type="org" ref="#pmb29675">Preis der Bauernfeld-Stiftung</rs></item>
                        <label>
                            <date>1904</date>
                        </label>
                        <item>Verbot der Buchausgabe des <rs type="work" ref="#pmb29855">Reigen</rs> in
                            Deutschland</item>
                        <label>
                            <date>1908</date>
                        </label>
                        <item><rs type="org" ref="#pmb29677">Franz-Grillparzer-Preis</rs></item>
                        <label>
                            <date>1912</date>
                        </label>
                        <item><rs type="work" ref="#pmb30203">Professor Bernhardi</rs> darf nicht in
                                <rs type="place" ref="#pmb41240">Österreich</rs> aufgeführt
                            werden.</item>
                        <label>
                            <date>1914</date>
                        </label>
                        <item><rs type="org" ref="#pmb29444">Raimund-Preis</rs> für <rs type="work"
                                ref="#pmb29937">Der junge Medardus</rs>.</item>
                        <label>
                            <date>1920/1921</date>
                        </label>
                        <item>Skandale um <rs type="work" ref="#pmb29855">Reigen</rs>-Inszenierungen in
                            verschiedenen Ländern.</item>
                    </list>
                </p>
                <p><latex alt="\noindent"/>Preise und Skandale sind hier nicht nur zwei Messlatten. Die zwei Seiten des
                    Ruhms, Anerkennung und Ablehnung, sind darin so eng verwoben, dass sie nicht
                    ohneeinander existieren. So wird jeder Preis von der antisemitischen Presse als
                    Skandal empfunden. Die Polarisierung ist Teil dessen, was <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Ruhm zu Lebzeiten ausmachte. Damit ist sie eine
                    vom Nachruhm (mit den Polen ›Erinnerung‹ und ›Vergessen‹) zu unterscheidende
                    Problemstellung.</p>
            </div>
            <latex alt="\newpage"/>
            <div>
                <head type="sub">Ein Großer auf dem Buchmarkt</head>
                <p>Um <date>1907</date>/<date>1908</date> schreibt <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>: <quote>»Dichter führen bekanntlich ein gesegnetes Dasein.
                        Sie erwerben Millionen, bauen sich Schlösser oder wenigstens Villen, gehen
                        in die Unsterblichkeit ein, hören auf der Straße ihren Namen hinter sich
                        flüstern, werden interviewt, haben das Recht, Rundfragen zu beantworten und
                        die Marken zu sammeln, die ihnen von unvorsichtigen Autographensammlern als
                        Retourporto eingesandt werden. Für all das müssen sie sich eigentlich nur
                        eine ernstere Unannehmlichkeit gefallen lassen: Kritik.«<note
                            type="footnote"><p><bibl><title>Aphorismen und Betrachtungen</title>,
                                    S.&#8239;399</bibl>.</p></note></quote></p>
                <p><?latex \noindent ?>Was er hier in einem ironischen Ton vermittelt, behandelt den
                    <latex alt="Epochen\-um\-bruch">Epochenumbruch</latex>, der in der Zeit, kurz bevor <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> geboren wurde, begann und sich zunehmend beschleunigte.
                    Bestehende Konzepte von Ruhm und Popularität wandelten sich tiefgehend. Einen
                    Faktor bildeten dabei die gedruckten Massenmedien mit ihrem Bedürfnis nach
                    ›news‹ und ›stories‹. Deren täglich neues (und durch mehrere Morgen-, Mittag-
                    und Abendausgaben angefeuertes) Verlangen nach Personen mit Wiedererkennungswert
                    ließen die jahrelange Heldenverehrung und den Geniekult zurücktreten. Die
                    traditionell wenigen Bereiche der Verehrung, die sich auf Heerführer (<rs
                        type="person" ref="#pmb4769">Napoleon</rs>) und Genie-Künstler (<rs
                        type="person" ref="#pmb11461">Goethe</rs>) zu beschränken schienen, genügten
                    nicht mehr. Für immer neue Bereiche mussten Repräsentantinnen und Repräsentanten
                    gefunden werden: Politik, Erfindungen, Sport und Theater, aber auch Aristokratie
                    und Reichtum. ›Prominente‹ wurden ausgehandelt, die sich als Ware auf dem
                    Nachrichtenmarkt behaupten konnten. Dabei bekam Persönlichkeit einen höheren
                    Marktwert als Charakter. Aus Anhängern wurden Fans.<note type="footnote"
                                ><p><bibl>Vgl. Amy Henderson: <title level="a">Media and the Rise of
                                    Celebrity Culture</title>. In: <title level="j">OAH Magazine of
                                    History</title>, Bd.&#160;6, Nr.&#160;4, <date>Frühling
                                    1992</date>, S.&#160;49–54</bibl>.</p></note></p>
                <p>Das Umfeld veränderte sich dadurch grundlegend, in dem ein Schriftsteller oder
                    eine Schriftstellerin den Beruf ausüben konnten. Nunmehr war es nicht mehr nur
                    die Werkausgabe, die das Bild eines Autors für die Öffentlichkeit zusammenfügte.
                    Die Art und Weise, wie eine Person medial konstruiert werden konnte, explodierte
                    im 19. Jahrhundert. Fotografie, Tonaufnahme, Interview verbreiteten sich, später
                    kam die mobile Filmkamera dazu. Jede dieser Weisen versuchte, Nähe und Intimität
                    zum Objekt herzustellen und das über räumliche und zeitliche Beschränkungen zu
                    transportieren. Dramatischer ausgedrückt: Je größer die gesellschaftliche
                    Öffentlichkeit, desto mehr wuchs das Bedürfnis nach Intimität.<note
                        type="footnote"><p>Die hier und im Folgenden angesprochenen Themen,
                            Fragestellungen und Argumentationen sind mehrfach Überlegungen
                            verpflichtet, die Rebecca Roach in <anchor type="label" xml:id="fnroach"
                                    /><bibl><title level="m">Literature und the Rise of the
                                    Interview</title> (<publisher>Oxford University
                                    Press</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>2018</date>)</bibl> ausführt, ohne dass die
                            strukturellen Anleihen als Zitat gekennzeichnet werden
                        können.</p></note><space unit="chars" quantity="1"/>Als <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> auf die Welt kam, hatte <rs type="place"
                        ref="#pmb50">Wien</rs> unter einer Million Einwohnerinnen und Einwohner.
                    Innerhalb von fünfzig Jahren verdoppelte sich die Bevölkerungszahl und stieg zu
                    einem bis heute nicht wieder erreichten Höchststand von mehr als zwei Millionen.
                    In diesem von Wachstum, Wanderbewegungen und Wandel geprägten Umfeld unternahm
                    er es, sich seinen Unterhalt mit künstlerischer Tätigkeit zu verdienen.</p>
                <p>Die Dynamik eröffnete für Autorinnen und Autoren ein Handlungsfeld, in dem sowohl
                    die eingenommenen Positionen charakterisierten wie jene, die nicht betreten
                    werden. Man konnte die Rolle eines politischen und kulturellen Kommentators
                    besetzen oder als Prophet, Kassandra, moralische Instanz, Zeitdiagnostiker,
                    Gesellschaftspsychologe auftreten. In seinem Nachlass hat <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> eine Antwort auf den Vorwurf hinterlassen, sich
                    nicht zu Zeitproblemen zu äußern. »<quote>Es ist nicht Sache des Dichters zu
                        Problemen einer bestimmten Zeit Stellung zu nehmen. Er kann die Probleme
                        wählen, die ihm belieben. Oder auch gar keine Probleme, sondern nur
                        Gestalten und Situationen.</quote>«<note type="footnote"
                                    ><p><bibl><publisher>Cambridge University Library</publisher>,
                                A&#8239;7,4 Kritik und Fälschung</bibl>.</p></note> Mit dem
                    nachgeschobenen Satz positioniert er sich als Zeitdiagnostiker.<note
                        type="footnote" xml:id="nachwort-typolog"><p>Die Parallele zu der
                            literarischen Werkentstehung aus der Typologie, bedürfte eines genaueren
                            Blicks, <ref target="#I096_L_typologie" type="pointer"/><anchor
                                type="label" xml:id="E_nachwort_typologien"/>.</p></note> Die
                    brieflichen Absagen, die <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> dem
                    Journalisten <rs type="person" ref="#pmb2553">Hermann Menkes</rs> über Jahre
                    schickte, können prototypisch verstanden werden. Einerseits, weil sie das Ideal
                    des nicht engagierten Schriftstellers aussprechen, andererseits, weil sie den
                    Journalisten zeigen, der sich dadurch nicht abhalten lässt, denn er kennt das
                    Spiel. Deswegen fragt er trotzdem immer wieder an. Er weiß, dass das eine die
                    Haltung ist, das andere das gelebte Leben (<ref type="pointer" target="#I039"/>,
                        <ref type="pointer" target="#I008"/>, <ref type="pointer" target="#I014"/>,
                        <ref type="pointer" target="#M170"/>):</p>
                <p rend="inline">
                    <quote>»Auch mit meinen nächsten Bekannten spreche ich niemals über die
                        Arbeiten, mit denen ich eben beschäftigt bin und über meine literarischen
                        Projekte. Da werden Sie doch nicht im Ernst von mir verlangen, dass ich der
                        Oeffentlichkeit davon Mitteilung mache.«
                            (<date>19.&#160;12.&#160;1912</date>)<note type="footnote"
                            xml:id="fn_menkes"><p>Durchschläge von <rs type="person" ref="#pmb2121"
                                    >Schnitzler</rs>s getippten Briefen befinden sich im
                                <bibl><publisher>Deutschen <latex alt="Literatur\-archiv">Literaturarchiv</latex>
                                        Marbach</publisher>, HS.1985.1.1407</bibl>. Zu <rs
                                    type="person" ref="#pmb2553">Menkes</rs>’ <hi rend="italics">home
                                    stories</hi><space unit="chars" quantity="1"/><bibl>vgl. Ursula
                                    Renner-Henke: <title level="a">Hausbesuche. Hermann Menkes bei
                                        Wiener Künstlern und Sängerinnen</title>. In: <title
                                        level="j">Hofmannsthal Jahrbuch</title>, Jg.&#160;24, <date
                                        when="2016">2016</date>,
                        S.&#160;8–132</bibl>.</p></note></quote>
                </p>
                <p rend="inline">
                    <quote>»So gern ich Sie wieder einmal sprechen möchte, von dem freundlichst
                        beabsichtigten Interview bitte ich absehen zu wollen. Meine prinzipielle
                        Abneigung gegen derlei ist Ihnen ja bekannt und mit den angedeuteten Fragen
                        weiss ich schon gar nichts anzufangen. Die erste: Welchen Einfluss der Krieg
                        auf die deutsche Dichtkunst nehmen wird, könnte ich Ihnen bestenfalls im
                        Jahre 2014 beantworten und die zweite: Ob sich die deutsche Dichtung ohne
                        Schaden dauernd einem Kontakt mit den ausländischen Literaturen entziehen
                        könnte – erscheint mir deshalb müssig, weil solche Kontakte naturgemäss
                        durch Gesetze der Kulturentwicklung, nicht aber durch Einzel- oder
                        Majoritätsbeschlüsse bestimmt zu werden pflegen.<lb/>Ich brauche wohl nicht
                        hinzuzusetzen, dass mir dieser Brief zur Veröffentlichung nicht geeignet
                        erscheint.« (<date>7.&#160;12.&#160;1914</date>)</quote>
                </p>
                <p rend="inline">
                    <quote>»Gewiss ist es rein technisch genommen nicht schwer zehn Zeilen zu
                        schreiben, aber Sie wissen ja, dass ich öffentlich nicht als Kritiker
                        aufzutreten pflege, Rundfragen und dergleichen nicht beantworte und so bitte
                        ich Sie auch diesmal freundlichst verzichten zu wollen«
                            (<date>18.&#160;5.&#160;1925</date>)</quote>
                </p>
                <p><?latex \noindent ?>Nicht nur <rs type="person" ref="#pmb2553">Menkes</rs> wusste,
                    wie er mit den Absagen umzugehen hatte. Zusammengenommen ergeben die 87
                    gedruckten Interviews (sowie 28 Nachdrucke) und 40 Meinungsäußerungen ein abweichendes öffentliches
                    Bild zum Selbstbild der privaten Dokumente. Die gelebte Praxis, dass doch immer
                    wieder kommuniziert werden muss, ist ein weites Land. Deswegen benötigte er eine
                    Präsenz, die diesen Spagat erlaubt. Als Geste wählte er für sein Betragen einen
                    »Cool Conduct«, wie es Marie Kolkenbrock genannt hat: Er entschied sich
                    mitzumachen, um dann seine Nichtzugehörigkeit zu thematisieren.<note
                        type="footnote"><p><bibl>Marie Kolkenbrock: <title level="a">Saved Face,
                                    Defended Place: Arthur Schnitzler’s Posture of Detachment and
                                    the Codes of Cool Conduct</title>. In: <title level="j">Austrian
                                    Studies</title>, Bd.&#160;27 (Placing Schnitzler),
                                    <date>2019</date>, S.&#8239;13–28</bibl>.</p></note> Kolkenbrock
                    verwendet den Begriff »detachment«, um seine Abgrenzung zu beschreiben, und
                    zeigt, wie <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> sich nicht direkt als
                    ›Jude‹ und ›Österreicher‹ positionierte, sondern durch Anpassungen und
                    wechselnde Zuschreibungen ein beständiges Rollenspiel betrieb.</p>
                <latex alt="\enlargethispage{1em}"/>
                <p>Die Wahrnehmung <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s als distanziert
                    erlaubt einen bedeutsamen Wechsel in der Betrachtungsweise. Nicht die fehlende
                    Teilhabe ist bestimmend, sondern die ständigen Bewegungen, die nötig sind, wenn
                    Distanz bewahrt werden soll. Macht es seine ›<latex alt="\mbox{posture}">posture</latex>‹ aus, nicht <hi
                        rend="italics">nicht</hi> dazuzugehören, so wird er als Handelnder im
                    kulturellen Feld seiner Zeit greifbar. Die Interviews und Meinungsäußerungen,
                    denen <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> mit Zweifel und Ablehnung
                    begegnete, können so befreit werden von den negativen Konnotationen, dass es
                    sich bei ihnen um Fehler und Momente der Unachtsamkeit handeln würde,
                    die ihm passiert sind oder Fallen, die gestellt wurden und die ihm jedenfalls nicht recht
                        waren.<note type="footnote"><p>Es ist jeweils eine Film- und eine
                            Tonaufnahme überliefert. Das Audiodokument vom <ref
                                type="schnitzler-tagebuch" target="1907-03-19" subtype="date-only"/>
                            kann online in der Österreichischen Mediathek (<ref type="url"
                                target="https://www.mediathek.at"/>) angehört werden. Der
                            Wochenschaubericht zum <ref target="1923-05-17" type="schnitzler-tagebuch"
                                subtype="date-only"/> findet sich mit den Suchbegriffen »Arthur
                            Schnitzler Stockholm« auf <ref type="url" target="https://youtube.com"
                            />.</p></note> Sie sind darum nicht als Quellen mit geringem
                    Wahrheitsgehalt abzutun, sondern gehören als Teil seiner öffentlichen Wirkung
                    zum biografischen, kulturellen und literarischen Werk.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Wofür er mit seinem Namen steht</head>
                <p>Mit den Texten der vorliegenden Edition lassen sich Achsen kategorisieren, um die
                    sich sein Handeln gruppierte und sich Bilder und Wahrnehmungen der öffentlichen
                    Figur ›Arthur Schnitzler‹ zusammenfügen. In dem bereits erwähnten Brief an <rs
                        type="person" ref="#pmb11924">Kienzl</rs><space unit="chars" quantity="1"/><ref
                        type="pointer" target="#E_nachwort_kienzl"/> zählt <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> auf, welches die Schubladisierungen sind, denen
                    er sich ausgesetzt sieht: <quote>»Und so bin auch ich so ziemlich nach jedem
                        neuen Buch mit irgend einem neuen Etiquette beklebt worden, bin als
                        Spezialist für Dialoge, fürs süße Mädel, für Duellfragen, für Renaissance,
                        für ›tief schürfende‹ Psychologie, für feuilletonistische Plauderei, für
                        Pornographie, für spezifisch medizinische Probleme, für Puppenspiele, für
                        Tod, für Mystik u.&#8239;a. durch die Literatur spaziert.«</quote>
                    Ungeachtet der hier mitschwingenden Ablehnung deckt sich das weitgehend mit den
                    Themen der Interviews, Meinungen und Proteste: <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> äußerte sich über Literatur, die Lebensbedingungen von
                    Schriftstellern und über rechtliche Zustände im Kulturbereich (Zensur,
                    Urheberrecht). Dazu kamen gesellschaftliche Themen, die eine Verbindung zwischen
                    seinem literarischen Werk und seiner Ausbildung als Mediziner herstellten, wie
                    zu Geschlechtskrankheiten <ref target="#M137" type="pointer"/> und zur
                    pornographischen Literatur <ref target="#I136" type="pointer"/>, <ref
                        target="#M135" type="pointer"/>. Auch die womöglich unveröffentlicht
                    gebliebenen Texte zur Reform des Eherechts <ref type="pointer" target="#M145"/>
                    und zum Duell <ref target="#M147" type="pointer"/> sind insofern zu
                    berücksichtigen, als <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> immerhin
                    erwog, dazu Stellung zu nehmen, auch wenn er zuletzt davon absah.</p>
                <p>In allen Bereichen findet sich die verbindende Haltung seiner Äußerungen: Er
                    tritt als Experte mit ›Expertenwissen‹ in Erscheinung. Die nötige Autorität
                    schöpft er aus der Berufsausbildung (Medizin) und dem Erfolg als Schriftsteller.
                    Die Dauer, die eine von ihm geäußerte Meinung haben kann, überschreitet nicht
                    nur jene <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs>s, der sich einen Beruf daraus
                    machte, noch vor dem Erlöschen der Zigarre die Ansichten gewechselt zu haben.
                    Sie reicht auf eine Weise ins andere Extrem, die ungewöhnlich ist. Wo findet
                    sich ein anderer Fall, dass jemand ein kulturell-ästhetisches Urteil 23 Jahre
                    lang konservierte und das, was vor über zwei Jahrzehnten niedergeschrieben
                    wurde, ohne relevante Änderung und ohne entschuldigende Vorbemerkung in Druck
                    gab? Genau das tat <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>, als er
                        <date>1928</date> die Publikation seines Manuskripts aus dem Jahr
                        <date>1905</date> erlaubte, <ref type="pointer" target="#M135"/>.</p>
                <p>Eine vergleichbare Beständigkeit, die ein Text aufweisen kann, findet sich in
                    seinem literarischen Werk. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Romane
                    und Dramen entstehen zumeist über längere Zeiträume, sind gefeilt und mehrfach
                    umgearbeitet. Mit ihrer Veröffentlichung bekommen sie einen stabilen Charakter,
                    der nicht mehr angerührt wird. Das schließt nicht aus, dass er nicht
                    Überarbeitungen andenkt und teilweise unternimmt. Einzig das erste größere
                    Drama, <rs type="work" ref="#pmb29823">Das Märchen</rs> (<date>1893</date>),
                    erschien im Vergleich zur Uraufführung im Druck mit einem anderen Ende.
                    Ansonsten publizierte er keine Neufassungen mit relevanten Eingriffen, ›Ausgaben
                    letzter Hand‹ gibt es nicht. Was dieses Festhalten an der einmal
                    veröffentlichten Äußerung motivierte, lässt sich nicht einfach bestimmen, ist
                    aber auch zu der Zeit keine ungewöhnliche Sache. Möchte man das Verhalten für
                        <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> erklären, ließe sich das durch
                    die Verbindung zum Experten und Wissenschaftler herstellen. Wenn <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> seine Überlegungen zur
                    ›Schmutzliteratur‹ als »Gutachten« bezeichnete, dann schrieb er sie einer
                    Gattung zu, die ähnlich wie wissenschaftliche Aufsätze im Normalfall keine
                    späteren Überarbeitungen kennt. Es schien ihm wichtig, dass seine Texte keine
                    volatile, zeitbehaftete Gestalt einnahmen.</p>
                <p>Die Äußerungen über »Schund und Schmutz« wurden <date>1929</date> teilweise in
                    einer deutschen Lesben-Zeitschrift nachgedruckt.<note type="footnote"
                                    ><p><bibl><title level="a">Drei Fragen – drei Antworten</title>.
                                In: <rs type="work" ref="#pmb64021">Liebende Frauen. Wochenschrift des
                                    »Deutschen Freundschafts-Verbandes«</rs>, Jg.&#8239;4,
                                Nr.&#8239;48, <date>ca. Dezember 1929</date>.
                            S.&#8239;1–2</bibl>.</p></note> Das stellt die eine bekannte Ausnahme
                    dar, als seine Ansichten für einen gesellschaftlich umkämpften Bereich nutzbar
                    gemacht wurden. Ansonsten findet sich <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>s Name nicht auf der Seite von Reformbewegungen. Seine
                    Befürwortung der Legalisierung von Homosexualität findet sich in einem Aufruf
                    zwischen mehreren hundert Prominenten <ref target="#E_textauswahl_L_homosex"
                        type="pointer"/>.<note type="footnote"><p>Im privaten Bereich dürfte
                            Homosexualität für ihn unproblematisch gewesen sein. Den deutlichsten
                            Hinweis gibt seine Freundschaft mit <rs type="person" ref="#pmb10986">Otto
                                Brahm</rs>, der seine homosexuellen Neigungen lebte; <ref
                                type="schnitzler-tagebuch" subtype="cf" target="1925-12-11"/>. Auch im
                            Umgang mit <rs type="person" ref="#pmb10765">Leopold Andrian</rs>, <rs
                                type="person" ref="#pmb12254">Robert Michel</rs> und dem Paar <rs
                                type="person" ref="#pmb9881">Franz Xaver Setzer</rs> und <rs
                                type="person" ref="#pmb11423">Alfred Gerasch</rs> finden sich keine
                            Spuren davon, dass die sexuelle Orientierung irgendwie
                        störte.</p></note> Im Feld der Frauenemanzipationsbewegungen hatte er keine
                    Bedeutung und bildete keinen Bezugspunkt.<note type="footnote"><p>Eine
                            personelle Verbindungslinie kann mit <rs type="person" ref="#pmb3784">Lotte
                                Glas/Pohl</rs> hergestellt werden, die in seinem <rs type="work"
                                ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> mehrfach Erwähnung findet und von der er
                            für »Therese Golowski« in <rs type="work" ref="#pmb29923">Der Weg ins
                                Freie</rs> Züge entlehnte.</p></note> Fasst man seine öffentlichen
                    Positionierungen zu »Frauenfrage«, »Frauenwahlrecht« oder zu Themen der
                    Identitäts- und Genderpolitik zusammen, so scheint dies für ihn durch den Satz
                        »<quote>Es gibt kein Geschlecht in der Welt des Geistes</quote>«<space
                        unit="chars" quantity="1"/><ref type="pointer" target="#I072_L_geschlecht"/>
                    erledigt zu sein. Dabei wurde ihm vom Feuilleton mehrfach die Rolle als
                    Sprachrohr von Frauen (in ihrer sexistischen Verallgemeinerung »die Frau« <ref
                        target="#I096_L_frauen" type="pointer"/>) angetragen <ref type="pointer"
                        target="#I072_L_frauen"/>. Der Aufhänger ist stets, ihn als »Dichter der
                    Liebe« <ref type="pointer" target="#I179_L_liebe"/>, <ref type="pointer"
                        target="#I021_L_liebe"/>, <ref target="#I072_L_liebe" type="pointer"/> zu
                    apostrophieren. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> verwahrt sich,
                    indem er auf ein gesellschaftliches Interesse verweist und darauf aufmerksam
                    macht, ein Theaterstück ganz ohne Frauen verfasst zu haben, <ref
                        target="#I072_l_nurfrauen" type="pointer"/>. Vielleicht am deutlichsten wird
                    seine Vernachlässigung von spezifisch weiblichen Problemstellungen anlässlich
                    der Ehereform. Hier spricht er ausschließlich von »<quote>eheschließenden
                        Menschen</quote>« <ref type="pointer" target="#M145_L_eheschliessende"
                    />.</p>
                <p>Wie wichtig es ihm war, nicht als »Frauenversteher« in eine bestimmte Rolle
                    gedrängt zu werden, lässt sich an seiner Kanonbildung erkennen, die er durch
                    explizite Bezugnahme zu lebenden wie toten Autoren herstellt (<rs type="person"
                        ref="#pmb3739">Tolstoi</rs><space unit="chars" quantity="1"/><ref
                        type="pointer" target="#M148"/>; <rs ref="#pmb3603" type="person"
                        >Čechov</rs><space unit="chars" quantity="1"/><ref target="#M144"
                        type="pointer"/>; <rs type="person" ref="#pmb2323">Gorkij</rs><space
                        unit="chars" quantity="1"/><ref target="#M161" type="pointer"/>, <ref
                        type="pointer" target="#M168"/>), beziehungsweise durch Offenlegung von
                    Freundschaften: <rs type="person" ref="#pmb11617">Gerhart Hauptmann</rs><space
                        unit="chars" quantity="1"/><ref type="pointer" target="#M166"/>, <rs
                        type="person" ref="#pmb10815">Hermann Bahr</rs><space unit="chars" quantity="1"
                        /><ref target="#M003" type="pointer"/>, <rs type="person" ref="#pmb12176"
                        >Thomas Mann</rs><space unit="chars" quantity="1"/><ref type="pointer"
                        target="#M073"/>, <rs type="person" ref="#pmb12749">Karl Schönherr</rs><space
                        unit="chars" quantity="1"/><ref target="#M150" type="pointer"/>, <rs
                        type="person" ref="#pmb2167">Felix Salten</rs><space unit="chars" quantity="1"
                        /><ref type="pointer" target="#M151"/> und männlichen Schauspielern.
                    Schriftstellerinnen übergeht er. Als er <rs type="person" ref="#pmb4408">Karin
                        Michaëlis</rs> erwähnt, fällt ihm dazu ein Buchtitel – ihres <rs
                        type="person" ref="#pmb12251" subtype="implied">Mannes</rs> ein <ref
                        type="pointer" target="#I071_L_dieKarin"/>. Diese Bezugnahmen sichern nicht
                    nur einen Kanon, sie lassen sich zudem in beide Richtungen lesen, als
                    Möglichkeit, sein Urteil nachzuvollziehen, und als Möglichkeit, sich ein Urteil
                    über seinen Geschmack zu machen.</p>
                <p>Es gibt Hinweise und Anzeichen, dass er nicht nur nach Sympathie zwischen den
                    Gesprächspartnerinnen und -partnern bei Interviews unterschied, sondern seine
                    Aussagen auch entsprechend dem jeweiligen Herkunftsort des Gegenübers
                    modulierte. Ein offenes Urteil über <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs>,
                    das in knappen Worten ziemlich gut zusammenfasst, was <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> über ihn dachte, erschien ausschließlich auf
                    Ungarisch, <ref type="pointer" target="#I067_L_bahr"/>. Über Politiker spricht er
                    mit Gästen aus den <rs type="place" ref="#pmb43406">USA</rs>: mit
                        <rs type="person" ref="#pmb5248">George Sylvester Viereck</rs> über <rs
                        type="person" ref="#pmb4016">Woodrow Wilson</rs>, <rs type="person"
                        ref="#pmb12431">Raymond Poincaré</rs>, <rs type="person" ref="#pmb5252">Vladimir
                        Il’ič Lenin</rs> und andere <ref type="pointer" target="#I060_L_politiker"
                    />, mit <rs type="person" ref="#pmb11494">Joseph Gollomb</rs> über <rs
                        type="person" ref="#pmb3561">Karl Lueger</rs><space unit="chars" quantity="1"
                        /><ref type="pointer" target="#KT156-4"/>. Im <rs type="work" ref="#pmb33243"
                        >Tagebuch</rs> formuliert <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> das
                    so, dass er mit Ausländern freier spreche, <ref type="pointer"
                        target="#I092_L_gefallenLasse"/>. Verkürzt: Je entfernter <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> der Interviewpartner oder die -partnerin
                    vorkommt, umso größer die Freiheit, die er sich in der Rede nimmt. Diese
                    Entfernung erhöht nicht nur die Chance auf freimütiges Sprechen, sondern auch
                    die Wahrscheinlichkeit, dass das Endprodukt von <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> nicht autorisiert wurde, in den meisten Fällen von ihm
                    nicht rezipiert werden konnte und das Bedürfnis zu öffentlichen Widersprüchen
                    gering blieb. Durch die Modulierung seiner Aussage je nach Herkunft des
                    Gegenübers zeigt er sich an den Abstandsreglern spielend, die gelegentlich
                    durchaus mehr Intimität zulassen als gewöhnlich.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Worüber nicht gesprochen wird</head>
                <p>Zur Tagespolitik nimmt <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> öffentlich
                    weitgehend keine Stellung. Privat tat er das durchaus, es geht also um den
                    Kommunikationskontext. Hier ließe sich eine Querverbindung zu einer These
                    schlagen, die seit Carl Schorskes einflussreicher Studie <bibl><title level="m"
                            >Fin-de-Siècle Vienna. Politics and Culture</title></bibl>
                        (<date>1961</date>) die Bürgersöhne, aus denen Jung-Wien gebildet wurde, als
                    apolitisch sah, die in Dandytum und Ästhetizismus flohen. Das wurde
                    mehrfach revidiert und widerlegt,<note type="footnote"><p><bibl>Vgl. Dagmar
                                Lorenz: <title level="m">Wiener Moderne</title>. 2., aktualisierte
                                und überarbeitete Auflage. Stuttgart, Weimar: <publisher>J.&#8239;B.
                                    Metzler</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>2007</date>, S.&#8239;6–8</bibl>.</p></note> es kann vor
                    allem nicht als Aussage über ein ganzes Schaffensleben gelegt werden. Gerade der
                    Erste Weltkrieg führte dazu, dass viele von <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>s Weggefährten sich durch politische Propagandatätigkeit und
                    Euphorie hervortaten.<note type="footnote"><p><bibl>Vgl. das 3. Kapitel
                                (»Kriegsbeginn und Habsburgs Ende. Von der Militarisierung zur
                                Demobilisierung der Literatur (1914–1924)« in: Barbara Beßlich:
                                    <title level="m">Das Junge Wien im Alter. Spätwerke (neben) der
                                    Moderne (1905–1938)</title>. Wien, Köln, Weimar:
                                    <publisher>Böhlau</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date>2021</date>, S.&#8239;109–166</bibl>.</p></note>
                </p>
                <p>Die Forschung hat sich mehrfach mit der Frage seines Schweigens während des
                    Weltkrieges auseinandergesetzt.<note type="footnote"><p>Zuletzt: <bibl>Olga
                                García: <title level="a">»Wer etwas zu sagen hat, trete vor und
                                    schweige«. Das pazifistische Schweigen Arthur
                                    Schnitzlers</title>. In: <title level="m">Retornos / Rückkehr.
                                    La Primera Guerra Mundial en el contexto hispano-alemán. Der
                                    erste Weltkrieg im deutsch-spanischen Kontext</title>. Hg. Heidi
                                Grünewald u.&#8239;a. Osnabrück: <publisher>V <c
                                        rendition="#kaufmannsund"/> R unipress</publisher><space
                                    unit="chars" quantity="1"/><date>2015</date>,
                                S.&#8239;135–144</bibl>, und <bibl>Aleksandr V. Belobratov: <title
                                    level="a">Arthur Schnitzler und Alexander Kuprin. Schweigen und
                                    Sprechen im Krieg</title>. In: <title level="m">Frieden und
                                    Krieg im mitteleuropäischen Raum: historisches Gedächtnis und
                                    literarische Reflexion</title>. Hg. Milan Tvrdík und Harald
                                Haslmayr. Wien: <publisher> new academic press</publisher><space
                                    unit="chars" quantity="1"/><date>2017</date>,
                                S.&#8239;199-210</bibl>.</p></note> Auch <rs type="person"
                        ref="#pmb11988">Karl Kraus</rs> fand Lobesworte für <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>: <quote type="poem">»Sein Wort vom Sterben wog
                        nicht schwer,<lb/>Doch wo viel Freinde, ist viel Ehr:<lb/>er hat in
                        Schlachten und Siegen<lb/>geschwiegen«.<note type="footnote"><p><bibl><rs
                                        type="person" ref="#pmb11988">Karl Kraus</rs>: <title level="m"
                                        >Worte in Versen. III</title>. Leipzig: <publisher>Verlag
                                        der Schriften von Karl Kraus</publisher><space unit="chars"
                                        quantity="1"/><date>1918</date>, S.&#8239;28</bibl>. <rs
                                    type="person" ref="#pmb11988">Kraus</rs> entschied sich ein paar
                                Jahre später, anlässlich der Machtergreifung <rs type="person"
                                    ref="#pmb11715">Hitlers</rs> und damit einer ähnlich
                                allgemein-politischen Situation, zu schweigen.</p></note></quote>
                    Dass <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> nicht an der Kriegseuphorie
                    teilnahm, hatte soziale ebenso wie finanzielle Konsequenzen und war keinesfalls
                    ›einfach‹. Indem er sich nicht für aufmunternde Reden und Durchhalteparolen
                    eignete, entzog er sich auf einer symbolischen Ebene wissentlich dem
                    Zeitgeschmack. Dieses Schweigen und damit einhergehend der Verzicht auf den
                    Kontakt zur allgemeinen Stimmung findet einen Ausdruck darin, dass wenige der
                    hier vorgelegten Dokumente die Zeit des »großen Krieges« behandeln. Die zwei
                    wichtigsten Beiträge sind Proteste, in denen er sich gegen Behauptungen wehrt,
                    die ihm fälschlich unterstellt wurden, <ref type="pointer" target="#P080"/>, <ref
                        type="pointer" target="#P111"/>. Zwei weitere, die vor dem Krieg und an
                    seinem Ende stehen, sind in ihrem Kontrast bemerkenswert. <date>1910</date>
                    scheint sein Name auf einem Aufruf zur Abrüstung der Worte im Umgang <rs
                        type="place" ref="#pmb41240">Österreichs</rs> mit <rs type="place" ref="#pmb40306"
                        >Italien</rs> auf <ref target="#M120" type="pointer"/>. Er tritt – auch das
                    eine politische Position – als unbedingter Pazifist in Erscheinung. Am Ende des
                    Krieges steht im <date>November 1918</date> sein Name auf einem Plakat, in dem
                    die Bürger von <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Wohnbezirk
                    angesprochen werden, sich einer Bürgerwehr anzuschließen. <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Name findet sich hier neben dem des Antisemiten
                    und <rs type="person" ref="#pmb3561">Lueger</rs>-Parteigängers <rs type="person"
                        ref="#pmb60346">Wenzel Kuhn</rs>. Das weist auf den notwendigen Spagat zwischen
                    Pazifismus und Militarisierung im Alltag hin, mit dem <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Position differenziert werden kann.</p>
                <p>Während <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> beim Skandal um das zuerst
                    angenommene und dann vom <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs>
                    zurückgegebene Stück <rs type="work" ref="#pmb29857">Der Schleier der Beatrice</rs>
                    selbst das Wort ergriff <ref target="#P105" type="pointer"/>, änderte sich das
                    im folgenden Frühling. Ausgelöst wurde der Skandal von der Veröffentlichung der
                    Novelle <rs type="work" ref="#pmb29853">Lieutenant Gustl</rs> in der
                    Weihnachtsnummer der <rs type="work" ref="#pmb36374">Neuen Freien Presse</rs> vom
                        <ref type="schnitzler-tagebuch" subtype="date-only" target="1900-12-25"/>. Teile
                    des <rs type="place" ref="#pmb41240">österreichischen</rs> Heeres hatten die
                    Publikation der Novelle als Beleidigung empfunden, weil sich der titelgebende
                    Lieutenant als feige erweist. Nach Standesehre hätte er sich umzubringen, was er
                    auch vorhat. Doch als Gustl merkt, dass niemand außer ihm selbst und sein
                    Gewissen im Bilde sind, verzichtet er. Zwischen <date>März</date> und
                        <date>April 1901</date> kam es zu einem nichtöffentlichen Verfahren, das mit
                    der Rückstufung <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s vom Offizier zum
                    Sanitätssoldaten endete. In der Sache war sich der Autor des <rs type="work"
                        ref="#pmb29853">Lieutenant Gustl</rs> sicher, wie er <rs type="person"
                        ref="#pmb10815">Bahr</rs> schrieb: »<quote>Über die Sache selbst ist ja kaum
                        was zu sagen – selten lag ein Fall klarer zu Tage.</quote>«<note
                        type="footnote"><p><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> an <rs
                                type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs>,
                                <date>26.&#160;6.&#160;1901</date>, <bibl><title level="m"
                                    >Briefwechsel</title> Bahr/Schnitzler,
                        S.&#8239;211</bibl>.</p></note> Die Strategie, den Aufforderungen zur
                    Stellungnahme vor dem Militärgericht nicht nachzukommen, entstand durch eine
                    Rechtsberatung durch den Juristen und ehemaligen Direktor des <rs type="org"
                        ref="#pmb36247">Burgtheater</rs>s, <rs type="person" ref="#pmb11036">Max
                        Burckhard</rs>.<note type="footnote"><p><bibl>Ebd.,
                        S.&#8239;467</bibl>.</p></note> Es kann dieser Verzicht auf die Chance zur
                    Rechtfertigung prägend für weitere Skandale gewesen sein, oder es kann eine erste
                    Situation gewesen sein, nach bestehenden Vorstellungen zu handeln. In jedem Fall
                    zeigt er, dass <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Eingriffe nicht
                    impulsiv waren und strategischen und sachlichen Überlegungen folgten.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Die Ruhe zu bewahren fällt schwer</head>
                <p>In seinem <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> drückt er die Ambivalenz
                    seines Berühmtseins folgendermaßen aus: <quote>»Das Malheur ist – daß das
                        Gesindel die Sachen nicht anonym zu lesen bekommt. Sie wissen aber … es ist
                        derselbe Autor – so haben sie’s leicht. Wie lange wirds dauern, bis mein
                        wirkliches Wesen in der Weite erkannt sein wird –? ›Kümmere dich
                        nicht&#160;–‹ – Leicht gesagt. Es ist nun einmal ein widerliches Gefühl, von
                        lauter Augen hinter angelaufenen oder trüben oder Zerrgläsern angestarrt zu
                        werden.– Nun geht es wohl den meisten so, daß sie falsch berühmt sind;– aber
                        selten ist es der Fall, daß die, die es besser wissen, so gründlich sich
                        drüber ausschweigen.–« (<ref target="1911-09-29" type="schnitzler-tagebuch"
                            subtype="date-only"/>)</quote> Der inhärente Widerspruch, dass er sich
                    einerseits wünscht, seine Texte könnten jeder ›für sich‹ gelesen werden, um dann
                    mit seinen gesammelten Werken »<quote>in der Weite</quote>« erkannt zu werden,
                    stört ihn nicht. Die Kraft, die es ihn emotional kostet, kommt am <ref
                        target="1915-12-08" type="schnitzler-tagebuch" subtype="date-only"/> im <rs
                        type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> zum Ausdruck: »<quote>Überdachte
                        u.&#8239;a. einen offnen Brief […]– den ich nie schreiben werde. Obwohl das
                        Geschmeiss eine Züchtigung verdiente, dass die Striemen durch die Nachwelt
                        leuchten!–</quote>«. Die sprachliche Aggression, die hier gegen einen
                    herabgesetzten Gegner (»<quote>Gesindel</quote>«, »<quote>Geschmeiss</quote>«)
                    durchbricht, verrät, wie viel Aufwand für <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> notwendig war, um ein solches Außenbild zu erwecken, wie es
                    prototypisch von <rs type="person" ref="#pmb11527">Stefan Großmann</rs> beschrieben
                    wird. Dieser beginnt seine Schilderung mit einer Kinderfotografie <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s, die er einmal zu sehen
                        bekam.<note type="footnote">
                        <p>Es dürfte sich um das Foto handeln, das im Bildarchiv der
                                    <bibl><publisher>Österreichischen
                                Nationalbibliothek</publisher>, Signatur AS 1B</bibl>, aufbewahrt
                            wird.</p></note> Er sah »<quote>einen sanftmütigen, lieben
                        Jungen</quote>« im Samtanzug: <quote>»[…] das war kein Junge, der mit
                        anderen Rangen sich auf der Straße herumbalgte, das war kein Bub, der je ein
                        Loch im Strumpf oder einen Fleck auf der Hose gehabt hat. Der Samtanzug
                        gehörte zu dem wohlbehüteten Kinde. Dieser Samtanzug sagte aus: Wohlhabende
                        Bourgeoisie, Behütetwerden, nicht in den Schmutz fallen. / Irgendwie ist mir
                        der Samtanzug von <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> untrennbar
                        geworden. Er hat nie die rauhen und rohen Konflikte gekannt, er ist nie
                        ordinär geworden, aber auch die große wilde Naturkraft hat nie aus ihm
                            gesprochen.«<note type="footnote"><p><bibl><rs type="work" ref="#pmb65629"
                                        >Schnitzler</rs>. In: <rs type="work" ref="#pmb46493">Das
                                        Tage-Buch</rs>, Jg.&#160;2, H.&#160;13,
                                        <date>2.&#8239;4.&#8239;1921</date>, S.&#8239;402–404, hier
                                    402</bibl>.</p></note></quote>
                </p>
                <figure>
                    <graphic url="./images/sechsjaehriger" width="4cm"/>
                    <caption>Schnitzler als Sechsjähriger</caption>
                </figure>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Öffentlicher Widerspruch</head>
                <p>Umfänglicher als das Schweigen während des Krieges, das einzuhalten fordernd war,
                    dürfte zeitlebens der Umgang mit dem wachsenden Antisemitismus gewesen sein. Von
                    der rassistischen Politik des Bürgermeisters <rs type="person" ref="#pmb3561">Karl
                        Lueger</rs>, die mit Antisemitismus spielte, um Wähler zu gewinnen, führt
                    eine direkte Entwicklungslinie zum Holocaust. Es handelte sich nicht um eine
                    zeitübliche Zutat zur Sozialpolitik, sondern um eine bewusste und vorsätzliche
                    Polarisierung zur Stimmenmaximierung. <rs type="person" ref="#pmb11673">Herzl</rs>s
                    Realisierung eines zionistischen Judentums lässt sich in dieser Hinsicht als
                    lokale Reaktion auf den Wiener Antisemitismus lesen.</p>
                <p>Als Jude gab es für <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> keine
                    Möglichkeit, hier unparteiisch zu bleiben. Es ließe sich einfach argumentieren,
                    dass <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> durch sein Judentum so
                    exponiert war, dass sein »Cool Conduct« der Sicherung einer fragilen
                    öffentlichen Position diente. Im am häufigsten nachgedruckten Interview <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s, <rs type="work" ref="#pmb33005"
                        >Anti-semitism, a Healthy Influence</rs>, wird ihm die Behauptung
                    untergeschoben, der Antisemitismus würde erst dem Judentum zu seiner Identität
                    verhelfen, <ref type="pointer" target="#I032"/>.<note type="footnote"><p><anchor
                                type="label" xml:id="fnriedmannh"/>Von Bettina Riedmann stammt die
                            bislang wichtigste Auswertung von Interviews mit <rs type="person"
                                ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> im Zuge einer Forschungsarbeit. Sie
                            behandelt ausführlich die falschen Aussagen in diesem Interview. Ihr
                            unterläuft aber der Fehler, den italienischsprachigen Nachdruck als
                            eigenes Interview zu rezipieren. <bibl>Bettina Riedmann: <title>»Ich
                                    bin Jude, Österreicher, Deutscher«. Judentum in Arthur
                                    Schnitzlers Tagebüchern und Briefen</title>. Tübingen:
                                    <publisher>Max Niemeyer</publisher> 2002 (<title level="s"
                                    >Conditio judaica</title> 36),
                        S.&#8239;395–408</bibl>.</p></note> Hingegen hat <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> ein Protestschreiben verfasst, das gar nicht auf
                    die falschen Aussagen eingeht, sondern eine allgemeine Klarstellung unternimmt:
                    Er gebe keine Interviews, Genuines von ihm gebe es nur, wenn er seinen Namen
                    daruntersetze.</p>
                <p>An seinen Leserbriefen lässt sich erkennen, wann er es für wert hält, sich
                    öffentlich zu distanzieren. Das erste nachweisbare Protestschreiben entstand
                    just wegen eines Interviews, das <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                    mit einem befreundeten Journalisten – <rs type="person" ref="#pmb23566">Ernst von
                        Rosenberg</rs> – geführt hatte. Am <ref type="schnitzler-tagebuch"
                        target="1888-04-24" subtype="date-only"/> suchten sie den Laryngologen <rs
                        type="person" ref="#pmb20818">Morell Mackenzie</rs> auf, der den erkrankten
                    deutschen Kaiser <rs type="person" ref="#pmb4680">Wilhelm III.</rs> behandelte. In
                        <rs type="work" ref="#pmb33838">Jugend in Wien</rs> berichtet er, wie sich sein
                    und <rs type="person" ref="#pmb23566">Rosenberg</rs>s Name in Folge selbst in der
                    Zeitung fanden: »<quote>jedenfalls waren sowohl er als auch ich bereits wenige
                        Tage später in den dem englischen Arzt feindlich gesinnten nationalistischen
                        Zeitungen mit Namen als neue Mitglieder der ›Reptilienpresse‹ angeführt,
                        wogegen ich in einer Berichtigung für meinen Begleiter und mich öffentlichen
                        Einspruch erhob</quote>«. Der betreffende Bericht erschien am
                        <date>17.&#8239;5.&#8239;1888</date> und listete <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Namen neben dem anderer Journalisten, nicht
                    aber <rs type="person" ref="#pmb23566">Rosenbergs</rs>.<note type="footnote"
                                    ><p><bibl><rs type="work" ref="#pmb88691">Die Post</rs>,
                                Jg.&#8239;23, Nr.&#8239;134, <date>17.&#8239;5.&#8239;1888</date>,
                                S.&#8239;2</bibl>. Im Brief <rs type="person" ref="#pmb23566"
                                >Rosenberg</rs>s an <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                            vom selben Tag ist es dieser, der <rs type="person" ref="#pmb2121"
                                >Schnitzler</rs> zum Verfassen eines Protestes auffordert.
                                    (<bibl><publisher>DLA</publisher>,
                        HS.1985.1.04321</bibl>)</p></note> Das als Reaktion abgefasste
                    Protestschreiben konnte nicht nachgewiesen werden und dürfte nicht abgedruckt
                    worden sein.</p>
                <p>Wenn <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> protestiert, ist eine
                    Bezugnahme auf einen für evident genommenen Gemeinplatz ein häufig bemühtes
                    <latex alt="sprach\-liches">sprachliches</latex> Mittel. Das liest sich etwa so: »<quote>Es ist freilich etwas
                        beschämend für jemanden, der sich zeitlebens vom Pathos der
                        Selbstverständlichkeiten leidlich fernzuhalten gewußt hat, erst ausdrücklich
                        versichern zu müssen, daß ihm das Schöne jederzeit schön, das Große
                        jederzeit groß bleiben wird</quote>« <ref type="pointer"
                        target="#P111_fernzuhalten"/>. Dass er gegen die dummen Aussagen zur
                    Bedeutung des Antisemitismus auftritt, ist ebenso nachvollziehbar, wie dass er
                    gegen die Ankündigung seiner Verheiratung protestiert, <ref type="pointer"
                        target="#P037"/>. Die Stellungnahme zur drohenden Todesstrafe für <rs
                        type="person" ref="#pmb12961">Ernst Toller</rs> im <date>Juni 1919</date>
                    missglückt ihm, was sich aus dem Vergleich seiner Reaktion mit der seiner
                    Zeitgenossen ergibt. Jemand hat mehrere Namen von prominenten <rs type="place"
                        ref="#pmb50">Wien</rs>ern zusammengetragen, um gegen das drohende Urteil zu
                    agitieren. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> protestiert nun so
                    wortreich gegen die missbräuchlich verwendete Unterschrift, dass die
                    nachgereichte Erklärung, in der er die Sachlage verallgemeinert – er sei
                    natürlich gegen jeglichen »<quote>politischen Mord</quote>« <ref type="pointer"
                        target="#politischermord"/>&#8239;–, kaum mehr als <hi rend="italics"
                        >Äußerung für<space unit="chars" quantity="1"/><rs type="person"
                            ref="#pmb12961">Toller</rs></hi> wahrnehmbar ist. Auch <rs type="person"
                        ref="#pmb10863">Richard Beer-Hofmann</rs> lässt einen inhaltlich vergleichbaren
                    Widerspruch einrücken, doch ist dieser in seinem Anliegen klarer.<note
                        type="footnote"><p><bibl><rs type="work" ref="#pmb33155">Der Protest aus Wien
                                    gegen Tollers Hinrichtung</rs>. In: <rs type="work" ref="#pmb36374"
                                    >Neue Freie Presse</rs>, Nr.&#160;19.685,
                                    <date>14.&#160;6.&#160;1919</date>,
                        S.&#8239;5</bibl>.</p></note><space unit="chars" quantity="1"/>
                    <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs>s Reaktion geht ebenfalls zur
                    allgemeinen Aussage über, verknüpft diese aber elegant mit der Tatsache, dass er
                        nachträglich<note type="footnote"><p><bibl>Ebd.</bibl></p></note> doch noch
                    gefragt worden war:</p>
                <p rend="inline">
                    <quote>»[…] ich bin eher gekränkt, daß man mich erst gefragt hat, daß man mich
                        überhaupt zu fragen erst für nötig hielt. Und ich ermächtige hiemit ein für
                        allemal jedermann, hinfort meinen Namen, ohne mich erst lange zu fragen,
                        unter jeden Protest gegen jeden Mord zu setzen, wem immer auch dieser Mord
                        gilt […]«<note type="footnote"><p><bibl><rs type="work" ref="#pmb64048"
                                        >Tagebuch. 15.&#160;Juni</rs>. In: <rs type="work"
                                        ref="#pmb36376">Neues Wiener Journal</rs>, Jg.&#160;27,
                                    Nr.&#160;9.222, <date>6.&#160;7.&#160;1919</date>,
                                    S.&#8239;6</bibl>.</p></note></quote>
                </p>
                <p><latex alt="\noindent"/>Die Idee eines »Berichtigungsbureaus«, die <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> am <ref target="1907-01-13" type="schnitzler-tagebuch"
                        subtype="date-only"/> in seinem <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs>
                    festhält, könnte auch von <rs type="person" ref="#pmb11988">Karl Kraus</rs>
                    stammen. Im Kampf gegen falsche Zitate und Zuschreibungen sind die beiden
                    Seelenverwandte. Sie verwenden viel Aufwand darauf, ihre öffentliche <hi
                        rend="italics">persona</hi> unter Kontrolle zu halten. Unterschiedlich sind
                    die Zugänge, wie sehr sie Privates zur Verfügung stellen: <rs type="person"
                        ref="#pmb11988">Kraus</rs> fast gar nicht, <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>, der den Bedarf der Nachwelt an biografischen Dokumenten
                    propagiert, speist die gegenwärtigen Wünsche in einer allgemeinen Form ab.<note
                        type="footnote"><p>Welches Verständnis von Autorschaft diese Anerkennung von
                            biografischen Zeugnissen für die Nachwelt bedeutet, wäre genauer zu
                            untersuchen. Als These geäußert sei die Gleichbehandlung mit Vorbildern
                            des Literaturkanons.</p></note> Seine eigene Familie ist weitgehend
                    tabu, es »<quote>genügt wohl zu erwähnen, dass mein <rs type="person"
                            ref="#pmb12692" subtype="implied">Sohn</rs> Schauspieler in <rs
                            type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs> und meine <rs type="person"
                            ref="#pmb2238" subtype="implied">Tochter</rs> in <rs type="place"
                            ref="#pmb40306">Italien</rs> verheiratet ist.</quote>« <ref type="pointer"
                        target="#I072_L_genuegtWohl"/> Als <rs type="person" ref="#pmb3109">Kurt
                        Sonnenfeld</rs> den Sohn <rs type="person" ref="#pmb12692">Heinrich</rs> als
                    jungen Liebhaber aus einem <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>-Stück
                    imaginiert, wird das als so geschmacklos gewertet, dass der Verfasser »als
                    Journalist« Hausverbot bekommt, <ref type="pointer" target="#I013_L_B_journo"/>.
                    Das Interview, in dem <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> den
                    tragischen Tod seiner Tochter <rs type="person" ref="#pmb2238">Lili</rs>
                    thematisiert haben soll, wirkt deswegen völlig unwahrscheinlich und kann als
                    Pastiche aus früheren Gesprächen mit aktuellen Zeitungsmeldungen gewertet werden
                        <ref type="pointer" target="#I061_L_crushed"/>. Tatsächliche Intimität oder
                    zumindest ein besonders sympathischer <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>, findet sich in einer Textstelle, in der er für das
                    zeitgenössische Publikum nicht identifizierbar bleibt. Sie zeigt <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> als liebenden Vater, der mit
                    seinem kleinen <rs type="person" ref="#pmb12692" subtype="implied">Sohn</rs>
                    spazieren geht und freundschaftlich plaudert, <ref target="#K_I020-2"
                        type="pointer"/>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Werkstattgespräch ohne Werk</head>
                <p>Während Zugang zum Privatleben weitgehend der Nachwelt vorbehalten bleibt, wird
                    zumindest die Wohnsituation inszeniert und präsentiert. Dabei geht es nicht nur
                    darum, dem Zeitungspublikum Intimität vorzugaukeln. Psychologisch lässt sich die
                    zunehmende Suche nach dem Intimen als Antwort auf die wachsende Öffentlichkeit,
                    die zunehmend wahrnehmbare Distanz zwischen den Dingen beschreiben Es geht auch
                    darum, dass das Private und Enge als Ort inszeniert wird, an dem Wahrheit und
                    Authentizität vorherrschen.<note type="footnote"><p><bibl>Rebbecca Roach: <title
                                    level="m">Literature and the Rise of the Interview</title>, wie
                                Anm. <ref target="#fnroach" type="footnotemarkpointer"/>,
                                S.&#8239;16</bibl>.</p></note></p>
                <p>Das Interview präsentiert sich in dieser Bewegung als die Gattung der Moderne,
                    die verspricht, das Lesepublikum zum stillen Zeugen eines Gesprächs machen zu
                    können. Mit der <hi rend="italics">home story</hi> wird das Interieur zum
                    gehandelten Objekt. Der private Blick in den überlieferten Dokumenten setzt
                    bezeichnenderweise ein, als <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s
                    jahrelange Scheu und Abwehr vor einer Ehe überwunden war und er ein bürgerlichen
                    Idealen entsprechendes, repräsentatives Leben führte. Da war er immerhin schon
                    vierzig. Bis dahin hatte er als Erwachsener direkt bei seinen Eltern
                    beziehungsweise im selben Haus wie seine <rs type="person" ref="#pmb12701"
                        subtype="implied">Mutter</rs> gewohnt. Zuerst kam es zur Geburt des
                    gemeinsamen <rs type="person" ref="#pmb12692" subtype="implied">Sohnes</rs> mit <rs
                        type="person" ref="#pmb2173">Olga Gussmann</rs> am <ref type="schnitzler-tagebuch"
                        target="1902-08-09" subtype="date-only"/>. Zentral für die Eheschließung
                    dürfte gewesen sein, dass das Kind (im Unterschied zu früheren Schwangerschaften
                    der jeweiligen Partnerin) überlebte. Wenige Tage nachdem <rs type="person"
                        ref="#pmb12692">Heinrich</rs> seinen ersten Geburtstag gefeiert hatte, ließen
                    sich die Eltern trauen. Die Familie bezog eine gemeinsame Wohnung in einem
                    Neubau in der <rs type="place" ref="#pmb133">Spöttelgasse&#8239;7</rs> (seit
                        <date>1918</date><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="place"
                        ref="#pmb133">Edmund-Weiß-Gasse</rs>).<note type="footnote"><p>Die genaue
                            Wohnung <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s lässt sich
                            ermitteln, indem man eine Fotografie (<bibl><publisher>Österreichische
                                    Nationalbibliothek, Bildarchiv</publisher>,
                                AS&#8239;104&#8239;B</bibl>), das einen der Balkone auf der linken
                            Fassadenseite zeigt, mit folgender Textstelle in Verbindung bringt: <ref
                                type="pointer" target="#K_I102-1"/>.</p></note> Diese Wohnung ist
                    fotografisch und anderweitig schlecht dokumentiert, weswegen die Interviews
                    bedeutsame Hinweise geben.<note type="footnote"><p>Zum Interieur in <rs
                                type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Wohnstätten siehe Julia
                            Ilgners und meinen Beitrag: <bibl><title level="a">»My house is my
                                    Nachtkastl«. Ein chronologisches Inventar der Kunstobjekte
                                    Arthur Schnitzlers</title>. In: <title level="m">Arthur
                                    Schnitzler und die bildende Kunst</title>. Hg. Achim Aurnhammer
                                und Dieter Martin. Würzburg: <publisher>Ergon</publisher><space
                                    unit="chars" quantity="1"/><date>2021</date>, S.&#8239;95–151
                                    (<title level="s">Akten des Arthur Schnitzler-Archivs der
                                    Universität Freiburg</title>, 7)</bibl>.</p></note></p>
                <p>Durch die Geburt von <rs type="person" ref="#pmb2238">Lili</rs><space unit="chars"
                        quantity="1"/>am <date>13.&#8239;9.&#8239;1909</date> wurde der Platz in der
                    bisherigen Wohnung zu eng und nach ein wenig Suche kaufte die Familie <rs
                        type="person" ref="#pmb2121 #pmb2173">Schnitzler</rs> ein 400 Meter entferntes
                        Haus.<note type="footnote"><p><bibl>Vgl. Gerhard Hubmann: <title level="a"
                                    >»Schwankende häusliche Stimmung«. Mit Arthur Schnitzler beim
                                    Villenkauf</title>. In: <title level="m">»So schön kann
                                    Wissenschaft sein!« Mit Kronprinz Rudolf im Unterricht, mit
                                    Kaiserin Elisabeth von Schloss zu Schloss, mit Arthur Schnitzler
                                    beim Villenkauf. Zeitkapseln aus der Sammlung Brigitte
                                    Hamann.</title> Geöffnet und hg. von Marcel Atze unter Mitarbeit
                                von Kyra Waldner. Wien: <publisher>Wienbibliothek</publisher><space
                                    unit="chars" quantity="1"/><date>2017</date>,
                                S.&#8239;220–236</bibl>.</p></note> Die Villa in der <rs
                        type="place" ref="#pmb150">Sternwartestraße&#8239;71</rs> besaß schon von den
                    Vorbesitzern her eine (bis heute erhaltene) Bauernstube und wurde nun im
                        »Alt-<rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er Stil« eingerichtet.<note
                        type="footnote"><p>Damit gemeint ist ein Wohnstil, der das historische <rs
                                type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> vor den Stadterweiterungen, dem
                            Schleifen der Basteien und vor dem Ringstraßenbau
                    evozierte.</p></note></p>
                <p>Vergleicht man diese Wohnsituation mit den anderen Schriftstellern, mit denen er
                    in der Öffentlichkeit gerne in Verbindung gesehen wurde, fällt die
                    Sonderstellung auf: <rs type="person" ref="#pmb10863">Beer-Hofmann</rs> und <rs
                        type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs> (<ref type="pointer" target="#I001"
                        subtype="cf"/>) ließen sich moderne Villen errichten. Als <rs type="person"
                        ref="#pmb10815">Bahr</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date>1912</date>
                    nach <rs type="place" ref="#pmb30">Salzburg</rs> übersiedelte, mietete er den
                    ersten Stock des <rs type="place" ref="#pmb160">Schlosses <latex alt="Aren\-berg">Arenberg</latex></rs>. <rs
                        type="person" ref="#pmb11740">Hofmannsthal</rs> wiederum mietete das beinahe
                    zweihundert Jahre alte <rs type="place" ref="#pmb40297">Fuchs-Schlössl</rs> in <rs
                        type="place" ref="#pmb173">Rodaun</rs>. <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> entzog sich mit seinem Kauf den Assoziationen von
                    zeitgenössischer Moderne als auch von Aristokratie. Den durch das Wort »Villa«
                    ausgelösten Zusammenhang mit Reichtum nahm er billigend in Kauf – solange nicht
                    der Eindruck erweckt würde, er wäre vom Schreiben enorm reich geworden, <ref
                        target="#P176" type="pointer"/>. (Tatsächlich hatte er das Haus nur mit
                    Hilfe eines Kredits seines <rs type="person" ref="#pmb12698" subtype="implied"
                        >Bruders</rs>, eines Arztes, kaufen können.)</p>
                <p><figure>
                        <graphic url="./images/sternwartekarte" width="5cm"/>
                        <caption>Postkarte mit der Familie Schnitzler. Das Arbeitszimmer befand sich
                            hinter dem Balkon</caption>
                    </figure>Das Haus in der <rs type="place" ref="#pmb150"
                        >Sternwartestraße&#160;71</rs> steht bis zu seinem Tod als seine Anschrift
                    im <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er Adressverzeichnis <rs type="work"
                        ref="#pmb32580">Lehmann’s Allgemeiner Wohnungs-Anzeiger</rs>. Nur zum eigenen
                    Telefonanschluss, der zum Jahresbeginn <date>1912</date> installiert wurde,<note
                        type="footnote"><p><bibl><ref target="1912-01-27" type="schnitzler-tagebuch"
                                    subtype="Cf"/></bibl>.</p></note> legte er sich in den
                    letzten Jahren eine Geheimnummer zu.<note type="footnote"><p><bibl>Vgl. <title
                                    level="m">schnitzler-briefe</title>, L02535 und
                            L02543</bibl>.</p></note> Dass das nötig wurde, dazu mag das erste und
                    einzige Telefoninterview beigetragen haben, das mit ihm gemacht wurde, <ref
                        type="pointer" target="#I065"/>. Denkt man an seine sonstige Zurückhaltung,
                    überrascht es, wie sehr das Haus zur Repräsentation diente. Er ließ eine
                    Fotografie von sich und seiner Familie auf der Gartenseite des Hauses aufnehmen
                    und als Postkarte herstellen. Diese benützte er bis zumindest <date>1918</date>
                    für Nachrichten.<note type="footnote"><p><bibl>Vgl. Arthur Schnitzler an Richard
                                Beer-Hofmann, <date>26.&#8239;8.&#8239;1918</date>, <title level="m"
                                    >schnitzler-briefe</title>, L02301</bibl>.</p></note></p>
                <p>Abgesehen von wenigen im Garten geführten Gesprächen nahmen die Reporterinnen
                    und Reporter in seinem Arbeitszimmer Platz. Dieser lag im ersten Stock. Im
                    Erdgeschoss hätte es noch einen Salon, im Untergeschoss besagte Bauernstube
                    gegeben. Insofern lässt sich konstatieren: Die Gespräche gehören zum
                    Arbeitsleben, von dem das Familienleben abgetrennt blieb. <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> bot seinen Gästen Zugang zum <hi rend="italics"
                        >inner sanctum</hi> der Werkentstehung. Das half, die Auratisierung des
                    Arbeitsraumes zu verstärken, und entsprach dem voyeuristischen Bedürfnis des
                    Lesepublikums an einer (nur vordergründig möglichen) Teilhabe am
                    Werkstattgespräch. Aber obwohl die Umstände dies zu ermöglichen schienen, blieb
                    das Verlangen, bei der Werkentstehung über die Schulter schauen zu können,
                    unbefriedigt. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> wahrte die Distanz
                    und ließ sich nicht beim Arbeiten zuschauen.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Die Gegenwart in Schach halten</head>
                <p>Interviews sind in mehrfacher Hinsicht relevante Texte. Als Paratexte vermitteln
                    sie auktoriales Wissen über Werke, das sich nicht in diesen selbst findet.
                    Äußerungen über das Schaffen gestalten die Rezeption mit. Auch bei <rs
                        type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> konnten Leserinnen und Leser
                    bereits zu Lebzeiten einige Details über die Genese bekannter Werke erfahren,
                    beispielsweise dass <rs type="work" ref="#pmb29985">Der einsame Weg</rs>, <rs
                        type="work" ref="#pmb30203">Professor Bernhardi</rs> und <rs type="work"
                        ref="#pmb29877">Die letzten Masken</rs> einen gemeinsamen Ursprung hatten, <ref
                        type="pointer" target="#KT127-4"/>. Doch die Beobachtungen bleiben
                    rückwärtsgewandt und nicht auf die gegenwärtige Situation und in Entstehung
                    befindliche Werke bezogen. Mehrfach alludiert wird immerhin auf den erwähnten
                    Wechsel zur Personentypologie bei der Werkentstehung <ref type="pointer"
                        target="#E_nachwort_typologien"/>. Auch den Umstand, dass er an mehreren
                    Werken zugleich zu arbeiten pflegte, teilt er immer wieder mit <ref
                        target="#I092_l_mehrere" type="pointer"/>, <ref target="#I040_l_mehrere"
                        type="pointer"/>, <ref target="#I072_l_mehrere" type="pointer"/>, <ref
                        target="#I066_l_mehrere" type="pointer"/>.</p>
                <p>Betrachtet man die Anekdoten, die öfters kommen, vermittelt sich sein
                    ›Repertoire‹ von solchen Geschichten. Sie dürften ihm dazu gedient haben,
                    Interviews zu ›bespielen‹, weil eine spontane Antwort oder ein Dialog nicht in
                    seinem Interesse lag. Zu ihnen gehört das nie geschriebene Abschluss-Stück
                    »Anatols Tod« (<ref target="#I023_L_anatolsTodII" type="pointer"/>, <ref
                        type="pointer" target="#I034_L_anatolstod"/>, <ref type="pointer"
                        target="#I023_anatolsTod"/>), die Aufführung von <rs type="work"
                        ref="#pmb30005">Abschiedssouper</rs>, die durch ein Versehen doch
                    noch zum Erfolg wurde (<ref type="pointer" target="#L_I067_wohltat"/>, <ref
                        type="pointer" target="#K_I097-111"/>, <ref target="#K_I093-9"
                        type="pointer"/>, <ref type="pointer" target="#K_I096-41"/>), oder der
                    Bericht, wie <rs type="work" ref="#pmb29843">Der grüne Kakadu</rs> vom <rs
                        type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs> abgesetzt wurde (<ref
                        type="pointer" target="#I033_l_kakadu"/>, <ref target="#I092_l_kakadu"
                        type="pointer"/>, <ref type="pointer" target="#I127_l_kakadu"/>). Der
                    Werkstattbesuch hat, für die Interviewpartnerinnen und -partner nicht immer
                    gleich ersichtlich, etwas von einer Museumsführung. Es wird mehr gezeigt und
                    präsentiert als kommuniziert.</p>
                <p>Als Zeitverwandter der »talking cure« der Psychoanalyse kann einem das Interview
                    die Möglichkeit geben, sein Wollen, seine Ziele und Absichten der Öffentlichkeit
                    mitzuteilen. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> nützt das nicht aus,
                    er spricht nicht frei von der Seele weg, seine Fassade bleibt intakt. Eines
                    seiner zentralen Argumente, warum er keine Interviews gebe, lautet, dass man ihn
                    gut genug kennen müsse, um ihn zu schildern, und dass das bei einem einmaligen Besuch
                    auf keinen Fall funktionieren könne, <ref type="pointer"
                        target="#I016_einmalSitzen"/>. Aus der Sicht eines Alltagsjournalisten muss
                    sich diese Aussage absurd angehört haben. Ernst genommen bedeutet sie, dass ein
                    einmaliges Zusammentreffen zweier Personen nicht beschrieben werden könne, weil
                    zu wenig Bekanntschaft vorliege. Sie verweist auf eine starke Gewichtung von
                    ›Einfühlung‹ und ›innerer Wahrheit‹, die für jedes Verstehen die Voraussetzung
                    bilden.</p>
                <p>Eine Komponente an <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Verhältnis zum
                    Interview kann als Bruch mit dem Augenblick gelesen werden. Er dürfte versucht
                    haben, eine möglichst über das Ereignis hinausgehende Situation zu schaffen,
                    damit das Porträt nicht zu einem Schnappschuss verkommt. Als Begriffspaar ließe
                    sich das mit einer Unterscheidung zwischen ›Interview‹ und ›Gespräch‹ fassen,
                    indem er dem Reporter, der Reporterin die Verwendung von Notizblock und Schreibmaterial
                    verbietet, <ref type="pointer" target="#I016_bleistiftPapier"/>, <ref
                        target="#I066_keinBleistift" type="pointer"/>. Die Position als Objekt, die
                    er dadurch erlangt, steigert die Widersprüchlichkeit: Einerseits sind ihm Fakten
                    wichtig, andererseits scheint er sich aktiv zu bemühen, die ihn besuchenden
                    Reporterinnen und Reporter auf das Zeitübergreifende ihrer Tätigkeit
                    hinzuweisen.</p>
                <p>Fragen der Zeitbezogenheit, des Aus-der-Zeit-Fallens und der Überzeitlichkeit
                    sind den hier präsentierten Textgattungen von Interview, Meinung und Protest
                    inhärent. <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s <rs type="work"
                        ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> ist durchsetzt von einer Verachtung für den Beruf
                    des in der Zeit verhafteten Journalisten. Wenn er »Feuilletonist« sagt, meint er
                    das pejorativ. Ihn stören daran neben dem schnellen Handwerk das Individuelle
                    und in der Zeit Verhaftete. An <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs>
                    verdeutlichte er die Bedeutung des Stils und dass Kritiken immer subjektiv
                    verfasst sein müssen: »<quote>Aber in dem Bemühen, den subjektiven Schein zu
                        entfernen, verliert man im Gegenzug oft geistige Intensität.</quote>« <ref
                        type="pointer" target="#I102_L_intens"/>.</p>
                <p><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s eigene Karriere als
                    Literaturkritiker blieb kurz, sie scheint mehr einen Ausläufer der medizinischen
                    Karriere darzustellen als ein anfängliches Versuchen. Von <date>1887</date> bis
                        <date>1894</date> war er einer der Herausgeber der wöchentlich erscheinenden
                        <rs type="org" ref="#pmb39399">Internationalen <latex alt="klini\-schen">klinischen</latex> Rundschau</rs>. Das
                    machte ihn vertraut mit dem Tagesgeschäft von Lückenfüllern und Platzhaltern und
                    dürfte ihn auch praktisch gelehrt haben, dass nie ein leerer Platz bleiben
                        durfte.<note type="footnote"><p>Vgl. <bibl><rs type="person" ref="#pmb2121"
                                    >Arthur Schnitzler</rs>: <title level="m">Medizinische
                                    Schriften</title>. Hg. Horst Thomé. Wien, Darmstadt:
                                    <publisher>Zsolnay</publisher><space unit="chars" quantity="1"
                                    /><date when="1988">1988</date></bibl>.</p></note> Nach dem Tod
                    des Vaters und dem Beschluss, die Medizin an den Nagel zu hängen, gab es den
                    Versuch, regelmäßig Buchrezensionen für die <rs type="org" ref="#pmb29442"
                        >Frankfurter Zeitung</rs> zu verfassen.<note type="footnote"><p>Vgl. die
                            Briefe <rs type="person" ref="#pmb11485">Paul Goldmann</rs>s an <rs
                                type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> vom
                                <date>21.&#8239;9.&#8239;[1894]</date> und
                                <date>11.&#8239;11.&#8239;[1894]</date>, <bibl><title level="m"
                                    >schnitzler-briefe</title>, </bibl>L02614 und L02620.</p></note>
                    Doch dazu kam es nicht, und so bleiben die <date>1891</date> während weniger
                    Wochen veröffentlichten vier Besprechungen von literarischen Werken die einzigen zu Lebzeiten, <ref
                        target="#M158_L_anfangv" type="pointer"/>. An
                    diesen lässt sich vor allem lernen – wie Konstanze Fliedl urteilte&#8239;–, »wie
                    man es als Kritiker besser zu machen hätte«. Weitere im Nachlass überlieferte
                    Aussagen berücksichtigend, arbeitete sie heraus, welche impliziten ästhetischen
                    Überlegungen in <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Literaturkritik
                    kenntlich werden.<note type="footnote"><p><bibl>Konstanze Fliedl: <title
                                    level="a">»Der von mir doch gewiß sehr geschätzte Autor«. Arthur
                                    Schnitzler als Kritiker</title>. In: <title level="j">Studia
                                    austriaca</title>, Jg.&#8239;1, <date>1992</date>,
                                S.&#8239;89–105, hier S.&#8239;90</bibl>. Für die Öffentlichkeit
                            hielt sich <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> von der
                            tagesaktuellen Tätigkeit fern. Der vermutlich einzige Hinweis zu
                            Lebzeiten zu den Literaturrezensionen findet sich in einer Gratulation
                                <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs>s zum 60. Geburtstag, vgl.
                                    <bibl><title level="m">Briefwechsel</title> Bahr/Schnitzler,
                                S.&#8239;553</bibl>.</p></note><space unit="chars" quantity="1"/>
                    <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s auf diese Weise entstandene
                    Texte sind zu Recht weitgehend zu vernachlässigen, und die formalen Mittel, die er
                    bei seinen Gebrauchstexten benutzt, wirken repetitiv und formelhaft.</p>
                <p>Die Verachtung für den Tagesjournalismus und ihre Lohnarbeiterinnen und -arbeiter
                    kann mehrfach produktiv verstanden werden: In ihr realisiert <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> Abgrenzungen von Hoch- versus Populärkultur,
                    Fragen von Schreibdauer und Textrelevanz, Bourgeoisie gegen Massenphänomene.
                    Dadurch macht er die Distanz zum Teil seiner Positionierung, und zwar auf eine
                    Weise, die die Populärkultur kennt und die diese einordnen kann: ›Bewohner des
                    Elfenbeinturms‹, Beobachter von Außen, ›upper class‹. Das lässt sich auch auf
                    sein Konzept von Autorschaft beziehen, da die Differenzierung ein
                    Alleinstellungsmerkmal herstellt: Das ›Richtige‹ komme von ihm, das schreibe er
                    selbst, die anderen wären dazu nicht in der Lage <ref
                        target="#I016_geschriebenes" type="pointer"/>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Die Öffnung zur Öffentlichkeit</head>
                <p>Das Interview ist, was die Urheberschaft anbelangt, eine ambivalente Gattung.
                    Wenn Aussagen und Zitate von <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> von
                    einem Dritten wiedergegeben werden, wer ist dann der Urheber?<note
                        type="footnote"><p>Auf dem Titelblatt der vorliegenden Edition steht <rs
                                type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s Name, das Problem von
                            einem Extrem ins andere verschiebend.</p></note><space unit="chars"
                        quantity="1"/><rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> hätte mit einem
                    aufgeweichten Konzept von Autorschaft wenig anfangen können. Jener Bereich, bei
                    dem er in den vorliegenden Interviews und Meinungen am engagiertesten wirkt,
                    behandelt bezeichnenderweise das ›geistige Eigentum‹. Mehrfach bringt er den
                    Vergleich, es müsse dem materiellen Eigentum gleichgestellt werden, <ref
                        type="pointer" target="#K_I044-6"/>, <ref type="pointer"
                        target="#I071_L_K_Urheberrecht"/>. Das ist einerseits eine Positionierung
                    gegenüber der Abschaffung jeglichen Eigentums (und klare Ablehnung des
                    Kommunismus). Andererseits weist das vielleicht den statischen Besitz als die
                    Essenz seines öffentlichen Auftrittes aus. In der Abgrenzung seiner Person, in
                    der Inszenierung seines Eigenheims und in der Unveränderlichkeit seines Werks
                    kann eine gemeinsame Statik des Beständigen und des Besitzes ausgemacht
                    werden.</p>
                <p>Den in diesem Bereich im eigentlichen Sinne konservativen ästhetischen,
                    weltanschaulichen und praktischen Interessen <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>s steht das Konzept einer Öffentlichkeit gegenüber, das
                    nicht dem Modell einer aufgeklärten Vernunft entspricht, sondern vielmehr als
                    gefühlsgeleitet, aus Unter- und Halbbewusstem und aus Zuschreibungen
                    wahrgenommen wird. Als ihr Sprachrohr verstehen sich die Medien, die
                    vermittelnde Rolle fällt der Interviewerin, dem Interviewer zu. Jene haben
                    Motive und Motivationen, die ebenfalls vom Privaten über das Berufliche ins
                    Weltanschauliche reichen. Sie haben Aufträge, Deadlines, Karriereziele und, im
                    besten Fall, Interesse und Erwartungen, wenn sie sich vor das prominente
                    Gegenüber begeben. Wie sehr sich das Studienobjekt <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs> durch ihre Linse abbildet, kann lehrbuchtauglich in den
                    vorliegenden Interviews erforscht werden, die auf der <rs type="place"
                        ref="#pmb43570">Dänemark</rs>- und <rs type="place" ref="#pmb44335"
                    >Schweden</rs>reise im <date>Mai 1923</date> gemacht wurden. <rs type="person"
                        ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> lädt, wegen des großen Andrangs, die
                    Reporterinnen und Reporter zu Pressekonferenzen in seine Unterkunft ein. Vier
                    dänische und sechs schwedische Interviews finden sich dazu in den
                    Tageszeitungen. Auf jeweils unterschiedliche Weise wird das gleiche Gespräch
                    wiedergegeben und werden Rückschlüsse auf den Reporter, die Reporterin wie auf
                    die Blattlinie möglich. Zwei Regeln lassen sich aufstellen: Aktuelle Anekdoten,
                    wie der jüngst gestohlene Mantel oder die falsch eingeschätzte Reisestrecke <rs
                        type="place" ref="#pmb36300">Kopenhagen</rs>–<rs type="place" ref="#pmb1119"
                        >Stockholm</rs> nehmen alle auf, genauso wie Streicheleinheiten für das
                    nationale Ego.</p>
                <p>Der stille Teilhaber an den Gesprächen – die Öffentlichkeit – koppelt sich auf
                    mehrfache Weise in das Geschehen ein, indem Fragen behandelt werden, von deren
                    Relevanz und Interesse man ausgeht, und indem das Gespräch und die
                    Persönlichkeit ihr vermittelt werden. In der Stärke dieser Rückkoppelung lässt
                    sich der Ruhm verorten. Wofür <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                    steht, wofür er gehalten wird, das kann den Interviews, Meinungen und Protesten
                    entnommen werden.</p>
                <p>Die Interviews ermöglichen eine Reihung seiner erfolgreichsten Werke zu
                    erstellen. Natürlich haben die frühen Werke einen strukturellen Vorteil, da sie
                    öfter vorkommen können. Es ist jedenfalls ein Triumph der Theatertexte über die
                    literarische Prosa, die aus der statistischen Auswertung hervorgeht: <rs
                        type="work" ref="#pmb29935">Anatol</rs> kommt in 32 der Interviews vor, <rs
                        type="work" ref="#pmb29917">Liebelei</rs> in 25, danach kommen <rs type="work"
                        ref="#pmb29855">Reigen</rs> (19), <rs type="work" ref="#pmb30203">Professor
                        Bernhardi</rs> (18) und <rs type="work" ref="#pmb29923">Der Weg ins Freie</rs>
                    (16). Auf je zwölf Vorkommnisse bringen es <rs type="work" ref="#pmb29843">Der
                        grüne Kakadu</rs> und <rs type="work" ref="#pmb29985">Der einsame Weg</rs>.</p>
                <p>Da der Ruhm von Land zu Land unterschiedlich ist, gehörten in einem nächsten
                    Schritt die nationalen Unterschiede berücksichtigt. Das gilt etwa für die
                    Komödie <rs type="work" ref="#pmb30881">Fink und Fliederbusch</rs>, die
                    ausschließlich in <rs type="place" ref="#pmb44335">Schweden</rs> thematisiert wird,
                    weil hier das Stück mit Erfolg aufgeführt worden war.</p>
                <p>Überhaupt können die Interviews einen guten Eindruck davon geben, wie weit der
                    geografische Raum reichte, in dem <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>
                    zu Lebzeiten über eine publizistische Relevanz verfügte: Im Zentrum stehen <rs
                        type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, ein wenig <rs type="place" ref="#pmb168"
                        >Berlin</rs> – damit ist der deutschsprachige Markt weitgehend abgehandelt.
                        <rs type="place" ref="#pmb35512">Ungarn</rs>, <rs type="place" ref="#pmb745"
                        >Skandinavien</rs> und die <rs type="place" ref="#pmb43406">Vereinigten
                        Staaten</rs> dominieren. <rs type="place" ref="#pmb254">England</rs>, <rs
                        type="place" ref="#pmb166">Frankreich</rs>, <rs type="place" ref="#pmb40306"
                        >Italien</rs>, <rs type="place" ref="#pmb34438">Russland</rs> und die <rs
                        type="place" ref="#pmb44016">Niederlande</rs> sind mit nur je einem Interview
                    vertreten. Damit endet das Interesse nicht, der Nachdruck eines Interviews aus
                        <rs type="place" ref="#pmb39944">Havanna</rs><space unit="chars" quantity="1"
                        /><ref type="pointer" target="#I070_B_L_Kuba"/> und eine abgelehnte Anfrage
                    aus <rs type="place" ref="#pmb604">Australien</rs><note type="footnote"
                                    ><p><bibl><title level="m">Briefe</title>&#160;II,
                                S.&#8239;521</bibl>.</p></note> belegen eindrücklich, dass er für
                    Zeitungsredaktionen der ganzen westlichen Hemisphäre relevant war.</p>
                <p>
                    <space dim="vertical" quantity="1" unit="paragraphs"/>
                </p>
                <p><latex alt="\noindent"/>Sich auf <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s ›Interviews‹, ›Meinungen‹
                    und ›Proteste‹ einzulassen, bedeutet nicht, weiteres gesichertes Wissen über ihn
                    zu bekommen. Stattdessen gilt es, sich mit den Austauschprozessen und
                    Wechselwirkungen zwischen der Öffentlichkeit und dem Autor vertraut zu machen
                    und ein Verständnis für die Codes und Spielformen seines Ruhms zu Lebzeiten zu 
                    entwickeln. Die Rückkehr in die Zeit <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>s kann damit nicht nur Material für Rezeptionsforschungen
                    liefern, sondern auch die »<rs type="person" ref="#pmb2121"
                    >Schnitzler</rs>-Renaissance« einer Revision unterziehen. Während diese den
                    privaten <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> dem öffentlichen vorzog,
                    verwischt sich diese Unterscheidung mit den nun veröffentlichten Dokumenten
                    wieder.</p>
                <p>Die vorliegende Ausgabe hätte ohne die Großtat der Edition des <rs
                        type="work" ref="#pmb33243">Tagebuchs</rs> nicht unternommen werden können,
                    insofern viele Texte nur durch die darin enthaltenen Hinweise gefunden werden
                        konnten.<note type="footnote"><p>Die Forschung hat die Interviews weitgehend
                            unberücksichtigt gelassen. Die bislang umfänglichste Zusammenstellung
                            sind vier Texte, die <date>1981</date> anlässlich einer Ausstellung der
                            Wiener Festwochen in <bibl><title level="m">A.&#160;S.
                                    Materialien</title></bibl> aufgenommen wurden. Zwei davon und
                            zwei weitere übernimmt Ulrich Lindken in <bibl><title level="m">Aspekte
                                    und Akzente</title></bibl>. Einzelne Interviews wurden in
                            Zusammenhang von Forschungsarbeiten berücksichtigt, vor allem zu
                            Dänemark und zum Judentum, wie Anm. <ref target="#fnriedmannh"
                                type="footnotemarkpointer"/>. Als Vorabveröffentlichung der vorliegenden Edition erschienen
                            die ungarischsprachigen Interviews <date>2020</date> im
                            <bibl><title level="j">Hofmannsthal-Jahrbuch</title></bibl>. Volker Hage hat in seinen Roman über die letzten Lebensjahre <rs type="person" ref="#pmb2121">Schnitzler</rs>s –
                             <bibl><title level="m">Des Lebens fünfter
                            Akt</title> (2018)</bibl> ein fiktives Interview eingeflochten,
                            auf das an dieser Stelle noch hingewiesen sein soll.</p></note> Sie weist zugleich
                    darüber hinaus, wenn die Innenperspektive <rs type="person" ref="#pmb2121"
                        >Schnitzler</rs>s um den Dialog mit den Zeitgenossinnen und Zeitgenossen
                    erweitert wird. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
